[{"author_name":"Arnaud Delafosse","author_url":"","date":"2021-01-04T15:07:36","content":{"rendered":"<p>.sr-only et .sr-only-focusable deviennent .visually-hidden et .visually-hidden-focusable (et ne sont plus cumulables) : <a href=\"https:\/\/getbootstrap.com\/docs\/5.0\/getting-started\/accessibility\/#visually-hidden-content\" rel=\"nofollow ugc\">https:\/\/getbootstrap.com\/docs\/5.0\/getting-started\/accessibility\/#visually-hidden-content<\/a><\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-13476","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a03f9669782a2173e29001550ccf0b2f?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a03f9669782a2173e29001550ccf0b2f?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a03f9669782a2173e29001550ccf0b2f?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"St\u00e9phane","author_url":"https:\/\/nota-bene.org\/","date":"2017-12-21T16:38:20","content":{"rendered":"<p><q>We think that a third indeterminate state should be added, and the browser should, for instance, consider the field as invalid only when one tabs\/clicks out of it (AKA when the blur event is triggered) or when one submits the form.<\/q><\/p>\n<p>Pour la petite histoire, ce serait un *\u00e9tat*, et pas seulement un moyen de faire un rendu visuel propre mais aussi de donner la bonne information aux agents utilisateurs qui en ont besoin (au hasard : les technologies d&rsquo;assistance).<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/l-etat-des-champs\/#comment-10535","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7d87d390dabda6afdc77b37e1a5fc987?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7d87d390dabda6afdc77b37e1a5fc987?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7d87d390dabda6afdc77b37e1a5fc987?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Emmanuel","author_url":"http:\/\/emmanuel.clement.free.fr\/","date":"2017-09-29T16:11:36","content":{"rendered":"<p>Alors oui, il y a un cas o\u00f9 calc() me pose encore probl\u00e8me. C&rsquo;est sur les largeurs de cellules de tableaux dans Firefox (je suis actuellement sur la 55.0.2). Firefox n&rsquo;a que faire des calc() dans ce cas, quelque soit l&rsquo;unit\u00e9 de valeur.<br \/>\nJ&rsquo;ignore si le bug est remont\u00e9 chez Mozilla.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#comment-10294","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e5e6f833bb6be60fcdfa9cf804a88633?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e5e6f833bb6be60fcdfa9cf804a88633?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e5e6f833bb6be60fcdfa9cf804a88633?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Olivier Nourry","author_url":"http:\/\/accessiblog.fr","date":"2017-06-14T09:32:05","content":{"rendered":"<p>G\u00e9nial!<br \/>\nJe viens de faire une passe sur tous mes projets en cours, pour cr\u00e9er un ticket et demander une optim de la CSS de masquage \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Et sinon, oui, il y a des motifs l\u00e9gitimes d&rsquo;utilisation de texte cach\u00e9, je trouve. Par exemple, avec les fontes-icones.<\/p>\n<p>Un grand merci!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-9586","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"https:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2017-04-03T15:25:36","content":{"rendered":"<p>Huhu, certains navigateurs sous webkit avaient du mal avec les arrondis, en r\u00e9tr\u00e9cissant une fen\u00eatre avec des \u00e9l\u00e9ments pos\u00e9s c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te, tu les voyais r\u00e9tr\u00e9cir en fonction&#8230; sauf de temps en temps, \u00e7a s&rsquo;agrandit tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement avec un petit saut &#8211; je pense que \u00e7a se passait justement sur des arrondis foireux.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#comment-9202","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2017-04-03T15:21:16","content":{"rendered":"<p>Ah attention, je demande <strong>pour de vrai<\/strong> si vous avez de bonnes raisons de ne pas utiliser <code>calc()<\/code>. S&apos;il y a encore des cas o\u00f9 \u00e7a merde, \u00e7a m&rsquo;int\u00e9resse. \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#comment-9201","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Xavier Zalawa","author_url":"http:\/\/7studio.fr","date":"2017-04-03T15:00:45","content":{"rendered":"<p>Bonjour Ga\u00ebl,<\/p>\n<p>Ton article me rappelle beaucoup celui de Divya Manian : <a href=\"http:\/\/nimbupani.com\/using-decimal-percentage-values-in-responsive-design.html\" rel=\"nofollow ugc\">http:\/\/nimbupani.com\/using-decimal-percentage-values-in-responsive-design.html<\/a><\/p>\n<p>M\u00eame si la fonction <code>calc()<\/code> est plus pr\u00e9cise, elle n\u2019emp\u00eache pas les probl\u00e8mes dans IE \/ Edge concernant les arrondis\u2026 ex. : <a href=\"http:\/\/s.codepen.io\/7studio\/debug\/BWbBwM\/vWkRwnPZZOXM\" rel=\"nofollow ugc\">http:\/\/s.codepen.io\/7studio\/debug\/BWbBwM\/vWkRwnPZZOXM<\/a><\/p>\n<p>Je n&rsquo;ai pas de raison valable mais j&rsquo;utilise souvent les valeurs d\u00e9cimales arbitraires (d\u00e9sol\u00e9) mais avec stylelint et sa r\u00e8gle \u00ab\u00a0number-max-precision\u00a0\u00bb comme garde-fou. Et lorsque j&rsquo;utilise <code>calc()<\/code>, postcss-calc va remplacer tous mes calculs dans les styles finaux ^^<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#comment-9200","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/981ef225024d30b5abacdb8ee8a76209?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/981ef225024d30b5abacdb8ee8a76209?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/981ef225024d30b5abacdb8ee8a76209?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2017-04-03T14:28:42","content":{"rendered":"<p>Hum je n&apos;ai jamais entendu parler de \u00e7a, en tout cas. Intrigante remarque, je vais creuser un peu. \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#comment-9199","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"St\u00e9phane Deschamps","author_url":"http:\/\/nota-bene.org\/","date":"2017-04-03T14:17:46","content":{"rendered":"<p>J&rsquo;ai un vague souvenir que <code>calc()<\/code> d\u00e9pendait de l&rsquo;activation ou non du JavaScript dans le navigateur. Mais c&rsquo;est peut-\u00eatre un tr\u00e8s ancien souvenir, et peut-\u00eatre que maintenant ce n&rsquo;est plus li\u00e9\u2026?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#comment-9198","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7d87d390dabda6afdc77b37e1a5fc987?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7d87d390dabda6afdc77b37e1a5fc987?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/7d87d390dabda6afdc77b37e1a5fc987?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"tzi","author_url":"http:\/\/tzi.fr","date":"2017-02-21T11:37:04","content":{"rendered":"<p>Hello Ga\u00ebl !<\/p>\n<p>Article super complet, merci pour le partage.<\/p>\n<p>Petit mot pour te dire que le lien vers le blog technique de Yahoo ne fonctionne plus. Vive la p\u00e9rennit\u00e9 du web :'( <\/p>\n<p>Bises !<br \/>\nThomas.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-9111","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/ce82bc828376d978362c1e905b8ea32c?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/ce82bc828376d978362c1e905b8ea32c?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/ce82bc828376d978362c1e905b8ea32c?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2017-02-06T12:34:08","content":{"rendered":"<p>Et pourtant il y a vraisemblablement des conditions dans lesquelles ce d\u00e9lai extr\u00eamement rapide ne suffit pas&nbsp;: c&apos;est la solution que j&apos;utilise depuis des lustres \u2014&nbsp;\u00e0 l&apos;\u00e9poque o\u00f9 l&apos;on passait encore par une expression r\u00e9guli\u00e8re sur <code>.className<\/code>&nbsp;\u2014 et ce probl\u00e8me existait\u2026<\/p>\n<p>Par ailleurs pour jouer avec <code>.classList<\/code>, il semble que cha\u00eener <code>.add()<\/code> et <code>.remove()<\/code> ne fonctionne pas&nbsp;: il faut les s\u00e9parer.<\/p>\n<p>Quant \u00e0 l&apos;astuce de l&apos;animation, elle reste pertinente dans la mesure o\u00f9 la distinction reste de toute fa\u00e7on plus \u00e9vidente en partant de l&apos;\u00e9tat masqu\u00e9. Elle a \u00e9galement le m\u00e9rite de dispenser un peu d&apos;animation (et donc une potentielle sc\u00e9narisation et mise en sc\u00e8ne) du site quand JS est d\u00e9sactiv\u00e9. \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/#comment-9066","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"lionelb","author_url":"","date":"2017-02-06T12:00:34","content":{"rendered":"<p>Je comprend pas en quoi \u00e7a d\u00e9cale le probl\u00e8me, j&rsquo;ai plut\u00f4t l&rsquo;impression que \u00e7a le r\u00e9sous et de mani\u00e8re plus robuste que d&rsquo;avoir recours \u00e0 une dur\u00e9e d&rsquo;animation arbitraire qui ne prend pas en compte la connexion \/ la puissance du <em>device<\/em>.<br \/>\nDe plus ca r\u00e9pond \u00e0 ton postulat de d\u00e9part&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>C&rsquo;est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse. Le temps que notre JS soit ex\u00e9cut\u00e9, nous voyons l&rsquo;\u00e9l\u00e9ment affich\u00e9 (m\u00eame si \u00e7a ne dure qu&rsquo;une fraction de seconde).<\/p><\/blockquote>\n<p>Le document n&rsquo;a peut-\u00eatre pas fini d&rsquo;\u00eatre pars\u00e9, le js n&rsquo;a peut \u00eatre m\u00eame pas commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9, la classe js sera d\u00e9j\u00e0 en place.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/#comment-9065","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03edc8b4edc19d91202e69c65c5baeff?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03edc8b4edc19d91202e69c65c5baeff?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03edc8b4edc19d91202e69c65c5baeff?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2017-02-06T08:58:16","content":{"rendered":"<p>Et bien en fait c&apos;est ma premi\u00e8re proposition, dans le paragraphe \u00ab&nbsp;La limite du JS&nbsp;\u00bb \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Comme je l&apos;explique, \u00e7a ne fait que d\u00e9caler le probl\u00e8me \u2014&nbsp;et je cherchais avant tout une solution alternative. Cependant d\u00e9clencher ce changement de classe depuis <code>head<\/code> <strong>en plus<\/strong> de l&apos;animation permet de r\u00e9duire les cas \u00ab&nbsp;g\u00eanants&nbsp;\u00bb comme celui que tu \u00e9voques, la faible connexion.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/#comment-9064","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"lionelb","author_url":"","date":"2017-02-03T17:55:42","content":{"rendered":"<p>Pour le JS qui prend du temps, pourquoi ne pas utiliser un script dans le <code>head<\/code>, qui va juste modifier la <code>class<\/code>&nbsp;? \u00c7a \u00e9vite d&apos;avoir a utiliser un dur\u00e9e d&apos;animation qui ne corrigera pas le probl\u00e8me sur les connexion lentes (j&apos;ai test\u00e9 en utilisant le <em>network throttling<\/em> de Chrome&nbsp;: on voit le menu \u00e0 partir d&apos;une connexion 3g).<br \/>\n<code>document.documentElement.classList.remove(&#039;no-js&#039;).add(&#039;js&#039;)<\/code><\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/#comment-9060","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03edc8b4edc19d91202e69c65c5baeff?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03edc8b4edc19d91202e69c65c5baeff?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03edc8b4edc19d91202e69c65c5baeff?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Sacripant","author_url":"http:\/","date":"2016-12-08T17:50:14","content":{"rendered":"<p>Merci pour cette piqure de rappel. \u00c0 cette \u00e9poque la guerre des navigateurs se faisait sur des API propri\u00e9taires et non standard, surtout du c\u00f4t\u00e9 de Microsoft (Netscape a standardis\u00e9 Javascript au moins, sinon il ne serait plus l\u00e0). Travailler pour sa gueule, dans une logique concurrentiel et propri\u00e9taire, l&rsquo;histoire nous a prouv\u00e9 que sur le web, \u00e7a ne marche pas. Et si les standards ont stagn\u00e9 si longtemps\u2026 Microsoft en ai ind\u00e9niablement pour quelque chose.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#comment-8940","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c37ca0192ed8a95fb366ebebb82597dc?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c37ca0192ed8a95fb366ebebb82597dc?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c37ca0192ed8a95fb366ebebb82597dc?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-10-21T09:11:26","content":{"rendered":"<p>Bonjour Michel,<\/p>\n<p>J&apos;utilise syst\u00e9matiquement <code>!important<\/code> sur les classes utilitaires qui ont vocation \u00e0 figer une propri\u00e9t\u00e9, ce qui est le cas ici. L&apos;objectif \u00e9tant que m\u00eame incorpor\u00e9 dans un environnement sauvage (plusieurs biblioth\u00e8ques de styles, des styles suppl\u00e9mentaires r\u00e9dig\u00e9s \u00e0 la main par un d\u00e9butant, etc.) ces styles soient appliqu\u00e9s. Vous utilisez cette classe pour masquer visuellement un \u00e9l\u00e9ment&apos;: si cela n&apos;est plus le cas, retirez la classe au lieu de surcharger le style.<\/p>\n<p>Si d&apos;aventure la personne qui intervient est tent\u00e9e de retirer le <code>!important<\/code> \u2014&nbsp;ou d&apos;en ajouter pour le surcharger&nbsp;\u2014 elle commet une erreur&nbsp;: c&apos;est la classe sur l&apos;\u00e9l\u00e9ment HTML qu&apos;elle devrait retirer.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/csswizardry.com\/2016\/05\/the-importance-of-important\/\" hreflang=\"en\">Harry Roberts a \u00e9crit un article int\u00e9ressant sur ce sujet, dans lequel il parle d&apos;immuabilit\u00e9<\/a>.<\/p>\n<p>C&apos;est de l&apos;ordre du choix, \u00e9videmment rien ne vous oblige \u00e0 les conserver si cela va \u00e0 l&apos;encontre de vos pratiques.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-8924","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Michel","author_url":"","date":"2016-10-20T22:33:46","content":{"rendered":"<p>Pourquoi Important?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-8923","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c4aa93c7b71f9a4a64eee5d06f25f326?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c4aa93c7b71f9a4a64eee5d06f25f326?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/c4aa93c7b71f9a4a64eee5d06f25f326?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"https:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-10-13T14:09:21","content":{"rendered":"<p>Oups, j&rsquo;ai oubli\u00e9 de mettre la parade : dans ces cas foireux, virer le position: absolute et vive opacity: 0 ou une bricole du genre \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Pour m\u00e9mo, la technique que j&rsquo;utilise pour R\u00f6cssti est proche : <a href=\"https:\/\/github.com\/nico3333fr\/ROCSSTI\/blob\/master\/src\/css\/rocssti-fr.css#L637\" rel=\"nofollow ugc\">https:\/\/github.com\/nico3333fr\/ROCSSTI\/blob\/master\/src\/css\/rocssti-fr.css#L637<\/a><\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-8920","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"https:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-10-13T14:00:50","content":{"rendered":"<p>J&rsquo;ai eu un probl\u00e8me cocasse avec ce genre de classe dans un cas bien pr\u00e9cis, je tente de l&rsquo;expliquer clairement :<\/p>\n<p>&#8211; imagine avoir une loooooongue liste d&rsquo;\u00e9l\u00e9ments avec des checkboxes masqu\u00e9es ainsi (pour des checkboxes personnalis\u00e9es graphiquement mais qui restent accessibles)<br \/>\n&#8211; imagine ensuite que ces looooongues listes soient prises dans des hide\/show (collapsible regions)<\/p>\n<p>Rien d&rsquo;extraordinaire \u00e0 priori, mais sur certains navigateurs (Safari en t\u00eate), \u00e7a donnait un effet curieux. Quand tu cochais certaines de ces checkboxes, le navigateur scrollait al\u00e9atoirement dans la page. Sans raison, en mode WTF complet.<\/p>\n<p>Voici l&rsquo;explication : en fait, comme elles sont positionn\u00e9es en absolu (et donc sorties du flux), et que le script de hide\/show passe apr\u00e8s, les checkboxes cach\u00e9es ainsi se positionnaient dans la page (avec les hide\/show ouverts) et restaient \u00e0 leur place (et ce alors que le hide-show va repositionner des contenus).<\/p>\n<p>Ce qui revient peu ou prou \u00e0 ce qu&rsquo;elles soient en bas de page ou positionn\u00e9es n&rsquo;importe comment. Du coup, quand tu en coches une, le navigateur met le focus sur la checkbox et \u00e7a donne ce WTF bizarre.<\/p>\n<p>Donc, dans la plupart des cas, \u00e7a roule, mais gare au position: absolute qui fait des \u00e9tranget\u00e9s parfois \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-8919","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-10-13T13:37:29","content":{"rendered":"<p>Parfaitement d&apos;accord avec toi pour le <em lang=\"en\">benchmark<\/em>, mais je n&apos;ai pour le moment ni les moyens ni le temps de m&apos;en occuper. C&apos;est effectivement primordial, la d\u00e9couverte de J. Ren\u00e9e Beach illustre bien que cette technique n&apos;a jamais \u00e9t\u00e9 suffisamment \u00e9prouv\u00e9e&hellip;<\/p>\n<p>Et c&apos;est normal pour la citation, c&apos;est toi qui a cherch\u00e9 et trouv\u00e9 le truc \ud83d\ude42 Merci&nbsp;!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-8918","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Yvain Liechti","author_url":"http:\/\/ryuran.info","date":"2016-10-13T13:25:15","content":{"rendered":"<p>Super, tellement content d&rsquo;\u00eatre cit\u00e9.<br \/>\nIl faudrait avoir un petit benchmark du comportement des diff\u00e9rentes solutions de dict\u00e9e d\u2019\u00e9crans et navigateurs pour voir si la solution est bien universelle et bulletproof.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/#comment-8917","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a458e575146daa6b981863b801aadfea?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a458e575146daa6b981863b801aadfea?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a458e575146daa6b981863b801aadfea?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-07-21T12:11:47","content":{"rendered":"<p>Bonjour Cassie,<\/p>\n<p>Je relaie les annonces sur Twitter mais il existe un compte <a href=\"https:\/\/twitter.com\/NantesCSS\">@NantesCSS<\/a>, et vous pouvez \u00e9galement suivre son organisateur Lo\u00efc Goyet (<a href=\"https:\/\/twitter.com\/loicgoyet\">@loicgoyet<\/a>).<\/p>\n<p>J&rsquo;esp\u00e8re vous croiser lors du prochain Nantes CSS \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8906","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Cassie","author_url":"","date":"2016-07-20T13:21:41","content":{"rendered":"<p>Bonjour, actuellement int\u00e9 dans une entreprise nantaise, je voudrais plus d&rsquo;infos sur NantesCss, si je vous suis sur tweeter j&rsquo;aurais les dates des prochaines rencontres ?<\/p>\n<p>Merci<\/p>\n<p>Cassie<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8904","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/60c89716c954d1b9f08cad2727a26263?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/60c89716c954d1b9f08cad2727a26263?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/60c89716c954d1b9f08cad2727a26263?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-06-24T17:09:11","content":{"rendered":"<p>&gt; vous permettez \u00e0 vos CSS de falsifier visuellement la hi\u00e9rarchisation de vos contenus. Ceci n\u02bcest, toujours \u00e0 mon avis, pas souhaitable.<br \/>\n&gt; L\u02bcaspect graphique devrait renforcer la structure de l\u02bcinformation et la hi\u00e9rarchisation des contenus, pas la gommer ni la falsifier.<\/p>\n<p>Sur le principe, 100% d&rsquo;accord. En pratique, la r\u00e9alit\u00e9 fait qu&rsquo;il y a toujours des entorses \u00e0 ce principe, m\u00eame si je reconnais que \u00e7a devient de plus en plus rare (j&rsquo;ai d\u00e9j\u00e0 d\u00fb faire des sites d\u00e9lirants o\u00f9 la structure hx est compl\u00e8tement d\u00e9corr\u00e9l\u00e9e des classes hx que j&rsquo;y appliquais\u2026). Heureusement que \u00e7a disparait petit \u00e0 petit (enfin, de mon point de vue limit\u00e9).<\/p>\n<p>Rigolo d&rsquo;ailleurs, quand on sait que l&rsquo;attribut class \u00e9tait \u00e0 l&rsquo;origine pens\u00e9 pour ajouter du sens (l&rsquo;anc\u00eatre des micro-datas), je crois que c&rsquo;est Bert Bos qui avait expliqu\u00e9 \u00e7a \u00e0 Sud Web 2012.<\/p>\n<p>Tu devrais lire <a href=\"http:\/\/www.la-grange.net\/2013\/07\/24\/html\" rel=\"nofollow ugc\">http:\/\/www.la-grange.net\/2013\/07\/24\/html<\/a> de Karl, tr\u00e8s int\u00e9ressant.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-sens-de-la-semantique\/#comment-8888","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-04-12T10:02:24","content":{"rendered":"<p>En effet, mais c&rsquo;est un biais je pense \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Concernant les colonnes \/ grilles, selon la compatibilit\u00e9 attendue, l&rsquo;objectif et la complexit\u00e9 de la grille tout devrait varier \u00e0 chaque int\u00e9gration, je crois.<\/p>\n<p>Pour les espacements \u2014 et bien que je sois tomb\u00e9 dans ce biais moi aussi \u2014 il me semble que varier les valeurs d&rsquo;espacements devrait \u00eatre le standard, au lieu d&rsquo;avoir une valeur standard. En terme de communication visuelle, l&rsquo;a\u00e9ration graphique est primordiale et sert des objectifs pr\u00e9cis : je doute fort que tous nos sites aient les m\u00eames objectifs.<\/p>\n<p>C&rsquo;est un standard par d\u00e9faut plus qu&rsquo;un choix conscient, je crois.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8623","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-04-12T09:43:36","content":{"rendered":"<p>&gt; Je pense qu\u2019une base de travail, de quelque sorte que ce soit (il n\u2019y a pas que les frameworks dans la vie !), devrait \u00eatre aussi unique que la personne ou l\u2019\u00e9quipe qui la con\u00e7oit.<\/p>\n<p>Surtout le contexte dans laquelle elle est faite. Bootstrap est une solution tout-en-un, et je dirai m\u00eame : pr\u00e9vue pour des gens qui n&rsquo;ont pas le temps ou la connaissance, pour poser rapidement des choses. C&rsquo;est un non-sens d&rsquo;imposer \u00e7a \u00e0 des int\u00e9s avanc\u00e9s (enfin, \u00e0mha).<\/p>\n<p>Ceci dit, en mode poil \u00e0 gratter =&gt; je regardais certaines int\u00e9s d&rsquo;autres int\u00e9grateurs talentueux, je remarque que sur les sites actuels, ce sont \u00e0 peu de choses pr\u00e8s TOUJOURS les m\u00eames patterns qui reviennent : 2\/3 colonnes qui se superposent en tablette\/mobile, etc.<\/p>\n<p>Et grosso merdo, ce sont les m\u00eames classes atomiques qui reviennent : les margin: 1em, etc. \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8622","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-04-05T11:31:49","content":{"rendered":"<p>Pour moi, la question \u00e0 se poser est surtout d&rsquo;avoir une approche adapt\u00e9e au projet* et une coh\u00e9rence globale dans cette approche. <\/p>\n<p>* incluant son environnement invisible pour celui qui lit la CSS de l&rsquo;ext\u00e9rieur : la team, les diff\u00e9rences de niveaux, le contexte, etc.<\/p>\n<p>Peu importe les conventions choisies (y en a autant que de d\u00e9veloppeurs), peu importe la \u00ab beaut\u00e9 \u00bb du code (sujet tr\u00e8s subjectif)\u2026 tant qu&rsquo;il y a de la doc pour comprendre et que c&rsquo;est coh\u00e9rent tout du long.<\/p>\n<p>Et certes, ces approches extr\u00eames ne sont pas pertinentes pour la plupart des sites.<\/p>\n<p>Rien que d&rsquo;appliquer correctement les pr\u00e9ceptes de bases d&rsquo;OOCSS (s\u00e9parer la structure de l\u2019apparence, s\u00e9parer le contenu du contenant) ferait d\u00e9j\u00e0 beaucoup gagner \u00e0 un paquet de sites\u2026<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#comment-8537","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-04-01T12:10:40","content":{"rendered":"<p>En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019usage de cette m\u00e9thode est \u00e0 m\u00ealer aux autres m\u00e9thodes \u2014 comme le font la plupart des librairies CSS actuelles. Les articles et initiatives que je cite ici sont des extr\u00eames, et ne sont pertinents que pour des sites mastodontes tels que Yahoo \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#comment-8495","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Guirec","author_url":"","date":"2016-03-31T12:11:13","content":{"rendered":"<p>Il y a vraiment de bonnes id\u00e9es avec les CSS atomiques, mais de mon c\u00f4t\u00e9 je ne vois pas comment je pourrais utiliser cette m\u00e9thode.<\/p>\n<p>Celle-ci implique d&rsquo;avoir une totale ma\u00eetrise de son code HTML ce qui n&rsquo;est pas toujours le cas, pour ma part.<\/p>\n<p>G\u00e9n\u00e9ralement je travaille sur des plateformes o\u00f9 je n&rsquo;ai pas cette ma\u00eetrise totale. O\u00f9 un m\u00eame HTML sera utilis\u00e9 dans des contextes diff\u00e9rents, avec des styles diff\u00e9rents.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#comment-8486","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5c25ad466128fb6c9e4c11659eb0e668?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5c25ad466128fb6c9e4c11659eb0e668?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5c25ad466128fb6c9e4c11659eb0e668?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-02-15T11:37:37","content":{"rendered":"<p>Merci Fr\u00e9d\u00e9rique pour ce partage \ud83d\ude42 En effet j&#700;\u00e9tais l\u00e0 au WordCamp et me suis pas mal retrouv\u00e9 dans ton intervention&nbsp;!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8344","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Fr\u00e9d\u00e9rique Game","author_url":"http:\/\/www.frederiquegame.fr","date":"2016-02-15T11:19:46","content":{"rendered":"<p>Idem \ud83d\ude42<br \/>\nC&rsquo;\u00e9tait un peu (mais pas assez de temps pour expliquer toute mon exp\u00e9rience pass\u00e9e) l&rsquo;id\u00e9e de ma conf\u00e9rence au #wcparis &gt; <a href=\"http:\/\/fr.slideshare.net\/FrederiqueGame\/conception-de-thmes-construire-et-optimiser-son-espace-de-travail\" rel=\"nofollow ugc\">http:\/\/fr.slideshare.net\/FrederiqueGame\/conception-de-thmes-construire-et-optimiser-son-espace-de-travail<\/a><\/p>\n<p>C&rsquo;est en effet, tr\u00e8s personnel et je me concentre pour ma part sur les pr\u00e9processeurs et mes snippets, du coup, tout un classement en amont pour ne m\u2019int\u00e9resser qu&rsquo;aux zones (header, footer, etc&#8230; article&#8230;).<\/p>\n<p>Une sorte de pr\u00e9-flux ? Juste d\u00e9j\u00e0 un gain de temps pour ne pas refaire la boucle, ne changer ensuite que les polices et avoir une belle palette de couleurs Sass pr\u00eates \u00e0 l&#8217;emploi.<br \/>\nPuis appliquer un premier niveau d&rsquo; \u00ab\u00a0assemblage\u00a0\u00bb pour ensuite aller vers le d\u00e9tail (\u00e7a doit \u00eatre ma formation d&rsquo;arts plastiques initiale :)&#8230;<\/p>\n<p>Pour finir, j&rsquo;utilise essentiellement (mais pas toujours bien sur \ud83d\ude42 Underscores et Genesis.<\/p>\n<p>Voili :o)<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8343","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/efa8c07900b9df1d12923f8a82df3344?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/efa8c07900b9df1d12923f8a82df3344?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/efa8c07900b9df1d12923f8a82df3344?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-02-15T08:48:10","content":{"rendered":"<p>Je ne dis pas d&#700;abandonner les <em>frameworks<\/em>, au contraire&nbsp;! Mais ce sont des outils avec des capacit\u00e9s et des fonctionnalit\u00e9s tr\u00e8s pr\u00e9cises, et celles-ci doivent correspondra \u00e0 l&#700;objectif du projet.<\/p>\n<p>L&#700;origine de cet article (que j&#700;aurais probablement du mentionner) est un discours trop souvent entendu du type \u00ab&nbsp;Bootstrap a un design trop avanc\u00e9&nbsp;\u00bb, ou encore \u00ab&nbsp;il a trop de fonctionnalit\u00e9 pour ce qu&#700;il est cens\u00e9 faire&nbsp;\u00bb. Ce qui est idiot, il fait exactement ce pour quoi il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u. Et \u00e7a ne correspond pas souvent aux besoins auxquels nous devons r\u00e9pondre.<\/p>\n<p>Chacun sa solution, comme tu le dis si bien. La mienne est un fichier vide car je travaille depuis quelques ann\u00e9es maintenant sur des produits, qui n&#700;ont rien de commun. C&#700;est un cas \u00e0 la marge, mais vraiment on s&#700;y habitue bien \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8341","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Plou","author_url":"https:\/\/medium.com\/@Plou","date":"2016-02-14T15:57:44","content":{"rendered":"<p>Je pense qu&rsquo;il ne faut pas non plus abandonner l&rsquo;id\u00e9e des frameworks suite aux frustrations que peuvent apporter la mauvaise utilisation de Bootstrap\/Foundation. Quand on enl\u00e8ve tout les partis pris superflus de ce genre d&rsquo;outil, il ne reste pas n\u00e9cessairement rien.<\/p>\n<p>Plus qu&rsquo;un fichier vide, je pense que c&rsquo;est dans \u00ab\u00a0l&#8217;emballage\u00a0\u00bb que se trouvera la vrai valeur des \u00ab\u00a0frameworks\u00a0\u00bb css. Ce qui est commun \u00e0 tous les projets d&rsquo;une \u00e9quipe : les outils qui vont autour. Une mani\u00e8re simple d&rsquo;obtenir une base de travail saine est d&rsquo;observer la globalit\u00e9 des projets d&rsquo;un \u00e9quipe. Il faut ensuite garder ce qui est pr\u00e9sent dans la majorit\u00e9 de ces projets. Si les produits finis sont graphiquement ind\u00e9pendant et originaux, ce qui restera seront les syst\u00e8mes d&rsquo;automatisations et styles de normalisation (reset.css). Le choix que j&rsquo;ai pris est d&rsquo;avoir cette base de travail presque vide (mais bien emball\u00e9e) et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une galerie de composants (graphiquement neutres) qui sont ajout\u00e9s au cas par cas.<\/p>\n<p>J&rsquo;essaie d&rsquo;expliquer le processus qui \u00e0 men\u00e9 \u00e0 cette outil ici: <a href=\"https:\/\/medium.com\/dev-notes\/dummy-2b44823d57db#.6mlwwor57\" rel=\"nofollow ugc\">https:\/\/medium.com\/dev-notes\/dummy-2b44823d57db#.6mlwwor57<\/a><\/p>\n<p>L\u00e0 o\u00f9 je suis d&rsquo;accord, c&rsquo;est qu&rsquo;une base de travail doit \u00eatre \u00ab\u00a0personnelle\u00a0\u00bb. Il faut que chaque utilisateur se l&rsquo;approprie et surtout travailler avec un framework et pas en d\u00e9pit d&rsquo;un cadre trop rigide.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8338","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/af3d2e45dbbd597bc6477d84d66cb0b6?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/af3d2e45dbbd597bc6477d84d66cb0b6?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/af3d2e45dbbd597bc6477d84d66cb0b6?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-02-13T11:23:43","content":{"rendered":"<p>@Micha\u00ebl : \u00c7a a l\u2019air bien, en effet \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Merci beaucoup pour le partage &mdash;&nbsp;et si tu t\u2019y retrouves, c\u2019est que le plus important est atteint&nbsp;!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8337","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-02-13T11:20:31","content":{"rendered":"<p>@Sutterlity : <em lang=\"en\">That\u2019s the spirit!<\/em><br \/>\nJe vais regarder ton <i>starter<\/i> avec attention, merci pour ce partage \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8336","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Sutterlity","author_url":"","date":"2016-02-13T10:28:31","content":{"rendered":"<p>Perso je fais pareil. Un framework perso permet un worflow plus rapide et adapt\u00e9 \u00e0 mes besoins, ainsi qu&rsquo;une bonne source de mont\u00e9e en comp\u00e9tences.<br \/>\nVoil\u00e0 un starter qui illustre mes besoins du moment -&gt; <a href=\"https:\/\/github.com\/sutter\/Starter-STATIC\" rel=\"nofollow ugc\">https:\/\/github.com\/sutter\/Starter-STATIC<\/a><\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8335","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/51349c977e12b363ecedf2f31e77b5c5?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/51349c977e12b363ecedf2f31e77b5c5?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/51349c977e12b363ecedf2f31e77b5c5?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Michael","author_url":"","date":"2016-02-13T10:23:46","content":{"rendered":"<p>Merci pour cet article. J&rsquo;en suis venu \u00e0 la m\u00eame conclusion.<\/p>\n<p>Nous faisons peu de sites par an, mais uniquement du 100% custom, avec un designer assez cr\u00e9atif ^^.<\/p>\n<p>J&rsquo;ai une fois eu l&rsquo;obligation d&rsquo;utiliser Bootstrap, plus jamais. J&rsquo;ai perdu un temps fou \u00e0 apprendre toute la nomenclature, \u00e0 \u00eatre surpris de certains comportements en responsive&#8230; sans compter du poids du fichier.<\/p>\n<p>Et puis, je \u00ab\u00a0souffre\u00a0\u00bb d&rsquo;une manie incontr\u00f4lable : il faut que toute ma nomenclature soit coh\u00e9rente, je peux passer des heures (vraiment) \u00e0 me poser la question si je dois utiliser telle ou telle biblioth\u00e8que juste parce que la nomenclature ne me plait pas&#8230;<\/p>\n<p>Du coup j&rsquo;avais cr\u00e9\u00e9 un mini framework perso : <a href=\"https:\/\/github.com\/maestrooo\/maestrooo-sass\" rel=\"nofollow ugc\">https:\/\/github.com\/maestrooo\/maestrooo-sass<\/a><\/p>\n<p>Il est encore beaucoup trop gros, je vais prochainement virer la moiti\u00e9. Mais l&rsquo;id\u00e9e c&rsquo;est juste d&rsquo;inclure ce dont je suis s\u00fbr \u00e0 100% d&rsquo;inclure dans TOUS les projets, sans exception aucune. Et surtout, je ne m&rsquo;en sers jamais comme une d\u00e9pendance bower, je le copie colle syst\u00e9matiquement pour pouvoir le modifier \u00e0 la source, et non surcharger son comportement par cascade.<\/p>\n<p>Au final, je m&rsquo;y retrouve :p.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8334","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2c3202718f850e5822f31a72b904668e?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2c3202718f850e5822f31a72b904668e?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/2c3202718f850e5822f31a72b904668e?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-02-12T23:01:20","content":{"rendered":"<p>H\u00e9h\u00e9 mais oui figure-toi \ud83d\ude00 Quand je bossais en agence, j\u2019avais donc fourch\u00e9 Knacss. Tu pourras trouver <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/sseeeedd\">sseeeedd sur GitHub<\/a>. Comme tu peux le voir, \u00e7a fait un bail que je ne bosse plus en agence&nbsp;! Ne l\u2019utilise surtout pas.<\/p>\n<p>Pour rebondir sur tes propos, en effet &mdash;&nbsp;comme je pensais l\u2019avoir dit&nbsp;&mdash; dans un contexte industrialis\u00e9 qui tend vers la productivit\u00e9 et l\u2019efficience, ce type d\u2019outillage est absolument <strong>indispensable<\/strong>. Cependant rien ne sert de tenter d\u2019apprivoiser une solution tierce, surtout si elle n\u2019est pas aussi minimaliste et agnostique que le sont R\u00f6cssti et Knacss. Ce serait du temps perdu, de la lourdeur, et des probl\u00e8mes de maintenabilit\u00e9. Vos <em>micro-frameworks<\/em> peuvent devenir une excellente base de travail, mais il me semble \u00e9galement futile de b\u00eatement les utiliser tels quels. Je pense qu\u2019une base de travail, de quelque sorte que ce soit (il n\u2019y a pas que les <em>frameworks<\/em> dans la vie&nbsp;!), devrait \u00eatre aussi unique que la personne ou l\u2019\u00e9quipe qui la con\u00e7oit. Elle doit \u00eatre propre \u00e0 un int\u00e9grateur, \u00e0 une agence, \u00e0 une \u00e9quipe de d\u00e9veloppement, et dans certains cas transcender ceux-l\u00e0 pour \u00eatre propre \u00e0 une entreprise. C\u2019est une question de pertinence \u00e0 plusieurs niveaux, de valeur ajout\u00e9e et de savoir-faire. <\/p>\n<p>Cet article questionnait surtout les gens\u00ae qui ne sont jamais contents de leurs outils. Heureux soient les simples d\u2019esprit.<\/p>\n<p>Dans mon cas, j\u2019ai le luxe de travailler sur un produit vivant. Je compte mettre en ligne (bient\u00f4t) un projet embarquant plusieurs outils (que tu connais d\u00e9j\u00e0 si tu as d\u00e9taill\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e d\u2019\u00e9volutions sur a11y.css :P). <em>Grosso merdo<\/em>, ce projet inclura un gros fichier Sass avec deux ou trois petites fonctions, et une approche de conception dite atomique (\u00e0 compl\u00e9ter \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du projet, donc). Le plus (\u00e0 mon humble avis) sera la documentation incorpor\u00e9e et structur\u00e9e, permettant de g\u00e9n\u00e9rer un guide de styles avec Hologram. Et pour le fun j\u2019ajouterai un ensemble de t\u00e2ches Gulp bien huil\u00e9.<\/p>\n<p>Je fais de jolies promesses. Mais encore une fois ce projet sera vivant. Et enfantera. Il finira arri\u00e8re-grand-p\u00e8re et je finirais par l\u2019enterrer dans un coin du web, quand plus personne ne s\u2019en souciera. C\u2019est ce que sont tous ces projets, tous ces outils, toutes ces tendances. Nous les avons \u00e9crits dans un fichier vide et ils redeviendront un fichier vide un jour.<\/p>\n<p>C\u2019est pourquoi je pense que ce projet ne sera pas utilisable en tant que base de travail &mdash;&nbsp;et en tout cas tr\u00e8s peu \u00e9prouv\u00e9 en tant que tel, je ne le recommanderai pas. Je le publierai avec comme seule ambition l\u2019espoir que \u00e7a pourra inspirer certains camarades, donner des id\u00e9es, provoquer des \u00e9changes, et (oh oui alors) recueillir un max conseils et progresser encore et encore gr\u00e2ce \u00e0 vous.<\/p>\n<p>Mais quiconque pensera s\u2019en servir comme base pourra relire cet article pour conna\u00eetre mon avis \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8333","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-02-12T22:07:27","content":{"rendered":"<p>H\u00e9h\u00e9, moi c&rsquo;est justement en ayant marre de partir du fichier vide que je me suis constitu\u00e9 une base CSS nomm\u00e9e R\u00f6cssti. Et je ne cache m\u00eame pas que l&rsquo;id\u00e9e m&rsquo;est venue avec Knacss. \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Comme tu l&rsquo;as bien dit, elle refl\u00e8te mes habitudes\u2026 et surtout elle est l\u00e0 pour \u00ab standardiser \u00bb l&rsquo;organisation du travail au boulot : trop de perte de temps \u00e0 avoir des CSS en bordel et \u00e0 chercher le petit truc qu&rsquo;on a oubli\u00e9 de reprendre du projet pr\u00e9c\u00e9dent. Grosso merdo, c&rsquo;est 3\/4H d&rsquo;\u00e9conomis\u00e9es au d\u00e9marrage de chaque projet, et je ne parle pas de la maintenance facilit\u00e9e. Maintenant, m\u00eame le graphiste commence \u00e0 utiliser les classes auto-* pour responsiver les sites. ^^<\/p>\n<p>Apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend \u00ae : si tu bosses sur un site unique et sp\u00e9cifique, R\u00f6cssti ne sera peut-\u00eatre pas adapt\u00e9. Si tu dois abattre du site en quantit\u00e9, R\u00f6cssti tire son \u00e9pingle. Sur le dernier site d&rsquo;\u00e9v\u00e9nement que j&rsquo;ai d\u00fb pondre tr\u00e8s rapidement, un browser sync, et attention la vitesse d&rsquo;int\u00e9gration.<\/p>\n<p>Si par contre l&rsquo;id\u00e9e se voulait la m\u00eame que Knacss au d\u00e9part, les orientations sont devenues tr\u00e8s diff\u00e9rentes au fur et \u00e0 mesure : Knacss est parti sur un chouette syst\u00e8me d&rsquo;autogrid et notamment sur du Flexbox dans sa derni\u00e8re version, je suis rest\u00e9 sur le minimum viable qui doit tenir sur de vieux navigateurs (exit Flexbox en standard). R\u00f6cssti est en full-em, ce qui n&rsquo;est pas le cas de Knacss si ma m\u00e9moire est bonne. Etc.<\/p>\n<p>Bref, des choix diff\u00e9rents : Knacss est un peu plus fourni en features automatiques donc plus pratique de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, R\u00f6cssti est encore plus minimaliste (et peut-\u00eatre plus atomique, m\u00eame si ce n&rsquo;est pas sa feature principale). Ce qui se confirme avec le poids : Knacss est \u00e0 17ko minifi\u00e9, et R\u00f6cssti est \u00e0 7ko minifi\u00e9.<\/p>\n<p>Le vrai truc le plus important de R\u00f6cssti n&rsquo;est pas ce qu&rsquo;il permet de faire en responsive (m\u00eame si je fais des trucs tr\u00e8s biens avec :), mais surtout l&rsquo;organisation rigoureuse qui vient avec : si l&rsquo;int\u00e9 ne fait pas le d\u00e9bile (et je veille au grain), je sais de suite si un \u00e9l\u00e9ment est utilis\u00e9 plusieurs fois, si c&rsquo;est une exception, si le template est globalement homog\u00e8ne ou non, etc. C&rsquo;est l\u00e0 \u00e0mha le vrai travail de l&rsquo;int\u00e9 : \u00eatre m\u00e9ga-structur\u00e9.<\/p>\n<p>Et surtout on minimise la quantit\u00e9 de code en tirant au maximum parti de la cascade : l\u00e9ger et rigoureux pour la maintenance. Je remarque d&rsquo;ailleurs que plus je fais de l&rsquo;int\u00e9 avec, plus je suis parcimonieux dans l&rsquo;\u00e9criture de code.<\/p>\n<p>En tout cas, je suis content de voir qu&rsquo;enfin les int\u00e9s arr\u00eatent de croire que \u00ab tel (micro) framework \u00bb est la solution ultime : des cas d&rsquo;usure diff\u00e9rents, des approches diff\u00e9rentes, pas de mauvais choix, mais juste des choix. Perso, le site de R\u00f6cssti est juste l\u00e0 pour le cr\u00e9dibiliser aupr\u00e8s de mes clients, pas pour lui faire dominer le monde ! \ud83d\ude42<\/p>\n<p>D&rsquo;ailleurs, tu as d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 \u00e0 releaser ta base de travail ? Je serais curieux de voir cela.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#comment-8332","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Chapitre Onze","author_url":"http:\/\/www.valerie-galassi.com","date":"2016-01-25T16:16:49","content":{"rendered":"<p>Vous venez quand \u00e0 Nice ? \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8308","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/961f876296c1a179fa996fd7803393c1?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/961f876296c1a179fa996fd7803393c1?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/961f876296c1a179fa996fd7803393c1?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-01-21T15:00:39","content":{"rendered":"<p>Chiche \ud83d\ude08<br \/>\nEt n&#700;oublie pas Fribourg, \u00e7a int\u00e9resse le frangin&nbsp;!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8298","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2016-01-21T13:58:23","content":{"rendered":"<p>C&rsquo;est cool comme id\u00e9e, faudrait la r\u00e9pliquer \u00e0 Gen\u00e8ve ! \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8297","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2016-01-20T17:36:48","content":{"rendered":"<p>Alors reviens \ud83d\ude07<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8294","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Marie Guillaumet","author_url":"http:\/\/marieguillaumet.com\/","date":"2016-01-20T17:03:15","content":{"rendered":"<p>C&rsquo;est top moumoute comme initiative\u00a0! \u00c7a me donne limite envie de faire la m\u00eame chose \u00e0 Rennes \ud83d\ude42<\/p>\n<p>(AAAAH, je suis nostalgique de nos d\u00e9jeuners nantais\u00a0!)<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/#comment-8293","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2015-12-04T12:20:32","content":{"rendered":"<p>\u00c0 noter, <a href=\"http:\/\/vincent-valentin.name\/\">Vincent Valentin<\/a> a propos\u00e9 une variante bien plus intuitive \u00e0 manipuler, en faisant concorder la hauteur de ligne avec la taille de l&rsquo;arri\u00e8re-plan. Vous trouverez <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/xZxOXL\">une d\u00e9monstration adapt\u00e9e sur ce codePen<\/a>.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#comment-8236","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2015-12-04T08:50:13","content":{"rendered":"<p>Coucou Marie, merci pour ce commentaire \ud83d\ude04<\/p>\n<p>Effectivement rien n&#700;est parfait, sinon cet effet serait ultra-r\u00e9pandu&nbsp;! J&#700;essaie de r\u00e9pondre point par point&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Le test JS a besoin de v\u00e9rifier la valeur calcul\u00e9e par le navigateur, c&#700;est donc intrins\u00e8quement lent puisqu&#700;il nous faut le DOM pr\u00eat, ajouter et styler un \u00e9l\u00e9ment puis le supprimer. En terme de performance, \u00e7a n&#700;est clairement pas terrible. En revanche je n&#700;ai jamais not\u00e9 ce d\u00e9lai, malgr\u00e9 des pages parfois tr\u00e8s lourdes et blind\u00e9es de scripts&hellip; As-tu essay\u00e9 avec le test inject\u00e9 <i>via<\/i> Modernizr&nbsp;? La seule solution que je vois \u2014&nbsp;autre que l&#700;ex\u00e9cuter dans le <code>&lt;head&gt;<\/code>&nbsp;\u2014 serait de renverser l&#700;effet&nbsp;: l&#700;appliquer par d\u00e9faut et ne remettre <code>text-decoration<\/code> que si le test est positif. Le seul effet de bord que je devine serait que les soulignements pourraient appara\u00eetre avec un l\u00e9ger d\u00e9calage en mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s. Pourquoi pas&nbsp;? Mon premier contre-argument est que \u00e7a me semble aller \u00e0 l&#700;encontre de l&#700;am\u00e9lioration progressive, mais je suppose que \u00e7a se discute.<\/li>\n<li>Le display, je ne perds pas espoir&nbsp;! Je pense malheureusement qu&#700;il s&#700;agira d&#700;un second <i>mixin<\/i>, mais je continue \u00e0 jouer avec. J&#700;avais bon espoir en fouillant du c\u00f4t\u00e9 des <code>repeating-linear-gradient<\/code> mais c&#700;est beaucoup plus fin \u00e0 g\u00e9rer.<\/li>\n<li>En r\u00e9alit\u00e9 la couleur d&#700;arri\u00e8re-plan n&#700;est pas imp\u00e9rative \u2014&nbsp;mais comme l&#700;ombre port\u00e9e a n\u00e9cessairement une couleur, mettre un arri\u00e8re-plan transparent serait probablement beaucoup plus moche. Selon ton arri\u00e8re-plan, \u00e7a peut se tenter&nbsp;\ud83d\ude09 On peut envisager de choisir une ombre semi-transparente, mais l&#700;effet sur les descendantes s&#700;en ressentira forc\u00e9ment.<\/li>\n<li>Concernant l&#700;\u00e9paisseur je l&#700;avais not\u00e9 quand je travaillais en <code>em<\/code>, et le passage en <code>rem<\/code> a grandement am\u00e9lior\u00e9 les choses. Et je t&#700;avoue ne pas y avoir accord\u00e9 plus d&#700;importance que \u00e7a, chercher \u00e0 obtenir la m\u00eame \u00e9paisseur sur tous les navigateurs me semble une perte de temps. Du moment que le rendu soit agr\u00e9able \u00e0 l&#700;\u0153il chez tout le monde, \u00e7a me va&nbsp;\ud83d\ude07<\/li>\n<\/ul>\n<p>Voil\u00e0, assez peu de solutions concr\u00e8tes j&#700;en ai peur mais il s&#700;agit bien d&#700;un artifice cosm\u00e9tique. Je m&#700;en sers tel quel car je ne me heurte pas aux probl\u00e8mes que tu \u00e9voques, mais je pense en effet que ces derniers peuvent \u00eatre r\u00e9dhibitoires.<\/p>\n<p>Me demande en sus si je ne vais pas y ajouter (en pr\u00e9vision) le support de <code>text-decoration-skip<\/code>.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#comment-8234","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Marie Guillaumet","author_url":"http:\/\/marieguillaumet.com\/","date":"2015-12-03T17:27:14","content":{"rendered":"<p>Hello ! J&rsquo;utilise ta m\u00e9thode depuis quelques semaines sur un projet perso (qui n&rsquo;est pas encore en ligne). Cela fonctionne globalement bien, mais je note quelques trucs\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li>Pour le moment, j&rsquo;appelle le test JS qui d\u00e9tecte le mode \u00ab\u00a0contraste \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb un peu tard (le script est situ\u00e9 en bas du DOM), ce qui fait qu&rsquo;on voit le soulign\u00e9 des lignes un instant avant qu&rsquo;il soit remplac\u00e9 par les jolis soulign\u00e9s personnalis\u00e9s. J&rsquo;ai pas trop envie de remonter mon JS dans le head\u00a0; aussi, aurais-tu une suggestion pour am\u00e9liorer \u00e7a\u00a0?<\/li>\n<li>Je trouve dommage que les liens concern\u00e9s par ce joli soulign\u00e9 doivent forc\u00e9ment \u00eatre en display: inline \ud83d\ude41 Si on pouvait utiliser du inline-block, \u00e7a serait vraiment No\u00ebl\u00a0! Mais je comprends bien la contrainte.<\/li>\n<li>Le fait que les liens concern\u00e9s aient une couleur d&rsquo;arri\u00e8re-plan est un peu g\u00eanant quand ils s&rsquo;affichent par-dessus une image d&rsquo;arri\u00e8re-plan, genre texture ou autre. \ud83d\ude41 Cela ne peut donc fonctionner parfaitement que sur des arri\u00e8res-plans unis.<\/li>\n<li>J&rsquo;ai not\u00e9 aussi que selon les navigateurs, le soulign\u00e9 peut changer en \u00e9paisseur, avec le m\u00eame font-size et les m\u00eames param\u00e8tres. Sans doute encore quelques tests \u00e0 faire de mon c\u00f4t\u00e9 pour trouver le bon param\u00e9trage du d\u00e9grad\u00e9.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Mais bon, l&rsquo;effet permis par le text-shadow sur les descendantes est vraiment appr\u00e9ciable. Je pense qu&rsquo;on se rapproche de la v\u00e9rit\u00e9 \ud83d\ude42 Encore merci pour ce partage.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#comment-8227","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2015-12-03T14:45:05","content":{"rendered":"<p>Merci Pascal, je vais tenter de comparer avec des rectangles \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Pour tes remarques&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>l&#700;effet d&#700;apparition est tout simplement absent (dans mon cas) car en r\u00e9alit\u00e9 le contenu appara\u00eet \u00e0 la place de l&#700;image. Si les masses color\u00e9es respectent bien le design du contenu, \u00e7a n&#700;est m\u00eame pas brusque. On peut cependant envisager toute sorte d&#700;apparition, par exemple dans une liste on peut consid\u00e9rer que l&#700;image d&#700;attente est le premier item de la liste, et une fois qu&#700;il n&#700;est plus le seul enfant de la liste, le faire disparaitre de fa\u00e7on plus \u00e9l\u00e9gante. Mais pour moi l&#700;absence de transition est importante, et on ne s&#700;emb\u00eate que rarement \u00e0 faire disparaitre \u00e9l\u00e9gamment un gif de chargement&hellip;<\/li>\n<li>pour le responsive, tout d\u00e9pend de comment ton contenu \u00e9volue en <em>responsive<\/em>. L&#700;image d&#700;attente doit respecter cette \u00e9volution, donc \u00e7a peut effectivement devenir p\u00e9nible (mais l\u00e0 encore je pense que \u00e7a vaudra le coup, quitte \u00e0 devoir g\u00e9rer 3 ou 4 SVG et autant de <em>media queries<\/em> pour les afficher). Mon cas r\u00e9el n&#700;est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la d\u00e9monstration, avec un bloc tr\u00e8s simple qui n&#700;\u00e9volue pas en responsive. Je vais peut-\u00eatre faire \u00e9voluer cette d\u00e9monstration pour obtenir un <abbr lang=\"en\" title=\"Proof Of Concept\">POC<\/abbr> plus complet.<\/li>\n<\/ul>\n<p><code>:empty<\/code> peut effectivement \u00eatre une piste int\u00e9ressante, si les \u00e9l\u00e9ments sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans le <abbr lang=\"en\" title=\"Document Object Model\">DOM<\/abbr> \u00e7a peut fonctionner. Dans mon cas le contenu est charg\u00e9 apr\u00e8s le DOM donc je ne pourrais pas tenter \u00e7a. Mais l\u00e0 encore \u00e7a aura une place certaine dans un POC complet \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/reserve-d%ca%bcespace-pour-le-contenu\/#comment-8225","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Pascal","author_url":"","date":"2015-12-03T13:36:24","content":{"rendered":"<p>Hello, <\/p>\n<p>Quelques remarques :<\/p>\n<ol>\n<li>pour le svg, des <code>&lt;rect&gt;<\/code> devrait all\u00e9ger<\/li>\n<li>Je vois 2 probl\u00e8mes \u00e0 l&rsquo;utilisation d&rsquo;une image :\n<ul>\n<li>les diff\u00e9rents contenus n&rsquo;apparaissent pas forc\u00e9ment au m\u00eame moment : \u00e0 quel moment dispara\u00eet l&rsquo;image pour laisser place au vrai contenu ? Cela peut \u00ab\u00a0casser\u00a0\u00bb momentan\u00e9ment la structure&hellip;<\/li>\n<li>sur du responsive : refaire chaque interface \u00d7 n breakpoints ? Faire un svg responsive ? \u00c7a peut faire vite beaucoup de boulot non ?<\/li>\n<li>Peut-\u00eatre jouer avec :empty en css pour donner des largeurs et hauteurs aux composants avant que leur contenu soit disponible ?<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ol>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/reserve-d%ca%bcespace-pour-le-contenu\/#comment-8224","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b43b95b000a1aac0c9718a339caf2b41?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b43b95b000a1aac0c9718a339caf2b41?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b43b95b000a1aac0c9718a339caf2b41?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2015-11-24T12:09:55","content":{"rendered":"<p>H\u00e9h\u00e9 c&rsquo;est en cours, nous cr\u00e9ons un test Modernizr \u00e0 plugger tout b\u00eatement&nbsp;\ud83d\ude0e<br \/>\n\u00c7a devrait arriver sur GitHub dans pas longtemps&nbsp;! J&rsquo;avoue avoir un peu bricol\u00e9 pour l&rsquo;exemple&nbsp;\ud83d\ude07<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#comment-8147","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Boris","author_url":"https:\/\/borisschapira.com","date":"2015-11-24T12:05:32","content":{"rendered":"<p>Tr\u00e8s sympa ! J&rsquo;aurais cependant l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9 la m\u00e9thode HCTest pour qu&rsquo;elle renvoie une fonction renvoyant toujours true ou false. Ainsi, si je l&rsquo;appelle une seconde fois ailleurs pour un autre besoin, pas besoin d&rsquo;ex\u00e9cuter \u00e0 nouveau l&rsquo;ensemble du test \ud83d\ude09<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#comment-8146","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e884b2ba7d66cfea7cb2185922c7a183?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e884b2ba7d66cfea7cb2185922c7a183?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e884b2ba7d66cfea7cb2185922c7a183?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Olivier Nourry","author_url":"http:\/\/accessiblog.fr","date":"2015-07-15T22:10:33","content":{"rendered":"<p>Merci pour ce chouette compte rendu \ud83d\ude42<br \/>\nMon opinion sur ta prestation &#8211; partag\u00e9e par d&rsquo;autres &#8211; \u00e9tait que tu faisais montre de ma\u00eetrise et d&rsquo;assurance. Difficile d&rsquo;imaginer que tu \u00e9tais stress\u00e9 ! H\u00e2te de te voir \u00e0 l&rsquo;oeuvre en pleine possession de tes moyens!<br \/>\nJe suis ravi en tout cas que tu aies pris un tel plaisir \u00e0 cette journ\u00e9e. C&rsquo;\u00e9tait important pour moi de montrer qu&rsquo;il se passe des choses fort int\u00e9ressantes dans le GTA, et de pouvoir le partager. Achievement: unlocked.<br \/>\nEt vivement le prochain, qui pourrait bien casser la baraque si nos id\u00e9es se concr\u00e9tisent!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/21e-seminaire-accessiweb\/#comment-6502","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Marie Guillaumet","author_url":"http:\/\/marieguillaumet.com\/","date":"2015-06-16T11:49:49","content":{"rendered":"<p>C&rsquo;est vrai que je d\u00e9terre un peu le topic\u2026 ^.^;<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/#comment-5964","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2015-06-16T11:46:43","content":{"rendered":"<p>Excellente question, je n\u2019avais pas envisag\u00e9 cette piste en 2013 ! Il faudra que je fasse le test pour voir, car \u00e7a pourrait fonctionner \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/#comment-5962","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Marie Guillaumet","author_url":"http:\/\/marieguillaumet.com\/","date":"2015-06-16T11:41:18","content":{"rendered":"<p>Tr\u00e8s int\u00e9ressant, merci Ga\u00ebl\u00a0! Du coup je m&rsquo;interroge aussi au sujet de ce non t\u00e9l\u00e9chargement des fichiers de fontes. Quid d&rsquo;un chargement par data URI ?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/#comment-5961","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/6381f65810606a24c5f7086d072342f2?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Thomas Ruffier","author_url":"http:\/\/thomas-ruffier.com","date":"2015-05-22T15:55:37","content":{"rendered":"<p>Merci pour l&rsquo;article. Quoique pas tout jeune, il a le m\u00e9rite d&rsquo;\u00eatre assez clair, contrairement \u00e0 ce que j&rsquo;ai pr\u00e9c\u00e9demment trouv\u00e9 sur le net.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#comment-5385","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/63b84c41c052160d9254fcea2001c3d5?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/63b84c41c052160d9254fcea2001c3d5?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/63b84c41c052160d9254fcea2001c3d5?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-12-05T16:44:25","content":{"rendered":"<p>Merci Tony, et merci \u00e0 nouveau pour ta participation active \u00e0 l\u2019atelier \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech-2014\/#comment-1528","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Tony","author_url":"http:\/\/tonyarchambeau.com\/blog\/","date":"2014-12-05T15:51:12","content":{"rendered":"<p>Pas de soucis, ton atelier \u00e9tait r\u00e9ussi m\u00eame si \u00e7a ne s&rsquo;est pas pass\u00e9 comme tu l&rsquo;esp\u00e9rait. Cette premi\u00e8re \u00e9dition \u00e0 servit de test pour tout le monde (organisateur, conf\u00e9rencier &#8230;). Je pense que pour l&rsquo;ann\u00e9e prochaine on aura une vision plus claire de la diff\u00e9renciation conf\u00e9rence\/atelier. Le fait que ton atelier se d\u00e9roule dans la grande salle \u00e0 du jouer un r\u00f4le. Peut-\u00eatre que l&rsquo;ann\u00e9e prochaine on pourra insister pour que les personnes se rapproche des premiers rangs, \u00e7a faciliterais les \u00e9changes.<\/p>\n<p>By the way, tes morceaux de codes sont bien document\u00e9s et prennent en compte l&rsquo;accessibilit\u00e9. Le r\u00e9sultat est tout simplement beau. J&rsquo;aime !<\/p>\n<p>Bonne continuation.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech-2014\/#comment-1527","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/1a0365bbc203b6522b3d62002a506492?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/1a0365bbc203b6522b3d62002a506492?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/1a0365bbc203b6522b3d62002a506492?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-11-15T09:41:51","content":{"rendered":"<p>Merci Nicolas et Chapitre Onze, ce genre d\u2019\u00e9changes est tr\u00e8s enrichissant \ud83d\ude42<\/p>\n<p>\u00c0 bient\u00f4t !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1476","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Chapitre Onze","author_url":"https:\/\/twitter.com\/ChapitreOnze","date":"2014-11-14T22:07:35","content":{"rendered":"<p>Bonjour Ga\u00ebl,<br \/>\nJe me reconnais un peu dans ton billet. Tout comme toi c&rsquo;\u00e9tait ma deuxi\u00e8me \u00e9dition de Paris Web et pour la premi\u00e8re j&rsquo;\u00e9tais aussi rest\u00e9e dans mon coin.<br \/>\nJ&rsquo;\u00e9prouve aussi ce syndrome de l&rsquo;imposteur. Gr\u00e2ce \u00e0 ton billet je me sens rassur\u00e9e, car visiblement nous ne sommes pas les seuls \ud83d\ude42<br \/>\nJ&rsquo;avais d&rsquo;ailleurs trouv\u00e9 tes interventions \u00e0 l&rsquo;informelle d&rsquo;Olivier Nourry fort int\u00e9ressantes.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1475","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/961f876296c1a179fa996fd7803393c1?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/961f876296c1a179fa996fd7803393c1?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/961f876296c1a179fa996fd7803393c1?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2014-11-12T11:50:57","content":{"rendered":"<p>On ne s&rsquo;en d\u00e9barrasse jamais de ce syndrome. Ceci dit, tout est question d&rsquo;\u00e9chelle : tu peux \u00eatre une r\u00e9f\u00e9rence pour qqu&rsquo;un, et te sentir imposteur vis \u00e0 vis d&rsquo;une autre. ^^<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1472","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-11-04T19:16:11","content":{"rendered":"<p>Merci Olivier, moi aussi j\u2019esp\u00e8re ne pas attendre un an ;).<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1462","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Olivier Nourry","author_url":"http:\/\/accessiblog.fr","date":"2014-11-04T12:31:06","content":{"rendered":"<p>Salut Ga\u00ebl,<br \/>\nravi que l&rsquo;informelle t&rsquo;ait permis de vivre ce moment-l\u00e0!<br \/>\nUn jour j&rsquo;ai lu dans un texte de St\u00e9phane Deschamps qu&rsquo;il \u00e9prouvait encore et toujours ce fameux syndrome de l&rsquo;imposteur, depuis je me dis que \u00e7a ne doit pas \u00eatre si grave de l&rsquo;\u00e9prouver moi-m\u00eame&#8230; Et que c&rsquo;est m\u00eame peut-\u00eatre plut\u00f4t sain \ud83d\ude09 [clin d\u2019\u0153il].<br \/>\nContent de t&rsquo;avoir (enfin) crois\u00e9 l\u00e0-bas, et j&rsquo;esp\u00e8re qu&rsquo;on n&rsquo;aura pas \u00e0 attendre un an avant de remettre \u00e7a!<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1461","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/cef8086ec4a82e22034c088b11358aaa?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-10-30T19:00:34","content":{"rendered":"<p>@Luc et @Emmanuel&nbsp;: oui, regardez les vid\u00e9os&nbsp;! J\u2019esp\u00e8re vous avoir donn\u00e9 envie, et comme dit Luc, vivement l\u2019\u00e9dition 2015 \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1447","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2014-10-30T13:20:48","content":{"rendered":"<p>Merci pour le petit <em>highlight<\/em>.<br \/>\nIl faut absolument que je regarde les conf\u00e9rences de Goulven et Christophe. Elles font partie des conf les plus pl\u00e9biscit\u00e9es dans celles que je n&rsquo;ai pas vues.<br \/>\nVivement l&rsquo;ann\u00e9e prochaine !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1446","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e1bf1b7c9ba5c61417ee9e7317a55279?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e1bf1b7c9ba5c61417ee9e7317a55279?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e1bf1b7c9ba5c61417ee9e7317a55279?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Emmanuel","author_url":"http:\/\/emmanuel.clement.free.fr\/","date":"2014-10-30T09:01:32","content":{"rendered":"<p>&gt; n\u2019\u00e9tant pas form\u00e9 \u00e0 l\u2019accessibilit\u00e9 je subis r\u00e9guli\u00e8rement le syndrome de l\u2019imposteur en la mati\u00e8re<br \/>\nVu tes connaissances en la mati\u00e8re, c&rsquo;est moi qui ai l&rsquo;impression d&rsquo;\u00eatre un imposteur au bureau \ud83d\ude42 On ne va pas s&rsquo;en sortir !<\/p>\n<p>Chouette compte-rendu en tout cas, qui donne encore un \u00e9clairage diff\u00e9rent sur ta balade parisienne. Donne envie de voir les vid\u00e9os.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1445","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e5e6f833bb6be60fcdfa9cf804a88633?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e5e6f833bb6be60fcdfa9cf804a88633?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e5e6f833bb6be60fcdfa9cf804a88633?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-10-30T07:16:43","content":{"rendered":"<p>Merci Monique \ud83d\ude42 <\/p>\n<p>Il reste peu \u00e9vident de se prendre la responsabilit\u00e9 de l\u2019accessibilit\u00e9 lorsqu\u2019on sait ignorer beaucoup de choses. Et je ne suis probablement pas le seul dans cette situation&nbsp;\ud83d\ude09<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1444","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Monique","author_url":"https:\/\/twitter.com\/webatou","date":"2014-10-30T00:46:59","content":{"rendered":"<p>Bonjour Ga\u00ebl,<\/p>\n<p>Pour moi, un imposteur est celui qui se pose en expert et croit tout savoir sans m\u00eame se remettre en question. Toi tu es curieux, avide d&rsquo;apprendre, participatif&#8230; tout le contraire d&rsquo;un imposteur \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Amicalement,<br \/>\nMonique<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/#comment-1443","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/671c37900f89732b622b9ec88aea25e5?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/671c37900f89732b622b9ec88aea25e5?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/671c37900f89732b622b9ec88aea25e5?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-06-17T18:57:53","content":{"rendered":"<p>Merci Alexandre ! <\/p>\n<p>En effet, nous allons finalement pouvoir nous re-croiser \u2014 et on va avoir un paquet de choses \u00e0 se raconter \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/mutisme-relatif\/#comment-1218","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Alexandre","author_url":"http:\/\/www.filluzeau.com\/","date":"2014-06-15T22:07:10","content":{"rendered":"<p>F\u00e9licitation pour toutes ces nouvelles ! Je serai \u00e9galement au WPTech cette ann\u00e9e, ce sera (enfin) l&rsquo;occasion de se croiser !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/mutisme-relatif\/#comment-1210","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e8f6bbd5c05e99c53e3814abd2ec9e41?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e8f6bbd5c05e99c53e3814abd2ec9e41?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e8f6bbd5c05e99c53e3814abd2ec9e41?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-03-11T13:02:44","content":{"rendered":"<p>Merci \ud83d\ude42  J\u2019esp\u00e8re \u00e9galement que ma volont\u00e9 de progresser ne s\u2019estompera pas !<\/p>\n<p>Effectivement ce commentaire rejoint <a href=\"http:\/\/blog.temesis.com\/post\/2014\/03\/10\/Ailleurs-non-Jeff-t-es-pas-tout-seul\">l\u2019article d\u2019\u00c9lie Slo\u00efm sur le blog Temesis<\/a>, vous \u00eates sur la m\u00eame longueur d\u2019ondes \u2014 m\u00eame si personne n\u2019en doutait, je crois ! <\/p>\n<p>Bien que mes r\u00e9f\u00e9rences en la mati\u00e8re gravitent autour d\u2019un nombre restreint de personnes, d\u2019associations et d\u2019entreprises, c\u2019est agr\u00e9able de voir qu\u2019on peut intervenir en tant que professionnel lambda facilement : ces cercles ne sont vraiment, vraiment pas ferm\u00e9s. C\u2019est un point \u00e0 valoriser pour encourager tous les d\u00e9butants ou seniors aguerris qui n\u2019osent pas encore fait le premier pas !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#comment-341","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Muriel de Dona","author_url":"https:\/\/twitter.com\/muriel_dedona","date":"2014-03-11T12:45:40","content":{"rendered":"<p>Merci pour cet excellent article (et pour la citation) qui d\u00e9montre une bonne analyse de la probl\u00e9matique et une belle conscience professionnelle. J&rsquo;esp\u00e8re que tu garderas cette volont\u00e9 de bien faire et de progresser m\u00eame si parfois tu as l&rsquo;impression de naviguer en solitaire et de te battre contre des courants oppos\u00e9s. Dans ce cas, n&rsquo;h\u00e9site pas \u00e0 accoster sur les diff\u00e9rents ponts o\u00f9 t&rsquo;attendent ceux qui suivent la m\u00eame route que toi (\u00e9quipe Opquast, les responsables qualit\u00e9 et nombreux autres convaincus).<br \/>\nNon, tu n&rsquo;es pas seul Ga\u00ebl \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#comment-340","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b12210ebcf020eb8b3295bc1c8617e5b?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b12210ebcf020eb8b3295bc1c8617e5b?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/b12210ebcf020eb8b3295bc1c8617e5b?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Aur\u00e9lien","author_url":"","date":"2014-03-10T16:38:39","content":{"rendered":"<p>Merci beaucoup d&rsquo;avoir pris le temps de me r\u00e9pondre.<\/p>\n<p>Bonne journ\u00e9e \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#comment-338","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3a6cc0b174b97cf3bcb67a75ce1ad07f?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3a6cc0b174b97cf3bcb67a75ce1ad07f?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3a6cc0b174b97cf3bcb67a75ce1ad07f?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-03-10T16:03:39","content":{"rendered":"<p>\u00c0 mon avis il est indispensable de prendre la recette en compte dans la facture \u2014 mais pas n\u00e9cessairement de la faire appara\u00eetre. <\/p>\n<p>Nous le faisons par d\u00e9faut dans le but de responsabiliser un minimum le client, mais il faut \u00eatre capable de le justifier et de le faire (ce qui peut s\u2019av\u00e9rer plus difficile qu\u2019il n\u2019y parait). Il est parfaitement envisageable de l\u2019inclure dans le temps de d\u00e9veloppement et \/ ou d\u2019int\u00e9gration, je pense \u2014 au risque de gonfler un chiffrage d\u00e9j\u00e0 important.<\/p>\n<p>L\u2019important est de le faire, apr\u00e8s tout.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#comment-337","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Aur\u00e9lien","author_url":"http:\/\/oseox.fr","date":"2014-03-10T15:54:14","content":{"rendered":"<p>Magnifique article, merci !<\/p>\n<p>Que penses-tu de la facturation du recettage ?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#comment-336","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3a6cc0b174b97cf3bcb67a75ce1ad07f?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3a6cc0b174b97cf3bcb67a75ce1ad07f?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/3a6cc0b174b97cf3bcb67a75ce1ad07f?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"EQDD","author_url":"http:\/\/en-quete-de-declics.fr","date":"2014-02-16T15:00:39","content":{"rendered":"<p>Bonjour,<br \/>\nMerci pour vos conseils.<br \/>\nIls vont me permettre d&rsquo;avoir un blog de meilleure qualit\u00e9.<br \/>\nBien cordialement.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a11y-cssun-credo\/#comment-335","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e41c6d15592299d6efe1dc4ad512fcf3?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e41c6d15592299d6efe1dc4ad512fcf3?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e41c6d15592299d6efe1dc4ad512fcf3?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2014-01-02T16:58:24","content":{"rendered":"<p>Encore plus malin : si on pouvait apprendre des erreurs des autres &#8211; car ils les ont publi\u00e9es et soumises \u00e0 la discussion, au hasard &#8211; le web serait un monde merveilleux.<\/p>\n<p>Mais pour \u00e7a il faut lire leur publication (sur Openweb ou W3Qualit\u00e9, par exemple ;p).<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/#comment-325","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2014-01-02T16:45:01","content":{"rendered":"<p>Arf, int\u00e9ressant point de vue. \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Pour ma part, j&rsquo;y suis directement confront\u00e9, typiquement, quand quelqu&rsquo;un pr\u00e9sente un truc comme r\u00e9volutionnaire, et en fait, \u00e7a fait 8 ans qu&rsquo;on en a parl\u00e9 sur Openweb ou \u00e7a fait 5 ans qu&rsquo;on a essay\u00e9 mais que c&rsquo;\u00e9tait pas une bonne id\u00e9e.<\/p>\n<p>Je sais plus o\u00f9 j&rsquo;avais \u00e9crit : si on pouvait apprendre de nos erreurs, \u00e7a serait pas mal. \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/#comment-324","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2013-11-05T15:01:00","content":{"rendered":"<p>On en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais je suis s\u00fbr qu&rsquo;on a plein de chose \u00e0 d\u00e9couvrir en creusant l&rsquo;origine du vocabulaire du web. On doit pouvoir trouver beaucoup de mati\u00e8re tr\u00e8s visuelle. \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ethymologie-du-web\/#comment-230","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebtan","author_url":"http:\/\/www.gaetanbt.com","date":"2013-10-17T12:31:05","content":{"rendered":"<p>Effectivement \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ma question !<\/p>\n<p>Mon cas de figure est un logo permettant un retour \u00e0 l\u2019accueil. C\u2019est donc un lien similaire au premier lien de mon menu. C\u2019est vrai qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque je ne me suis pas pos\u00e9 la question de savoir s\u2019il est indispensable ou non \u00e0 la compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9rale.<\/p>\n<p>J\u2019ai re\u00e7u ce livre le week-end dernier et je compte m\u2019y attaquer d\u00e8s que possible \ud83d\ude09<\/p>\n<p>Merci de ta r\u00e9ponse \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/liens-devitement-persistants\/#comment-93","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5b9d4221ef904c2302df45b07f506b96?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5b9d4221ef904c2302df45b07f506b96?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5b9d4221ef904c2302df45b07f506b96?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-17T11:04:33","content":{"rendered":"<p>Tu vas rire, mais \u00ab\u00a0\u00e7a d\u00e9pend\u00a0\u00bb : en supposant qu&rsquo;on parle du contexte dans lequel la destination de ce lien est similaire \u00e0 celle d&rsquo;un autre lien \u00e0 proximit\u00e9, c&rsquo;est sur le lien que tu vas devoir mettre aria-hidden (et par h\u00e9ritage il s&rsquo;appliquera aux contenus du lien). L&rsquo;id\u00e9e est que ce sont uniquement les liens similaires que l&rsquo;on d\u00e9robe aux technologies d&rsquo;assistance, afin de faciliter la navigation.<\/p>\n<p>Attention toutefois, cette logique s&rsquo;applique diff\u00e9remment dans d&rsquo;autres contextes : s&rsquo;il ne s&rsquo;agit pas d&rsquo;un lien similaire, une image dans un lien devrait avoir du sens ou disposer d&rsquo;une alternative textuelle. Si l&rsquo;image est dispensable, elle peut \u00eatre ajout\u00e9e en CSS (via background) ou encore disposer du r\u00f4le \u00ab\u00a0presentation\u00a0\u00bb afin de pr\u00e9ciser qu&rsquo;elle n&rsquo;a pas d&rsquo;importance s\u00e9mantique (et par cons\u00e9quent, elle a une alternative viable et pertinenente au sein du lien !)..<\/p>\n<p>Je t&rsquo;invite \u00e0 lire le livre d&rsquo;Armony Altinier dont j&rsquo;ai fait un compte-rendu r\u00e9cemment, car la th\u00e9matique des images y est tr\u00e8s claire. Tu disposes de deux types d&rsquo;images : celles qui sont porteuses de sens, et doivent donc \u00eatre rendues \u00e0 tous les utilisateurs d&rsquo;une mani\u00e8re ou d&rsquo;une autre (l&rsquo;alternative textuelle sera vocalis\u00e9e par un lecteur d&rsquo;\u00e9cran par exemple); et celles qui sont d\u00e9coratives, et ne doivent donc pas porter de sens (alternative vide ou rendue visuellement en CSS).<\/p>\n<p>Est-ce que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 ta question \ud83d\ude00 ?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/liens-devitement-persistants\/#comment-90","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebtan","author_url":"http:\/\/www.gaetanbt.com","date":"2013-10-17T10:41:11","content":{"rendered":"<p>Tr\u00e8s bon article !<br \/>\nPetite question : dans le cas d&rsquo;une image pr\u00e9sente dans un lien en html. Le aria-hidden est \u00e0 appliquer sur le lien, sur l&rsquo;image ou sur les deux ?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/liens-devitement-persistants\/#comment-89","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5b9d4221ef904c2302df45b07f506b96?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5b9d4221ef904c2302df45b07f506b96?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/5b9d4221ef904c2302df45b07f506b96?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-14T08:59:18","content":{"rendered":"<p>Ha oui : un verbe ! Je corrige et je pr\u00e9pare la modification sur les IDs, ta suggestion est pertinente \ud83d\ude42<\/p>\n<p>Edit : voila qui est fait \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/navigation-aria-et-wordpress\/#comment-81","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2013-10-14T08:44:44","content":{"rendered":"<p>Pas d&rsquo;astuce pour ton dernier point mais 2 petites remarques.<br \/>\nAu niveau code, je te sugg\u00e8re d&rsquo;appliquer des pr\u00e9fixes \u00e0 tes id pour les items de menu. C&rsquo;est b\u00eate mais tu seras s\u00fbr d&rsquo;\u00e9viter tout double id.<br \/>\nSinon j&rsquo;ai l&rsquo;impression qu&rsquo;il manque un truc dans ton premier paragraphe des \u00e9volutions \u00e0 venir. Tu as oubli\u00e9 un bout de phrase je crois.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/navigation-aria-et-wordpress\/#comment-80","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-07T09:09:26","content":{"rendered":"<p>Idem \u00e0 Nantes, malheureusement quand je d\u00e9m\u00e9nagerais \u00e0 la campagne si je dois prendre la voiture \u00e7a sera compromis ><\n<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/#comment-48","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2013-10-07T08:57:43","content":{"rendered":"<p>C&rsquo;\u00e9tait un avantage des transports parisiens, \u00e7a donne un temps facilement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lecture.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/#comment-47","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-07T08:22:10","content":{"rendered":"<p>Fais comme moi : une to-do avec ta petite liste, et tous les mois un budget lecture(s) \ud83d\ude42 Plut\u00f4t efficace !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/#comment-46","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2013-10-07T08:17:25","content":{"rendered":"<p>Il est toujours dans ma liste d&rsquo;attente de lecture&#8230; Trop de livres \u00e0 lire et je ne prends pas assez de temps pour x_x<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/#comment-45","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-03T09:31:51","content":{"rendered":"<p>Merci \ud83d\ude09<\/p>\n<p>En effet ! J&rsquo;ai eu un retour int\u00e9ressant de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/borisforconi\" target=\"_blank\">Boris Forconi<\/a> proposant de fixer le bandeau rouge par exemple, et il me reste \u00e0 affiner le chargement et les performances de Typekit, ajouter une page mentions l\u00e9gales, cr\u00e9er une pr\u00e9sentation de mes travaux&hellip;<\/p>\n<p>Mais je suis content, j&rsquo;ai d\u00e9sormais l&rsquo;impression d&rsquo;avoir une base saine \u00e0 faire \u00e9voluer !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#comment-32","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2013-10-03T08:48:25","content":{"rendered":"<p>D\u00e9j\u00e0 dis mais c&rsquo;est tr\u00e8s r\u00e9ussi. Texture, relief, couleur&#8230; il est plaisant \u00e0 utiliser m\u00eame s&rsquo;il reste toujours des petits r\u00e9glages. \ud83d\ude42<\/p>\n<p>\u00c7a me donne envie de me remettre sur le mien (tellement \u00e0 faire l\u00e0 aussi :p )<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#comment-31","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-02T14:42:25","content":{"rendered":"<p>Merci Nicolas, c&rsquo;\u00e9tait un des buts principaux : la version pr\u00e9c\u00e9dente commen\u00e7ait \u00e0 me gratter la r\u00e9tine avec ce bleu \u00e9lectrique \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#comment-30","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2013-10-02T13:52:00","content":{"rendered":"<p>Plut\u00f4t agr\u00e9able \u00e0 lire ! \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#comment-29","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Ga\u00ebl Poupard","author_url":"","date":"2013-10-02T13:38:58","content":{"rendered":"<p>Merci Alexandre \ud83d\ude09 On fait ce qu&rsquo;on peut avec ce qu&rsquo;on a !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#comment-28","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Alexandre","author_url":"http:\/\/www.b2w.fr","date":"2013-10-02T13:36:03","content":{"rendered":"<p>Comme d&rsquo;hab, du superbe boulot \ud83d\ude09<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#comment-27","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e8f6bbd5c05e99c53e3814abd2ec9e41?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e8f6bbd5c05e99c53e3814abd2ec9e41?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/e8f6bbd5c05e99c53e3814abd2ec9e41?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2013-09-09T13:27:03","content":{"rendered":"<p>+1000, tout \u00e0 fait d&rsquo;accord !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/#comment-26","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Gael","author_url":"","date":"2013-09-09T13:15:29","content":{"rendered":"<p>Je ne peux qu&rsquo;\u00eatre d&rsquo;accord, cependant &#8211; et sans vouloir charger tout le monde &#8211; je ne peux pas imputer la responsabilit\u00e9 au client : dans ton cas, tu as pris tes responsabilit\u00e9s en pr\u00f4nant un certain niveau de qualit\u00e9 &#8211; et l&rsquo;\u00e9quipe qui a pondu une page de 2.6Mo a pris les siennes en assumant cette prog\u00e9niture ob\u00e8se.<\/p>\n<p>J&rsquo;imagine que certaines valeurs pr\u00f4n\u00e9es par ta fa\u00e7on de travailler attirent des clients, et d&rsquo;autres valeurs attireront d&rsquo;autres clients. \u00c7a me rappelle un article de TweetPress sur les entrepreneurs du web&#8230;<\/p>\n<p>D&rsquo;apr\u00e8s moi, les tendances dans la conception web n&rsquo;am\u00e8nent que peu de positif : simplement un clich\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l&rsquo;\u00e9tat du web et une nouvelle vague sur laquelle surferont les opportunistes.<\/p>\n<p>Vivre dans cet \u00e9cosyst\u00e8me des professionnels du web n\u00e9cessite de faire des choix \u00e9thiques &#8211; voire philosophiques afin de trouver sa place.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/#comment-25","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2013-09-09T12:57:15","content":{"rendered":"<p>J&rsquo;ai plut\u00f4t bien aim\u00e9 les premiers tomes, notamment celui sur le responsive, mais les derniers m&rsquo;ont moins passionn\u00e9, peut-\u00eatre parce que je ne suis pas le public type (typiquement sur Emotionnal design).<\/p>\n<p>Ceci dit, \u00e7a reste de bons livres.<\/p>\n<p>Quand aux \u00ab\u00a0concepteurs\u00a0\u00bb, attention \u00e0 ne pas trop les charger : certains sites sont demand\u00e9s avec des contraintes proprement hallucinatoires. J&rsquo;ai un client qui nous a retir\u00e9 un mandat sous pr\u00e9texte que son site n&rsquo;\u00e9tait pas assez tape-\u00e0-l&rsquo;oeil. Normal, on avait cherch\u00e9 qqch de simple et efficace avec<br \/>\n0 superflu.<\/p>\n<p>Quand j&rsquo;ai vu le nouveau site, j&rsquo;ai compris : toujours responsive, mais 2,6 Mo au chargement, y compris sur smartphones. Le pire, c&rsquo;est qu&rsquo;ils en \u00e9taient fiers et pensaient presque nous punir en montrant \u00e7a. J&rsquo;ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la limite de l&rsquo;\u00e9tranglement\u2026 de rire. Avec mes petits 250 Ko tout compris, je ne pouvais pas lutter.<\/p>\n<p>\u00c9videmment vu comme \u00e7a\u2026<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/#comment-24","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Gael","author_url":"","date":"2013-09-09T11:10:29","content":{"rendered":"<p>Disons que \u00ab\u00a0le public\u00a0\u00bb fait passer le mobile et son influence sur le web pour un sujet r\u00e9volutionnaire, l\u00e0 ou il s&rsquo;agit seulement d&rsquo;une contrainte d\u00e9j\u00e0 connue et ne posant de r\u00e9els probl\u00e8mes qu&rsquo;aux concepteurs d\u00e9pourvus de bon sens. Je trouve dommage que quelques-unes des \u00ab\u00a0stars\u00a0\u00bb du domaine surfent sur cette vague de mani\u00e8re si superficielle, l\u00e0 ou une v\u00e9ritable sp\u00e9cialisation \u00e9merge et m\u00e9rite(rait) des ouvrages sp\u00e9cialis\u00e9s. <\/p>\n<p>Nous avons d\u00e9j\u00e0 ingurgit\u00e9 la vulgarisation de la sp\u00e9cialit\u00e9 \u00ab\u00a0web mobile\u00a0\u00bb, donc il nous en faut un peu plus pour \u00e9tancher notre soif de savoir. \u00ab\u00a0A book Apart\u00a0\u00bb suit et nourrit les tendances plut\u00f4t que de chercher \u00e0 faire avancer le domaine. J&rsquo;ai l&rsquo;impression qu&rsquo;ils ne visent d\u00e9sormais plus qu&rsquo;un public de d\u00e9butant en mal de connaissances ou de formation.<\/p>\n<p>\u00c0 l&rsquo;inverse, une lecture comme \u00ab\u00a0SMACSS\u00a0\u00bb \u00e9volue sur un plan pratique et conceptuel tr\u00e8s avanc\u00e9, qui parvient \u00e0 surprendre et enseigner de nouveaux principes \u00e0 des professionnels exp\u00e9riment\u00e9s \ud83d\ude42<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/#comment-23","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Nico","author_url":"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/","date":"2013-09-09T10:41:08","content":{"rendered":"<p>Ah, je n&rsquo;ai pas encore eu le plaisir de le lire\u2026 mais apparemment, le plaisir est limit\u00e9.<\/p>\n<p>J&rsquo;avais d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par \u00ab\u00a0Mobile first\u00a0\u00bb de la m\u00eame s\u00e9rie, d\u00e9cid\u00e9ment. Le mobile, sujet maudit ?<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/#comment-22","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/03363d4c017e8d11320687f2efa722a0?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Gael","author_url":"","date":"2013-07-26T08:13:09","content":{"rendered":"<p>Non en effet : WP7 ne permet pas de lier une typographie externe &#8211; c&rsquo;est \u00e0 dire de t\u00e9l\u00e9charger les fichiers. La seule solution envisageable est un fallback, mais je vais essayer de d\u00e9tailler \u00e7a dans l&rsquo;article !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/#comment-21","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.ch","date":"2013-07-25T12:27:58","content":{"rendered":"<p>Tu dis que \u00ab\u00a0IE9 sur WP7 supporte @font-face mais ne chargera pas de fichiers typographiques externes\u00a0\u00bb.<br \/>\nMais \u00e7a veut dire qu&rsquo;aucun fichier de font ne peut jamais \u00eatre charg\u00e9 tout court me tromp\u00e9-je ? \u00c0 moins qu&rsquo;il existe une m\u00e9thode de chargement inline des fonts mais j&rsquo;ai jamais vu \u00e7a&#8230; B-}<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/#comment-20","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Gael","author_url":"","date":"2013-01-18T14:10:07","content":{"rendered":"<p>Non il n&rsquo;y a que \u00e7a ! Le fichier .htaccess doit \u00eatre \u00e0 la racine du WordPress ( \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de wp-content, wp-includes, wp-admin etc&#8230;). Il existe beaucoup de tutoriels sur le web pour mieux comprendre ce fichier.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wordpress-3-5-est-mediaphobe\/#comment-19","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Vince de LifeBodybuilding.com","author_url":"http:\/\/www.lifebodybuilding.com","date":"2013-01-18T13:44:34","content":{"rendered":"<p>Ok merci , en fait j&rsquo;ai d\u00e9j\u00e0 tout essay\u00e9 : le th\u00e8me twenty, d\u00e9sactiver les plugins, et d&rsquo;autres m\u00e9thodes encore notamment celles que tu cites plus haut mais rien. Donc peut-\u00eatre un nouvel htaccess fera l&rsquo;affaire , il y a juste \u00e0 copier-coller les lignes de code dans son propre htaccess c&rsquo;est \u00e7a? Rien d&rsquo;autre \u00e0 faire? Merci.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wordpress-3-5-est-mediaphobe\/#comment-18","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a1f9c72c19c30b3ad8724ef3248a61e4?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a1f9c72c19c30b3ad8724ef3248a61e4?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a1f9c72c19c30b3ad8724ef3248a61e4?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Gael","author_url":"","date":"2013-01-18T10:23:30","content":{"rendered":"<p>Bonjour,<br \/>\nComme je l&rsquo;ai indiqu\u00e9, le .htaccess propos\u00e9 par <a href=\"http:\/\/www.seomix.fr\/guide-htaccess-performances-et-temps-de-chargement\/ target=\"_blank\">seo-mix<\/a> est \u00e0 mon avis le meilleur &#8211; et tu peux r\u00e9cup\u00e9rer le fichier directement sur leur article.<\/p>\n<p>Attention toutefois, votre cas n&rsquo;est pas forc\u00e9ment le m\u00eame : cela peut venir de votre th\u00e8me, de certains plugins, de votre serveur, ou d&rsquo;une optimisation excessive.<\/p>\n<p>Bon courage avec \u00e7a !<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wordpress-3-5-est-mediaphobe\/#comment-17","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Vince de LifeBodybuilding.com","author_url":"http:\/\/www.lifebodybuilding.com","date":"2013-01-18T10:13:12","content":{"rendered":"<p>Salut, j\u2019\u00e9tais comme toi j&rsquo;ai eu les m\u00eames probl\u00e8mes et aucune solutions n&rsquo;a march\u00e9 j&rsquo;ai cherch\u00e9 pendant 2 jours avant de revenir en 3.4.2, tu peux nous mettre en ligne ton . htaccess si c&rsquo;est possible ca nous aiderait, merci \u00e0 toi a plus Vince.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wordpress-3-5-est-mediaphobe\/#comment-16","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a1f9c72c19c30b3ad8724ef3248a61e4?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a1f9c72c19c30b3ad8724ef3248a61e4?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/a1f9c72c19c30b3ad8724ef3248a61e4?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Gael","author_url":"","date":"2012-07-19T16:46:21","content":{"rendered":"<p>@vibby : c&rsquo;est vrai dans la mesure ou un amateur peut apprendre et progresser facilement &#8211; mais ceux-l\u00e0 utilisent <em>Dreamweaver<\/em>. Dans un contexte professionnel, la qualit\u00e9 est indispensable, et un amateur travaillant dans une agence doit aussi travailler professionnellement.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/#comment-15","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/76dde5fd394081aa4261802372fe2e33?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"vibby","author_url":"http:\/\/www.vibby.fr","date":"2012-07-19T14:21:09","content":{"rendered":"<p>Oui, cent fois oui !<\/p>\n<p>Mais &#8230; ce qui a fait la grande force du web, c&rsquo;est sa facilit\u00e9 d&rsquo;acc\u00e8s. N&rsquo;importe lequel d&rsquo;entre nous a commenc\u00e9 par bricoler des trucs dans son coin. Puis on compl\u00e8te, on \u00e9toffe, on se professionnalise.<br \/>\nA mon avis, il faut garder cette fra\u00eecheur et cette facilit\u00e9, ce que permettent des navigateurs \u00ab\u00a0permissifs\u00a0\u00bb qui tol\u00e8rent des \u00e9carts de conduites.<\/p>\n<p>En fait, c&rsquo;est une question de philosophie du web : sommes nous pr\u00eat \u00e0 sacrifier l&rsquo;acc\u00e8s au webdev pour les standards ? Moi pas.<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/#comment-14","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/25623d8750d3885a1354356f26e3027a?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/25623d8750d3885a1354356f26e3027a?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/25623d8750d3885a1354356f26e3027a?s=96&d=mm&r=g"}},{"author_name":"Luc","author_url":"http:\/\/www.kloh.fr","date":"2012-07-19T07:24:42","content":{"rendered":"<p>+1<\/p>\n"},"link":"https:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/#comment-13","author_avatar_urls":{"24":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=24&d=mm&r=g","48":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=48&d=mm&r=g","96":"https:\/\/secure.gravatar.com\/avatar\/597de7db40f20c3c0d8afba20cee2292?s=96&d=mm&r=g"}}]
