[{"slug":"politique-de-confidentialite","title":{"rendered":"Politique de confidentialit\u00e9"},"content":{"rendered":"<h2>Qui sommes-nous\u00a0?<\/h2>\n<p>L\u2019adresse de notre site Web est\u00a0: https:\/\/www.ffoodd.fr.<\/p>\n<h2>Utilisation des donn\u00e9es personnelles collect\u00e9es<\/h2>\n<h3>Commentaires<\/h3>\n<p>Quand vous laissez un commentaire sur mon site web, les donn\u00e9es inscrites dans le formulaire de commentaire, mais aussi votre adresse IP et l\u2019agent utilisateur de votre navigateur sont collect\u00e9s pour nous aider \u00e0 la d\u00e9tection des commentaires ind\u00e9sirables \u2014 bas\u00e9e sur <a href=\"https:\/\/fr.wordpress.org\/plugins\/akismet\/\">l\u2019extension Akismet<\/a>.<\/p>\n<p>Une cha\u00eene anonymis\u00e9e cr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir de votre adresse de messagerie (\u00e9galement appel\u00e9e hash) peut \u00eatre envoy\u00e9e au service Gravatar pour v\u00e9rifier si vous utilisez ce dernier. Les clauses de confidentialit\u00e9 du service Gravatar sont disponibles sur <a href=\"https:\/\/automattic.com\/privacy\/\">le site de la soci\u00e9t\u00e9 Automattic<\/a>. Apr\u00e8s validation de votre commentaire, votre photo de profil sera visible publiquement \u00e0 cot\u00e9 de votre commentaire.<\/p>\n<h3>Cookies<\/h3>\n<p>Si vous d\u00e9posez un commentaire sur mon site, il vous sera propos\u00e9 d\u2019enregistrer votre nom, adresse de messagerie et site web dans des cookies. C\u2019est uniquement pour votre confort afin de ne pas avoir \u00e0 saisir ces informations si vous d\u00e9posez un autre commentaire plus tard. Ces cookies expirent au bout d\u2019un an.<\/p>\n<h3>Contenu embarqu\u00e9 depuis d\u2019autres sites<\/h3>\n<p>Les articles de ce site peuvent inclure des contenus int\u00e9gr\u00e9s (par exemple des vid\u00e9os, images, articles\u2026). Le contenu int\u00e9gr\u00e9 depuis d\u2019autres sites se comporte de la m\u00eame mani\u00e8re que si le visiteur se rendait sur cet autre site.<\/p>\n<p>Ces sites web pourraient collecter des donn\u00e9es sur vous, utiliser des cookies, embarquer des outils de suivis tiers, suivre vos interactions avec ces contenus embarqu\u00e9s si vous disposez d\u2019un compte connect\u00e9 sur leur site web.<\/p>\n<h2>Dur\u00e9es de stockage de vos donn\u00e9es<\/h2>\n<p>Si vous laissez un commentaire, le commentaire et ses m\u00e9tadonn\u00e9es sont conserv\u00e9s ind\u00e9finiment. Cela permet de reconna\u00eetre et approuver automatiquement les commentaires suivants au lieu de les laisser dans la file de mod\u00e9ration.<\/p>\n<h2>Les droits que vous avez sur vos donn\u00e9es<\/h2>\n<p>Si vous avez laiss\u00e9 des commentaires sur le site, vous pouvez demander \u00e0 recevoir un fichier contenant toutes les donn\u00e9es personnelles que nous poss\u00e9dons \u00e0 votre sujet, incluant celles que vous nous avez fournies. Vous pouvez \u00e9galement demander la suppression des donn\u00e9es personnelles vous concernant. Cela ne prend pas en compte les donn\u00e9es stock\u00e9es \u00e0 des fins administratives, l\u00e9gales ou pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.<\/p>\n<h2>Transmission de vos donn\u00e9es personnelles<\/h2>\n<p>Les commentaires des visiteurs peuvent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s \u00e0 l\u2019aide d\u2019un service automatis\u00e9 de d\u00e9tection des commentaires ind\u00e9sirables.<\/p>\n<h2>Informations de contact<\/h2>\n<p>La liste des moyens pour me contacter est disponible dans le pied-de-page ci-apr\u00e8s.<\/p>\n","protected":false},"metadata":{"_edit_lock":["1538485233:2"],"_edit_last":["2"],"_wp_page_template":["default"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_wp_suggested_privacy_policy_content":["a:3:{s:11:\"plugin_name\";s:9:\"WordPress\";s:11:\"policy_text\";s:14616:\"<div class=\"wp-suggested-text\"><h2>Qui sommes-nous\u00a0?<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez l\u2019URL de votre site, votre nom ou celui de votre entreprise ou organisation ainsi que vos informations de contact.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">La quantit\u00e9 d\u2019informations que vous devez afficher d\u00e9pend de la r\u00e9glementation locale ou nationale \u00e0 laquelle vous \u00eates soumis. Vous pourriez par exemple devoir afficher une adresse physique, une adresse publique, ou le num\u00e9ro d\u2019enregistrement de votre entreprise.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>L\u2019adresse de notre site Web est\u00a0: https:\/\/www.ffoodd.fr.<\/p><h2>Utilisation des donn\u00e9es personnelles collect\u00e9es<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez les donn\u00e9es personnelles que vous collectez sur les utilisateurs et visiteurs de votre site. Cela pourrait comprendre les donn\u00e9es personnelles comme le nom, l\u2019adresse de messagerie, les pr\u00e9f\u00e9rences de compte personnel\u00a0; les donn\u00e9es transactionnelles comme les informations de commande\u00a0; et les donn\u00e9es techniques comme les informations sur les cookies.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Vous devriez \u00e9galement inscrire toute collecte ou conservation de donn\u00e9es personnelles sensibles comme des donn\u00e9es m\u00e9dicales.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">En plus de lister les donn\u00e9es personnelles que vous collectez, vous devez indiquer pourquoi vous le faites. Ces explications doivent contenir soit les bases l\u00e9gales de la collecte et la conservation de donn\u00e9es, soit le consentement actif donn\u00e9 par l\u2019utilisateur ou l\u2019utilisatrice.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Les donn\u00e9es personnelles ne sont pas cr\u00e9\u00e9es par les interactions de vos utilisateurs avec votre site. Elles sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par un processus technique comme un formulaire de contact, les commentaires, les cookies ou l\u2019int\u00e9gration de services tiers.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Par d\u00e9faut, WordPress ne collecte aucune donn\u00e9e personnelle sur les visiteurs, et ne collecte que les donn\u00e9es pr\u00e9sentes dans l\u2019\u00e9cran \u00ab\u00a0Votre Profil\u00a0\u00bb des utilisateurs enregistr\u00e9s. Cependant certaines de vos extensions peuvent collecter des donn\u00e9es personnelles. Dans ce cas, indiquez les informations ad\u00e9quates ci-dessous.<\/p><h3>Commentaires<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette sous-section, indiquez les informations qui sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es via les commentaires. Nous avons indiqu\u00e9 les donn\u00e9es collect\u00e9es nativement par WordPress.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Quand vous laissez un commentaire sur notre site web, les donn\u00e9es inscrites dans le formulaire de commentaire, mais aussi votre adresse IP et l\u2019agent utilisateur de votre navigateur sont collect\u00e9s pour nous aider \u00e0 la d\u00e9tection des commentaires ind\u00e9sirables.<\/p><p>Une cha\u00eene anonymis\u00e9e cr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir de votre adresse de messagerie (\u00e9galement appel\u00e9e hash) peut \u00eatre envoy\u00e9e au service Gravatar pour v\u00e9rifier si vous utilisez ce dernier. Les clauses de confidentialit\u00e9 du service Gravatar sont disponibles ici\u00a0: https:\/\/automattic.com\/privacy\/. Apr\u00e8s validation de votre commentaire, votre photo de profil sera visible publiquement \u00e0 cot\u00e9 de votre commentaire.<\/p><h3>M\u00e9dias<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette sous-section, indiquez les informations qui pourraient \u00eatre d\u00e9voil\u00e9es par les utilisateurs et utilisatrices pouvant t\u00e9l\u00e9verser des fichiers dans votre biblioth\u00e8que de m\u00e9dias. Les fichiers t\u00e9l\u00e9vers\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement accessibles publiquement.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Si vous \u00eates un utilisateur ou une utilisatrice enregistr\u00e9\u00b7e et que vous t\u00e9l\u00e9versez des images sur le site web, nous vous conseillons d\u2019\u00e9viter de t\u00e9l\u00e9verser des images contenant des donn\u00e9es EXIF de coordonn\u00e9es GPS. Les visiteurs de votre site web peuvent t\u00e9l\u00e9charger et extraire des donn\u00e9es de localisation depuis ces images.<\/p><h3>Formulaires de contact<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Par d\u00e9faut, WordPress n\u2019inclut pas de formulaire de contact. Si vous utilisez une extension de formulaire de contact, utilisez cette sous-section pour indiquer quelles donn\u00e9es personnelles sont enregistr\u00e9es lors de la soumission du formulaire, et leur dur\u00e9e de conservation. Par exemple, vous pourriez indiquer que vous conservez les soumissions d\u2019un formulaire de contact pendant une p\u00e9riode donn\u00e9e pour les questions li\u00e9es au service client, mais que vous ne les utiliserez pas \u00e0 des fins commerciales.<\/p><h3>Cookies<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette sous-section, listez les cookies utilis\u00e9s par votre site, incluant ceux enregistr\u00e9s par vos extensions, les r\u00e9seaux sociaux et vos statistiques de visites. Nous avons indiqu\u00e9 les cookies que WordPress installe par d\u00e9faut.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Si vous d\u00e9posez un commentaire sur notre site, il vous sera propos\u00e9 d\u2019enregistrer votre nom, adresse de messagerie et site web dans des cookies. C\u2019est uniquement pour votre confort afin de ne pas avoir \u00e0 saisir ces informations si vous d\u00e9posez un autre commentaire plus tard. Ces cookies expirent au bout d\u2019un an.<\/p><p>Si vous avez un compte et que vous vous connectez sur ce site, un cookie temporaire sera cr\u00e9\u00e9 afin de d\u00e9terminer si votre navigateur accepte les cookies. Il ne contient pas de donn\u00e9es personnelles et sera supprim\u00e9 automatiquement \u00e0 la fermeture de votre navigateur.<\/p><p>Lorsque vous vous connecterez, nous mettrons en place un certain nombre de cookies pour enregistrer vos informations de connexion et vos pr\u00e9f\u00e9rences d\u2019\u00e9cran. La dur\u00e9e de vie d\u2019un cookie de connexion est de deux jours, celle d\u2019un cookie d\u2019option d\u2019\u00e9cran est d\u2019un an. Si vous cochez \u00ab\u00a0Se souvenir de moi\u00a0\u00bb, votre cookie de connexion sera conserv\u00e9 pendant deux semaines. Si vous vous d\u00e9connectez de votre compte, le cookie de connexion sera effac\u00e9.<\/p><p>En modifiant ou en publiant une publication, un cookie suppl\u00e9mentaire sera enregistr\u00e9 dans votre navigateur. Ce cookie ne comprend aucune donn\u00e9e personnelle. Il indique simplement l\u2019ID de la publication que vous venez de modifier. Il expire au bout d\u2019un jour.<\/p><h3>Contenu embarqu\u00e9 depuis d\u2019autres sites<\/h3><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Les articles de ce site peuvent inclure des contenus int\u00e9gr\u00e9s (par exemple des vid\u00e9os, images, articles\u2026). Le contenu int\u00e9gr\u00e9 depuis d\u2019autres sites se comporte de la m\u00eame mani\u00e8re que si le visiteur se rendait sur cet autre site.<\/p><p>Ces sites web pourraient collecter des donn\u00e9es sur vous, utiliser des cookies, embarquer des outils de suivis tiers, suivre vos interactions avec ces contenus embarqu\u00e9s si vous disposez d\u2019un compte connect\u00e9 sur leur site web.<\/p><h3>Statistiques et mesures d\u2019audience<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette sous-section, indiquez les outils de statistiques que vous utilisez pour vos mesures d\u2019audience, et le cas \u00e9ch\u00e9ant faites un lien vers la politique de confidentialit\u00e9 de votre fournisseur.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Par d\u00e9faut, WordPress ne collecte aucune statistique des visites. Cependant de nombreux h\u00e9bergeurs collectent des donn\u00e9es statistiques anonymes. Vous pouvez \u00e9galement avoir install\u00e9 une extension WordPress qui fourni des services de statistiques. Dans ce cas, indiquez les informations sur cette extension ici.<\/p><h2>Utilisation et transmission de vos donn\u00e9es personnelles<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, listez et nommez tous les fournisseurs tiers avec qui vous partagez les donn\u00e9es de votre site, en incluant les partenaires, les services en \u00ab\u00a0cloud\u00a0\u00bb, les passerelles de paiement, et tous les autres services tiers. Indiquez les donn\u00e9es que vous partagez et pourquoi vous le faites. Mettez un lien vers leur politique de confidentialit\u00e9 si possible.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Par d\u00e9faut, WordPress ne partage vos informations personnelles avec personne.<\/p><h2>Dur\u00e9es de stockage de vos donn\u00e9es<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez la dur\u00e9e de conservation des donn\u00e9es personnelles collect\u00e9es et trait\u00e9es par votre site web. M\u00eame s\u2019il est de votre responsabilit\u00e9 de fournir un planning de conservation de chaque jeu de donn\u00e9es dont vous disposez, cette information n\u2019a pas besoin d\u2019\u00eatre affich\u00e9e ici. Par exemple, vous pourriez indiquer que vous conservez les donn\u00e9es re\u00e7ues via vos formulaires de contact pendant six mois, les statistiques de visites pendant un an et les enregistrements li\u00e9s aux ventes en ligne pendant dix ans.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Si vous laissez un commentaire, le commentaire et ses m\u00e9tadonn\u00e9es sont conserv\u00e9s ind\u00e9finiment. Cela permet de reconna\u00eetre et approuver automatiquement les commentaires suivants au lieu de les laisser dans la file de mod\u00e9ration.<\/p><p>Pour les utilisateurs et utilisatrices qui s\u2019enregistrent sur notre site (si cela est possible), nous stockons \u00e9galement les donn\u00e9es personnelles indiqu\u00e9es dans leur profil. Tous les utilisateurs et utilisatrices peuvent voir, modifier ou supprimer leurs informations personnelles \u00e0 tout moment (\u00e0 l\u2019exception de leur nom d\u2019utilisateur\u00b7ice). Les gestionnaires du site peuvent aussi voir et modifier ces informations.<\/p><h2>Les droits que vous avez sur vos donn\u00e9es<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez les droits de vos utilisateurs et utilisatrices concernant leurs donn\u00e9es et comment ils et elles peuvent exercer ces droits.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Si vous avez un compte ou si vous avez laiss\u00e9 des commentaires sur le site, vous pouvez demander \u00e0 recevoir un fichier contenant toutes les donn\u00e9es personnelles que nous poss\u00e9dons \u00e0 votre sujet, incluant celles que vous nous avez fournies. Vous pouvez \u00e9galement demander la suppression des donn\u00e9es personnelles vous concernant. Cela ne prend pas en compte les donn\u00e9es stock\u00e9es \u00e0 des fins administratives, l\u00e9gales ou pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.<\/p><h2>Transmission de vos donn\u00e9es personnelles<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Listez dans cette section tous les transferts de donn\u00e9es de votre site vers l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019Union Europ\u00e9enne et d\u00e9crire en quoi ces donn\u00e9es sont prot\u00e9g\u00e9es au regard des standards europ\u00e9ens de protection des donn\u00e9es priv\u00e9es. Cela peut inclure votre h\u00e9bergeur web, le stockage en \u00ab\u00a0cloud\u00a0\u00bb ou d\u2019autres services tiers.<\/p><p class=\"privacy-policy-tutorial\">La loi europ\u00e9enne de protection des donn\u00e9es n\u00e9cessite que les donn\u00e9es de r\u00e9sidents europ\u00e9ens transf\u00e9r\u00e9es en dehors de l\u2019Union Europ\u00e9enne soient prot\u00e9g\u00e9es dans les m\u00eames conditions que si elles \u00e9taient en Europe. En plus de lister les endroits o\u00f9 vont les donn\u00e9es, vous devriez d\u00e9crire comment vous vous assurez, par vous ou par vos sous-traitants, de la mise en conformit\u00e9 avec ces standards, soit par un accord comme le Privacy Shield (Bouclier de Protection des Donn\u00e9es UE\/\u00c9tats-Unis), des clauses dans vos contrats ou des r\u00e8gles d\u2019entreprise contraignantes.<\/p><p><strong class=\"privacy-policy-tutorial\">Texte sugg\u00e9r\u00e9\u00a0: <\/strong>Les commentaires des visiteurs peuvent \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s \u00e0 l\u2019aide d\u2019un service automatis\u00e9 de d\u00e9tection des commentaires ind\u00e9sirables.<\/p><h2>Informations de contact<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez la m\u00e9thode de contact disponible pour les demandes concernant la vie priv\u00e9e. Si vous devez avoir un D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Protection des Donn\u00e9es, indiquez \u00e9galement son nom et ses coordonn\u00e9es d\u00e9taill\u00e9es.<\/p><h2>Informations suppl\u00e9mentaires<\/h2><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Si vous utilisez votre site web dans un but commercial et que vous vous engagez dans la collecte et le traitement de donn\u00e9es personnelles plus complexes, vous devriez indiquer les informations suivantes dans votre d\u00e9claration de protection de la vie priv\u00e9e, en plus des informations d\u00e9taill\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment.<\/p><h3>Comment nous prot\u00e9geons vos donn\u00e9es<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez les mesures que vous avez prises pour prot\u00e9ger les donn\u00e9es de vos utilisateurs. Cela peut inclure des mesures techniques comme le chiffrement, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 comme l\u2019authentification \u00e0 deux facteurs ou des mesures humaines comme la mise en place d\u2019une \u00e9quipe form\u00e9e \u00e0 la protection des donn\u00e9es. Si vous avez men\u00e9 une analyse d\u2019impact li\u00e9e \u00e0 la fuite de donn\u00e9es priv\u00e9es, vous pouvez \u00e9galement l\u2019indiquer ici.<\/p><h3>Proc\u00e9dures mises en \u0153uvre en cas de fuite de donn\u00e9es<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Dans cette section, indiquez les proc\u00e9dures que vous avez mises en place en cas de fuites de donn\u00e9es, soit potentielles, soit r\u00e9elles, comme les syst\u00e8mes internes de notification, les m\u00e9canismes de contact ou les r\u00e9compenses \u00e9ventuellement pr\u00e9vues pour les \u00ab\u00a0chasseurs de bogues\u00a0\u00bb.<\/p><h3>Les services tiers qui nous transmettent des donn\u00e9es<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Si votre site web re\u00e7oit des donn\u00e9es utilisateurs depuis des sources tierces \u2013\u00a0ce qui inclus les sources publicitaires\u00a0\u2013 ces informations doivent \u00eatre incluses dans la section sur les donn\u00e9es issues de sources tierces de votre d\u00e9claration de protection de la vie priv\u00e9e.<\/p><h3>Op\u00e9rations de marketing automatis\u00e9 et\/ou de profilage r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l\u2019aide des donn\u00e9es personnelles<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Si votre site web fourni un service qui inclus la prise de d\u00e9cision automatis\u00e9e \u2013\u00a0par exemple, autoriser vos clients \u00e0 souscrire \u00e0 un cr\u00e9dit ou agr\u00e9ger leurs donn\u00e9es dans un profil publicitaire\u00a0\u2013 vous devez expliciter ce qui est mis en place et inclure des informations sur la fa\u00e7on dont les informations sont utilis\u00e9es, quelles d\u00e9cisions sont prises avec ces donn\u00e9es agr\u00e9g\u00e9es et quels sont les droits dont disposent les utilisateurs sur les d\u00e9cisions prises sans intervention humaine.<\/p><h3>Affichage des informations li\u00e9es aux secteurs soumis \u00e0 des r\u00e9gulations sp\u00e9cifiques<\/h3><p class=\"privacy-policy-tutorial\">Si vous \u00eates membre d\u2019une industrie r\u00e9gul\u00e9e, ou si vous \u00eates sujet \u00e0 des r\u00e9glementations sp\u00e9cifiques, il est probablement n\u00e9cessaire d\u2019afficher ces informations ici.<\/p><\/div>\";s:5:\"added\";i:1538484752;}","a:3:{s:11:\"plugin_name\";s:17:\"Really Simple SSL\";s:11:\"policy_text\";s:375:\"<p>Really Simple SSL et les modules Really Simple SSL ne traitent aucune information personnelle identifiable, de sorte que le GDPR ne s\u2019applique pas \u00e0 ces extensions ou \u00e0 l\u2019utilisation de ces extensions sur votre site web. Vous pouvez trouver notre politique de confidentialit\u00e9 <a href=\"https:\/\/really-simple-ssl.com\/privacy-statement\/\" target=\"_blank\">ici <\/a>.<\/p>\n\";s:5:\"added\";i:1530529053;}","a:3:{s:11:\"plugin_name\";s:7:\"Akismet\";s:11:\"policy_text\";s:511:\"Nous r\u00e9coltons des informations sur les visiteurs qui commentent sur les sites utilisant Akismet, notre service contre les ind\u00e9sirables. Ces informations r\u00e9colt\u00e9es d\u00e9pendent des r\u00e9glages Akismet effectu\u00e9s par l\u2019utilisateur sur le site, et incluent g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019adresse IP des commentateurs, l\u2019agent utilisateur, le r\u00e9f\u00e9rent et l\u2019URL du site (ainsi que d\u2019autres informations fournies directement par le commentateur comme leur nom, nom d\u2019utilisateur, adresse e-mail et leur commentaire).\";s:5:\"added\";i:1530529053;}"]}},{"slug":"mentions-legales","title":{"rendered":"Mentions l\u00e9gales"},"content":{"rendered":"<h2>H\u00e9bergement<\/h2>\n<p>Ce site est h\u00e9berg\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 <strong>Gandi<\/strong>\u00a0:<br \/>\n63-65 boulevard Massena \u00e0 Paris (75013) FRANCE<br \/>\n<a href=\"https:\/\/www.gandi.net\/\">www.gandi.net<\/a><\/p>\n<h2>Propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle<\/h2>\n<p>Sauf mention contraire explicite, le contenu publi\u00e9 sur ce site est mis \u00e0 disposition selon les termes de la Licence Creative Commons Attribution\u00a0\u2014\u00a0Pas d\u2019Utilisation Commerciale\u00a0\u2014\u00a0Partage dans les M\u00eames Conditions 3.0 France. Il est donc possible de le reproduire et le diffuser sous r\u00e9serve d\u2019en citer la paternit\u00e9 (\u00e0 savoir Ga\u00ebl Poupard), ne pas en faire un usage commercial et en cas de modification, vous devez le diffuser sous les m\u00eames conditions.<\/p>\n<h2>Politique de confidentialit\u00e9<\/h2>\n<p>Une page expliquant la <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/politique-de-confidentialite\/\">politique de confidentialit\u00e9<\/a> en vigueur sur ce site vous expliquera tout.<\/p>\n<h2>Cr\u00e9dits<\/h2>\n<p>Ce site utilise les polices de caract\u00e8re suivantes\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li>\u00a0<a title=\"En anglais\" href=\"https:\/\/typekit.com\/fonts\/bello-pro\">Bello Pro<\/a>\u00a0\u2014\u00a0cr\u00e9\u00e9e par <a title=\"Site hollandais\" href=\"http:\/\/www.underware.nl\/\">Underware<\/a>;<\/li>\n<li><a title=\"En anglais\" href=\"https:\/\/typekit.com\/fonts\/museo-slab\">Museo Slab<\/a>\u00a0\u2014\u00a0cr\u00e9\u00e9e par <a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/www.exljbris.com\/\">Exljbris<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ces typographies ont \u00e9t\u00e9 choisies gr\u00e2ce \u00e0 <a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/typecast.com\/\">Typecast<\/a> et sont servies par Typekit.<\/p>\n<p>La coloration syntaxique dans les articles se sert de <a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/prismjs.com\/\">prismjs<\/a> cr\u00e9\u00e9 notamment par <a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/lea.verou.me\/\">Lea Verou<\/a>.<\/p>\n<p>Ce site est fi\u00e8rement propuls\u00e9 par <a href=\"http:\/\/fr.wordpress.org\/\">WordPress<\/a>, enjoliv\u00e9 avec le th\u00e8me <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd\">ffeeeedd<\/a>\u00a0\u2014\u00a0ma propre cr\u00e9ation, sous licence <a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by\/3.0\/fr\/\">CC BY 3.0 FR.<\/a>\u00a0\u2014\u00a0librement adapt\u00e9.<\/p>\n<p>Le th\u00e8me lui-m\u00eame est bas\u00e9 sur une adaptation libre des <span lang=\"en\">micro-frameworks<\/span> <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> suivants\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li><a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/knacss.com\/\">KNACSS<\/a>\u00a0\u2014\u00a0cr\u00e9\u00e9 par <a href=\"http:\/\/goetter.fr\/\">Rapha\u00ebl Goetter<\/a>;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/rocssti.nicolas-hoffmann.net\/\">R\u00d6CSSTI<\/a>\u00a0\u2014\u00a0cr\u00e9\u00e9 par <a href=\"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/source\/\">Nicolas Hoffmann<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ces deux solutions sont sous licence <a title=\"En anglais\" href=\"http:\/\/creativecommons.org\/licenses\/by\/3.0\/fr\/\">CC-BY<\/a>.<\/p>\n<p>Des cr\u00e9dits plus d\u00e9taill\u00e9s sont mentionn\u00e9s dans la documentation et les fichiers du th\u00e8me sur GitHub.<\/p>\n","protected":false},"metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1527069330:2"],"_wp_page_template":["default"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]}},{"slug":"accueil","title":{"rendered":"Accueil"},"content":{"rendered":"<ul>\n<li>En langage hexad\u00e9cimal, #ff00dd correspond au rose vif.\u00a0\u00ab&nbsp;<em>Voir la vie en #ff00dd<\/em>&nbsp;\u00bb&nbsp;: voir la vie en rose&nbsp;;<\/li>\n<li>En anglais, <em>food<\/em> signifie la nourriture&nbsp;;<\/li>\n<li>Pour moi&nbsp;\u2014\u00a0<strong>Ga\u00ebl Poupard<\/strong>&nbsp;\u2014\u00a0int\u00e9grateur web op\u00e9rant\u00a0sur Nantes, ffoodd est la m\u00e9taphore d\u2019un regard particulier sur le web&nbsp;: ses langages, sa po\u00e9sie, son microcosme\u2026 Une passion nourrissante qui m\u2019am\u00e8ne \u00e0 cr\u00e9er ce site, afin de montrer mon savoir-faire et t\u00e9moigner de cette vision originale en <strong>exp\u00e9rimentant<\/strong> \u00ab&nbsp;sur site&nbsp;\u00bb. <strong>ffoodd<\/strong> est donc un espace exceptionnel pour mettre en pratique mes lectures.<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1703019439:2"],"_wp_page_template":["default"],"_ffeeeedd__metabox__titre":["Ga\u00ebl Poupard, graphiste et int\u00e9grateur web \u00e0 Nantes"],"_ffeeeedd__metabox__description":["ffoodd est la m\u00e9taphore d'un regard particulier sur le web. Une passion nourrissante qui m'am\u00e8ne \u00e0 cr\u00e9er ce site, afin de montrer mon savoir-faire et t\u00e9moigner de cette vision originale en exp\u00e9rimentant\"sur site\"."],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_yoast_wpseo_title":["Ga\u00ebl Poupard \u2014 a.k.a. ffoodd \u2014 Int\u00e9grateur web \u00e0 Nantes"],"_yoast_wpseo_metadesc":["Int\u00e9grateur web op\u00e9rant sur Nantes, ma qu\u00eate de qualit\u00e9 m\u2019am\u00e8ne \u00e0 me cultiver sans cesse, sur papier ou au d\u00e9tour de blogs. J\u2019aime mon m\u00e9tier."],"classic-editor-remember":["classic-editor"]}},{"slug":"plus","title":{"rendered":"\u00c0 propos"},"content":{"rendered":"<p>Les d\u00e9fis impos\u00e9s par certaines cr\u00e9ations sont autant de motivations. Toujours <strong>attentif<\/strong> aux nouveaut\u00e9s dans cet univers en \u00e9bullition, je cherche la solution la mieux adapt\u00e9e.<\/p>\n<h2>Les cordes \u00e0 mon arc<\/h2>\n<p>Avec le temps et \u00e0 force d&rsquo;apprentissage, mon travail consiste \u00e0&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>\u00e9laborer l&apos;aspect graphique pour r\u00e9pondre aux besoins contextuels&nbsp;:<\/li>\n<li>int\u00e9grer la structure <abbr title=\"HyperText Markup Language\" lang=\"en\">HTML<\/abbr> en optimisant la s\u00e9mantique et en \u00e9vitant le sur-codage&nbsp;;<\/li>\n<li>int\u00e9grer la couche graphique via <abbr title=\"Cascading Style Sheet\" lang=\"en\">CSS<\/abbr> en construisant mon code, en veillant \u00e0 sa bonne performance&nbsp;\u2014 y compris en optimisant les images.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Au fil des projets j\u2019ai progress\u00e9 dans des domaines plus pr\u00e9cis&nbsp;: la compatibilit\u00e9 navigateurs, l\u2019optimisation \u00ab&nbsp;\u00e0 la source&nbsp;\u00bb pour le r\u00e9f\u00e9rencement, l\u2019e-mailing, l\u2019<strong>accessibilit\u00e9<\/strong>, l\u2019adaptabilit\u00e9 des structures notamment.<\/p>\n","protected":false},"metadata":{"_wp_page_template":["default"],"_edit_lock":["1703020581:2"],"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":["\u00c0 propos de Ga\u00ebl Poupard"],"_ffeeeedd__metabox__description":["Graphiste web, webdesigner, int\u00e9grateur web et d\u00e9veloppeur WordPress \u00e0 Nantes."],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Int\u00e9grateur en qu\u00eate de qualit\u00e9"],"classic-editor-remember":["block-editor"]}},{"slug":"travaux","title":{"rendered":"Parcours"},"content":{"rendered":"<p>Et j\u2019esp\u00e8re que cette liste continuera d\u2019\u00e9voluer&nbsp;!<\/p>\n<h2>Conf\u00e9rences<\/h2>\n<h3>Dessine-moi un graphique (en CSS)<\/h3>\n<p>DevFest Nantes 2023 \u2014 19 octobre 2023<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/devfest2023.gdgnantes.com\/sessions\/dessine_moi_un_graphique__en_css_\/\">DevFest Nantes 2023<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/devfest.2023\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab Dessine-moi un graphique (en CSS) \u00bb<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>D\u00e9couvrez \u00ab&nbsp;le bon HTML&nbsp;\u00bb et \u00e9conomisez du JS et du CSS<\/h3>\n<p>DevFest Nantes 2022 \u2014 21 octobre 2022<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/devfest2022.gdgnantes.com\/sessions\/decouvrez_le_bon_html_et_economisez_du_js_et_du_css\">DevFest Nantes 2022<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/devfest\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab D\u00e9couvrez \u00ab\u00a0le bon HTML\u00a0\u00bb et \u00e9conomisez du JS et du CSS \u00bb<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=VhMqwbsyXPo&amp;list=PLuZ_sYdawLiWIRK-QW6zpEJMSeCtspXP8\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab D\u00e9couvrez \u00ab\u00a0le bon HTML\u00a0\u00bb et \u00e9conomisez du JS et du CSS \u00bb au DevFest Nantes 2022 (sur YouTube)<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>D\u00e9couvrez \u00ab&nbsp;le bon HTML&nbsp;\u00bb et \u00e9conomisez du JS et du CSS<\/h3>\n<p>Paris Web 2022 \u2014 7 octobre 2022<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/2022\/conferences\/decouvrez-le-bon-html-et-economisez-du-js-et-du-css.php\">Paris Web 2022<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/paris-web.2022\/#slide-1\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab D\u00e9couvrez \u00ab\u00a0le bon HTML\u00a0\u00bb et \u00e9conomisez du JS et du CSS \u00bb<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?t=653&amp;v=ym2sI8Jlu6A&amp;feature=emb_imp_woyt\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab D\u00e9couvrez \u00ab\u00a0le bon HTML\u00a0\u00bb et \u00e9conomisez du JS et du CSS \u00bb \u00e0 Paris Web 2022 (sur YouTube)<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Le jargon web, avant le web<\/h3>\n<p>Paris Web 2021 \u2014 8 octobre 2021<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/2021\/conferences\/le-jargon-web-avant-le-web.php\">Paris Web 2021<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/paris-web.2021\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab Le jargon web, avant le web \u00bb<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/vimeo.com\/640408851\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab Le jargon web, avant le web \u00bb sur Vim\u00e9o<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Comprendre et prendre en compte les situations de handicap sur le web<\/h3>\n<p>Nantes Num\u00e9rique Responsable \u2014 22 octobre 2020<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong> : <a href=\"https:\/\/www.meetup.com\/fr-FR\/nantesnr\/events\/273921309\/\">Nantes Num\u00e9rique Responsable (sur meetup.com)<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nnr\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab Comprendre et prendre en compte les situations de handicap sur le web \u00bb<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Des propri\u00e9t\u00e9s personnalis\u00e9es tr\u00e8s, tr\u00e8s personnalis\u00e9es<\/h3>\n<p>Paris Web 2020 \u2014 1 octobre 2020<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong> : <a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/2020\/conferences\/des-proprietes-personnalisees-tres-tres-personnalisees.php\">Paris Web 2020<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/paris-web.2020\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab Des propri\u00e9t\u00e9s personnalis\u00e9es tr\u00e8s, tr\u00e8s personnalis\u00e9es \u00bb<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/vimeo.com\/462093074\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab Des propri\u00e9t\u00e9s personnalis\u00e9es tr\u00e8s, tr\u00e8s personnalis\u00e9es \u00bb sur Vim\u00e9o<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>La donn\u00e9e graphique avec <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> et <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr><\/h3>\n<p>Web2Day \u2014 5 juin 2019<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong> : <a href=\"https:\/\/web2day.co\/event\/les-graphiques-de-donnees-avec-html-et-css\/\">Web2Day<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/web2day\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab La donn\u00e9e graphique avec HTML et CSS \u00bb<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=1AHBcoKe56E&amp;list=PLAgO0SKz6lC8lUo46-smKn_bpfv32iPYL&amp;index=37&amp;t=0s\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab La donn\u00e9e graphique avec HTML et CSS \u00bb sur YouTube<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>La donn\u00e9e graphique avec <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> et <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr><\/h3>\n<p>Paris Web 2018 \u2014 4 octobre 2018<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong> : <a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/2018\/\">Paris Web 2018<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/paris-web.2018\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab La donn\u00e9e graphique avec HTML et CSS \u00bb<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/vimeo.com\/296245804\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab La donn\u00e9e graphique avec HTML et CSS \u00bb sur Vim\u00e9o<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Un plan de tests automatis\u00e9s pour votre <em>front-end<\/em><\/h3>\n<p><abbr title=\"WordPress\">WP<\/abbr> Tech Lyon \u2014 28 avril 2018<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong> : <a href=\"https:\/\/2018.wptech.fr\/\">WPTECH[2018]<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech.2018\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab Un plan de tests automatis\u00e9s pour votre <em>front-end<\/em> \u00bb<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=JD1nrs2yH88&amp;feature=youtu.be&amp;a=\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab Un plan de tests automatis\u00e9s pour votre <em>front-end<\/em> \u00bb sur YouTube<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Visite guid\u00e9e du <em>customizer<\/em><\/h3>\n<p>Meetup WordPress Nantes \u2014 28 septembre 2017<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong> : <a href=\"https:\/\/www.meetup.com\/fr-FR\/Nantes-WordPress-Meetup\/events\/243486324\/\">meetup.com<\/a> ;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/customizer\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab Visite guid\u00e9e du <em>customizer<\/em> \u00bb<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=5umS5IDY-SU\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab Visite guid\u00e9e du <em>customizer<\/em> \u00bb sur YouTube<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Il n\u2019y a pas que <code>class<\/code> et <code>id<\/code> dans la vie<\/h3>\n<p>Paris Web 2016&nbsp;\u2014 29 septembre 2016<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/\">Paris Web 2016<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/paris-web\/index-transcript.html\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab&nbsp;Il n\u2019y a pas que <code>class<\/code> et <code>id<\/code> dans la vie&nbsp;\u00bb<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/2016\/conferences\/il-ny-a-pas-que-class-et-id-dans-la-vie.php\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab&nbsp;Il n\u2019y a pas que <code>class<\/code> et <code>id<\/code> dans la vie&nbsp;\u00bb<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<h3><em>Workflow<\/em> moderne cherche graphiste \u00e0 l\u2019ancienne<\/h3>\n<p>KiwiParty \u00e9dition 2016&nbsp;\u2014 03 juin 2016<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/www.kiwiparty.fr\/\">KiwiParty \u00e9dition 2016<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/kiwiparty\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab&nbsp;<em>Workflow<\/em> moderne cherche graphiste \u00e0 l\u2019ancienne&nbsp;\u00bb<\/a><\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/vimeo.com\/181158986\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab&nbsp;<em>Workflow<\/em> moderne cherche graphiste \u00e0 l\u2019ancienne&nbsp;\u00bb sur Vim\u00e9o<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<h3>L\u2019accessibilit\u00e9 <em>via<\/em> les th\u00e8mes enfants<\/h3>\n<p><strong>Une m\u00e9canique pertinente de WordPress<\/strong><br \/>\n21<sup>e<\/sup> s\u00e9minaire AccessiWeb&nbsp;\u2014 25 juin 2015<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/inova.snv.jussieu.fr\/evenements\/colloques\/colloques\/index.php?c=87\">Choisir et utiliser un <abbr title=\"Content Management System\">CMS<\/abbr> pour cr\u00e9er des contenus accessibles<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/gta21\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab&nbsp;L\u2019accessibilit\u00e9 <em>via<\/em> les th\u00e8mes enfants&nbsp;\u00bb<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Accessibilit\u00e9 et efficience<\/h3>\n<p><strong>Ce que vous faites et ce dont vous \u00eates capables<\/strong><br \/>\n<abbr title=\"WordPress Meet and Exchange\">WPMX<\/abbr> Day&nbsp;\u2014 06 juin 2015<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/2015.wpmx.org\/\">WPMX Day&nbsp;: le 1<sup>er<\/sup> \u00e9v\u00e9nement WordPress pour les professionnels<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wpmx\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab&nbsp;Accessibilit\u00e9 et efficience&nbsp;\u00bb<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/wpmx.org\/conferences-wpmx-day-2015-video\/\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab&nbsp;Accessibilit\u00e9 et efficience&nbsp;\u00bb<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Les th\u00e8mes enfants<\/h3>\n<p><strong>Au-del\u00e0 de la bonne pratique<\/strong><br \/>\n<abbr title=\"WordPress\">WP Tech<\/abbr>&nbsp;\u2014 29 novembre 2014<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Page de l\u2019\u00e9v\u00e9nement<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/2014.wptech.fr\/\">WP Tech 2014&nbsp;: l\u2019\u00e9v\u00e8nement WordPress technique \u00e0 Nantes<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech\/\">Lire les <em>slides<\/em> de \u00ab&nbsp;Les th\u00e8mes enfants&nbsp;\u00bb<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=WqBVKpq4dGA\">Regarder la vid\u00e9o de \u00ab&nbsp;Les th\u00e8mes enfants&nbsp;\u00bb sur YouTube<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=mVJLNIzpnAk\">Regarder l\u2019interview donn\u00e9e \u00e0 l\u2019occasion (sur YouTube)<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Publications<\/h2>\n<ul>\n<li>Trois pages d\u2019introduction \u00e0 l\u2019accessibilit\u00e9 et \u00e0 son impact sur le r\u00e9f\u00e9rencement naturel dans \u00ab&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/optimiser-son-referencement-wordpress-9782212141825\">Optimiser son r\u00e9f\u00e9rencement WordPress<\/a>&nbsp;\u00bb par <a href=\"https:\/\/daniel-roch.fr\/\">Daniel Roch<\/a> <abbr title=\"also known as\">a.k.a.<\/abbr> <a href=\"https:\/\/www.seomix.fr\/\">SEO Mix<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/openweb.eu.org\/articles\/du-consommateur-au-producteur\">Du consommateur au producteur<\/a> le 22 ao\u00fbt 2014 sur Openweb&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.alsacreations.com\/livres\/lire\/1503-webgrids-structure-et-typographie-de-la-page-web.html\">Webgrids&nbsp;: Structure et typographie de la page web<\/a> le 09 novembre 2012 sur Alsacr\u00e9ations&nbsp;;<\/li>\n<li>C\u2019est anecdotique mais j\u2019en suis fier&nbsp;: un extrait de mon <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique\/\">compte-rendu de lecture<\/a> du \u00ab&nbsp;<a href=\"https:\/\/www.adverbum.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_4yrc07ab75lc.html\">Guide pratique de choix typographique<\/a>&nbsp;\u00bb est cit\u00e9 en quatri\u00e8me de couverture de l\u2019\u00e9dition revue et augment\u00e9e, toujours r\u00e9dig\u00e9 par David Rault.<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Parcours professionnel<\/h2>\n<p>J\u2019ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 au fil des ans \u00e0 travailler dans de nombreux <strong>contextes diff\u00e9rents<\/strong>, de la production compl\u00e8te d\u2019un site vitrine en solitaire \u00e0 la prestation de sous-traitances pour le compte de <abbr title=\"Soci\u00e9t\u00e9 de services en ing\u00e9nierie informatique\">SSII<\/abbr> (Effitic et SodiFrance notamment).<\/p>\n<p>J\u2019ai ainsi \u00e9volu\u00e9 dans <strong>des environnements de travail vari\u00e9s<\/strong>, allant du <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> statique au client lourd (dotNet) en passant par les applications riches en Java et les intranets compatibles <abbr title=\"Internet Explorer\">IE<\/abbr>6.<br \/>\n<small>Et ne le r\u00e9p\u00e9tez pas mais j\u2019ai commenc\u00e9 en 2007 par faire du Flash.<\/small><\/p>\n<ul>\n<li><strong>mars 2021 \u00e0 aujourd\u2019hui<\/strong>&nbsp;: <em>lead tech front<\/em> chez <a href=\"https:\/\/www.groupeonepoint.com\/fr\/\">OnePoint<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>ao\u00fbt 2016 \u00e0 mars 2021<\/strong>&nbsp;: int\u00e9grateur web chez <a href=\"https:\/\/www.orange-business.com\/fr\/applications-for-business\"><abbr title=\"Orange Applications for Business\">OAB<\/abbr><\/a>, une filiale d\u2019<a href=\"https:\/\/www.orange-business.com\/fr\"><abbr title=\"Orange Business Services\">OBS<\/abbr><\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>octobre 2015 \u00e0 juin 2016<\/strong>&nbsp;: int\u00e9grateur web chez <a href=\"https:\/\/www.ornikar.com\/\">Ornikar<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>avril 2014 \u00e0 Septembre 2015<\/strong>&nbsp;: int\u00e9grateur web chez <a href=\"https:\/\/www.kosmos.fr\/digital-for-education-33228.kjsp\">Kosmos<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>octobre 2009 \u00e0 avril 2014<\/strong>&nbsp;: graphiste, int\u00e9grateur web et d\u00e9veloppeur WordPress au sein de <a href=\"https:\/\/www.1-ter-net.com\">l\u2019agence 1-ter-net<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>octobre 2008 \u00e0 octobre 2009<\/strong>&nbsp;: infographiste en alternance chez Z\u00e9ni (devenue <a href=\"https:\/\/spikly.com\/\">Spikly<\/a>).<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Parcours scolaire<\/h2>\n<ul>\n<li><strong>2008&nbsp;\u2014 2009<\/strong>&nbsp;: <strong>licence<\/strong> professionnelle <abbr title=\"Arts et Techniques de la Communication\">ATC<\/abbr> \u00e0 <a href=\"http:\/\/www.iut-bobigny.univ-paris13.fr\/\">l\u2019<abbr title=\"Institut Universitaire de Technologie\">IUT<\/abbr> de Bobigny<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>2006&nbsp;\u2014 2008<\/strong>&nbsp;: <strong><abbr title=\"Brevet de Technicien Sup\u00e9rieur\">BTS<\/abbr><\/strong> communication visuelle option Multim\u00e9dia au <a href=\"http:\/\/lyceecotton.net\/joom\/\">lyc\u00e9e Eug\u00e9nie Cotton<\/a> \u00e0 Montreuil.<\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"metadata":{"_wp_page_template":["default"],"_edit_lock":["1698052430:2"],"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":["Ga\u00ebl Poupard - Travaux de webdesign et int\u00e9gration web"],"_ffeeeedd__metabox__description":["Mes travaux en int\u00e9gration web, d\u00e9veloppements WordPress, webdesign et graphisme web."],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Voici comment je me suis occup\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es&nbsp;: mes \u00e9tudes, puis du travail, un peu de r\u00e9daction sur ce blog et quelques interventions pour partager mes id\u00e9es."],"_oembed_779821f366fbc231ec258f095b9ba292":["<iframe src=\"https:\/\/player.vimeo.com\/video\/296245804?app_id=122963\" width=\"580\" height=\"326\" frameborder=\"0\" title=\"La donn&eacute;e graphique avec HTML et CSS\" allow=\"autoplay; fullscreen\" allowfullscreen><\/iframe>"],"_oembed_time_779821f366fbc231ec258f095b9ba292":["1551952656"],"classic-editor-remember":["classic-editor"]}}]