[{"date":"2022-12-22T16:53:57","modified":"2022-12-22T16:54:59","slug":"html-comme-fondation","title":{"rendered":"HTML comme fondation"},"content":{"rendered":"<p><strong>Note<\/strong> : cet article est la traduction de <a href=\"https:\/\/www.htmhell.dev\/adventcalendar\/2022\/17\/\">ma contribution au calendrier de l\u2019avent de HTMHell, <cite lang=\"en\">Modern HTML as a foundation for progressive enhancement<\/cite><\/a>&nbsp;!<\/p>\n<p>Vous \u00eates peut-\u00eatre familier avec le concept d\u2019am\u00e9lioration progressive. En r\u00e9sum\u00e9, c\u2019est une m\u00e9thode permettant de s\u2019assurer que l\u2019utilisateur dispose d\u2019<strong>une version viable<\/strong> de votre page quelque soit son contexte \u2014\u00a0connexion limit\u00e9e, navigateur d\u00e9suet, etc.\u00a0\u2014 mais aussi de rendre ladite page plus <strong>r\u00e9siliente<\/strong> (par exemple aux erreurs JavaScript).<\/p>\n<p>L\u2019am\u00e9lioration progressive d\u00e9bute par la base\u00a0:<\/p>\n<ol>\n<li>le <strong>contenu<\/strong>,<\/li>\n<li>balis\u00e9 avec <strong>HTML<\/strong>,<\/li>\n<li>styl\u00e9 avec <strong>CSS<\/strong>,<\/li>\n<li>enrichi avec <strong>JavaScript<\/strong>,<\/li>\n<li>et am\u00e9lior\u00e9 pour l\u2019accessibilit\u00e9 avec <strong>ARIA<\/strong> (en cas de besoin uniquement).<\/li>\n<\/ol>\n<p>Chacune de ces \u00e9tapes devrait fonctionner telle quelle et am\u00e9liorer les \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes sans les ab\u00eemer. En d\u2019autres termes, il vous faut r\u00e9diger votre HTML ind\u00e9pendamment du CSS ou du JavaScript que vous y appliquerez ensuite.<\/p>\n<p>Cela \u00e9tant dit, il para\u00eet \u00e9vident que mieux vous connaissez chaque \u00e9tape de la liste, plus votre page devrait \u00eatre robuste. <strong>JavaScript est omnipr\u00e9sent<\/strong> donc je pr\u00e9sume que vous en \u00eates familier. <strong>ARIA devient de plus en plus visible<\/strong> depuis quelques ann\u00e9es, donc on peut supposer que m\u00eame sans conna\u00eetre ARIA vous utilisez une biblioth\u00e8que ou un outil s\u2019en occupant tr\u00e8s bien. <strong>CSS s\u2019am\u00e9liore constamment<\/strong> et j\u2019imagine que votre veille vous permet de d\u00e9couvrir des nouveaut\u00e9s quotidiennement ou presque\u2026<\/p>\n<p>Mais quid de HTML\u00a0? Fait-il partie de votre <strong>veille technique<\/strong>\u00a0? Voyez-vous fr\u00e9quemment passer des nouveaut\u00e9s HTML dans vos flux d\u2019information\u00a0? Pas tr\u00e8s souvent, je pr\u00e9sume.<\/p>\n<p>Mais voil\u00e0. HTML est un standard vivant donc les sp\u00e9cifications changent, les navigateurs am\u00e9liorent leurs supports en permanence \u2014\u00a0avec <a href=\"https:\/\/wpt.fyi\/interop-2022\">Interop 2022<\/a> par exemple \u2014\u00a0donc il y a des nouveaut\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 sp\u00e9cifications ou c\u00f4t\u00e9 navigateurs\u00a0; et certains d\u2019entre eux sont destin\u00e9s \u00e0 devenir des versions natives de composants JavaScript bas\u00e9s sur un amas de <code>div<\/code> depuis des lustres.<\/p>\n<p>Et si nous pouvions am\u00e9liorer la couche HTML pour ce genre de composants, rendant le balisage plus r\u00e9silient au passage\u00a0?<\/p>\n<p><strong>Avertissement<\/strong>\u00a0: il faut voir HTML comme <strong>une fondation, en aucun cas un remplacement<\/strong> de votre composant JavaScript existant. Si votre composant requi\u00e8re ARIA, ne tentez pas de l\u2019impl\u00e9menter sans. Autrement dit, tentez syst\u00e9matiquement de fournir la meilleure exp\u00e9rience utilisateur possible et ne vous pr\u00e9occupez pas trop de l\u2019exp\u00e9rience d\u00e9veloppeur. Vous pourriez \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par <a href=\"https:\/\/adrianroselli.com\/2022\/10\/under-engineered-patterns-for-a11ytoconf.html#References\">la s\u00e9rie d\u2019articles sur les composants sous-con\u00e7us d\u2019Adrian Roselli<\/a>.<\/p>\n<p>Allons faire une ballade\u00a0!<\/p>\n<h2><code>details<\/code> et <code>summary<\/code> comme base pour le motif de conception <i>disclosure<\/i><\/h2>\n<p>Rem\u00e9morez-vous ces boutons \u00ab\u00a0Voir plus\u00a0\u00bb qui font appara\u00eetre des contenus suppl\u00e9mentaires quand vous les activez. Rendre ce genre de composant accessible n\u00e9cessite g\u00e9n\u00e9ralement que vous impl\u00e9mentiez le motif de conception ARIA <i>disclosure<\/i>, bas\u00e9 sur un bouton et l\u2019attribut <code>aria-expanded<\/code> pour communiquer l\u2019\u00e9tat.<\/p>\n<p><code>&lt;details&gt;<\/code> et <code>summary&gt;<\/code> sont les candidats parfaits pour \u00e7a. Comme leur nom l\u2019indique, ce motif de balisage va afficher un r\u00e9sum\u00e9 (<i>summary<\/i>) et masquer les d\u00e9tails associ\u00e9s, mais les rendre disponibles lors de l\u2019activation du r\u00e9sum\u00e9. <a href=\"https:\/\/thepaciellogroup.github.io\/AT-browser-tests\/test-files\/details-summary.html\">L\u2019impl\u00e9mentation par les navigateurs<\/a> et <a href=\"https:\/\/caniuse.com\/details\">le support<\/a> sont excellents.<\/p>\n<p>\u00c7a semble plut\u00f4t sympa, non\u00a0? Alors pourquoi s\u2019embarrasser avec le motif de conception <i>disclosure<\/i> et\u00a0ne pas pr\u00e9f\u00e9rer utiliser <code>&lt;details&gt;<\/code> et <code>&lt;summary&gt;<\/code> syst\u00e9matiquement\u00a0? Pour faire simple, les interactions ne sont pas exactement celles attendues par vos utilisateurs, et le support par les navigateurs et technologies d\u2019assistance n\u2019est pas encore id\u00e9al \u2014\u00a0<a href=\"https:\/\/www.scottohara.me\/blog\/2022\/09\/12\/details-summary.html\">comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 Scott O&rsquo;Hara<\/a>.<\/p>\n<p>Mais alors\u2026 peut-on l\u2019utiliser comme la fondation de notre motif de conception ARIA <i>disclosure<\/i>\u00a0? <a href=\"https:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/XWYmmGj\">D\u00e9couvrons \u00e7a (sur CodePen)<\/a>&nbsp;!<\/p>\n<p>Rien de magique ici\u00a0: pour am\u00e9liorer et harmoniser le support des technologies d\u2019assistance, on transforme le motif HTML en <i>disclosure<\/i> en ajoutant \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>&lt;summary&gt;<\/code> le r\u00f4le <code>button<\/code> et l\u2019attribut <code>aria-expanded<\/code> pour expliciter l\u2019\u00e9tat, et en s\u2019assurant que le contenu masqu\u00e9 l\u2019est pour tout le monde avec l\u2019attribut <code>hidden<\/code>. L\u2019attribut <code>open<\/code> sur l\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>&lt;details&gt;<\/code> se charge de tout \u00e7a nativement, mais <a href=\"https:\/\/www.scottohara.me\/blog\/2022\/09\/12\/details-summary.html#impact-of-removing-the-default-disclosure-triangle\">on ne peut pas se reposer dessus d\u00e8s qu\u2019on personnalise le marqueur triangle par d\u00e9faut<\/a> (ce qu\u2019on fera \u00e0 n\u2019en pas douter)\u00a0: on doit impl\u00e9menter le motif de conception <i>disclosure<\/i> complet pour \u00e9viter des restitutions incoh\u00e9rentes entre navigateurs et technologies d\u2019assistance.<\/p>\n<p>De plus, saviez-vous que les navigateurs bas\u00e9s sur Chromium permettent de trouver le contenu masqu\u00e9 par <code>&lt;details&gt;<\/code> lors d\u2019une recherche sur la page\u00a0? C\u2019est une fonctionnalit\u00e9 qui va \u00eatre standardis\u00e9e en HTML avec <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Web\/HTML\/Global_attributes\/hidden#the_hidden_until_found_state\">la valeur <code>until-found<\/code> pour l\u2019attribut <code>hidden<\/code><\/a> mais \u00e7a n\u2019est pas cens\u00e9 \u00eatre le cas des contenus masqu\u00e9s par le motif de conception <i>disclosure<\/i>.<\/p>\n<p>Comme vous l\u2019avez peut-\u00eatre compris, utiliser <code>&lt;details&gt;<\/code> et <code>&lt;summary&gt;<\/code> enrichis avec le motif de conception ARIA <i>disclosure<\/i> ne fera aucune diff\u00e9rence pour la plupart des utilisateurs\u2026 mais si d\u2019aventure votre JS ou votre CSS ne fonctionne pas, votre balisage s\u00e9mantique prendra le relai et restera interactif \u2014 avec toutes ses limitations actuelles dans les technologies d\u2019assistance.<\/p>\n<p>Faites d\u2019ailleurs attention en utilisant ces \u00e9l\u00e9ments comme fondation\u00a0: ils ne sont pas le bon choix <a href=\"https:\/\/daverupert.com\/2019\/12\/why-details-is-not-an-accordion\/\">pour des accord\u00e9ons<\/a>, <a href=\"https:\/\/melsumner.github.io\/details-as-a-menu\">un menu d\u00e9roulant<\/a>, <a href=\"https:\/\/cloudfour.com\/thinks\/a-details-element-as-a-burger-menu-is-not-accessible\/\">un menu \u00ab\u00a0burger\u00a0\u00bb<\/a>, <a href=\"https:\/\/adrianroselli.com\/2019\/04\/details-summary-are-not-insert-control-here.html\">un groupe d\u2019onglets ou une fen\u00eatre modale<\/a>\u2026 Restez s\u00e9mantiques\u00a0!<\/p>\n<p>Et si je vous disais qu\u2019il y a d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments HTML am\u00e9liorables progressivement de la sorte\u00a0? On jette un \u0153il\u00a0?<\/p>\n<h2><code>output<\/code> comme une <i>live region<\/i><\/h2>\n<p>Avez-vous d\u00e9j\u00e0 eu besoin d\u2019alimenter une <i>live region<\/i> pour communiquer des changements aux utilisateurs de lecteurs d\u2019\u00e9cran \u2014\u00a0parfois <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/\">masqu\u00e9e visuellement en CSS<\/a>\u00a0? C\u2019est assez fr\u00e9quent de nos jours, et vous retrouverez une gestion des <i>live regions<\/i> dans la plupart des <i>frameworks<\/i>\u00a0: <a>Angular a un <code>LiveAnnouncer<\/code> dans son <abbr title=\"Component Dev Kit\">CDK<\/abbr> Accessibilit\u00e9<\/a>, et <a href=\"https:\/\/make.wordpress.org\/accessibility\/handbook\/markup\/wp-a11y-speak\/\">WordPress a un script interne <code>wp.a11y.speak()<\/code><\/a>\u2026 <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/Accessibility\/ARIA\/ARIA_Live_Regions\">Les <i>live regions<\/i> ARIA s\u2019appuient sur trois r\u00f4les sp\u00e9cifiques\u00a0: <code>status<\/code>, <code>log<\/code> et <code>alert<\/code><\/a>, chacune ayant un comportement l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent.<\/p>\n<p>Mais saviez-vous qu\u2019un \u00e9l\u00e9ment HTML est une <i>live region<\/i> native, avec un r\u00f4le implicite <code>status<\/code>\u00a0? <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/HTML\/Element\/output\">Je vous pr\u00e9sente <code>&lt;output&gt;<\/code><\/a>\u00a0! <a href=\"https:\/\/thepaciellogroup.github.io\/AT-browser-tests\/test-files\/output.html\">L\u2019impl\u00e9mentation par les navigateurs est compl\u00e8te<\/a> et <a href=\"https:\/\/caniuse.com\/mdn-html_elements_output\">le support est excellent<\/a>. Cependant certains couples de navigateurs et technologies d\u2019assistance pr\u00e9cis sont d\u00e9fectueux, comme <a href=\"https:\/\/www.scottohara.me\/blog\/2019\/07\/10\/the-output-element.html\">Scott O&rsquo;Hara (\u00e0 nouveau) l\u2019a d\u00e9montr\u00e9<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/rNvqGBB\">Rendons <code>&lt;output&gt;<\/code> encore plus robuste en le transformant en <i>live region<\/i> ARIA (sur CodePen)<\/a>&nbsp;!<\/p>\n<p>Vous vous en souvenez peut-\u00eatre, expliciter les r\u00f4les des \u00e9l\u00e9ments HTML \u00e9tait n\u00e9cessaire il y a quelques ann\u00e9es \u2014\u00a0pour les <i>landmarks<\/i>, principalement\u00a0\u2014 afin d\u2019am\u00e9liorer le support des navigateurs et technologies d\u2019assistance. C\u2019est d\u2019ailleurs toujours une pratique encourag\u00e9e par <a href=\"https:\/\/www.numerique.gouv.fr\/publications\/rgaa-accessibilite\/methode-rgaa\/criteres\/#crit-12-6\">le crit\u00e8re 12.6 du RGAA<\/a>. Nous nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 \u00e9crire <code>&lt;main role=&quot;main&quot;&gt;<\/code>, <code>&lt;header role=&quot;banner&quot;&gt;<\/code>, etc.<\/p>\n<p>Un autre point positif avec <code>&lt;output role=&quot;status&quot;&gt;<\/code> est que \u00e7a vous permet de styler vos <i>live regions<\/i> en s\u00e9lectionnant l\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>output<\/code>\u00a0: sp\u00e9cificit\u00e9 moins \u00e9lev\u00e9e, et la possibilit\u00e9 d\u2019appliquer des styles de base renforc\u00e9s \u2014\u00a0avec <i>CSS containment<\/i>, par exemple\u00a0?<\/p>\n<h3>Une <i>live region<\/i> particuli\u00e8re\u00a0: le toast\u00a0!<\/h3>\n<p>Il existe aussi un cas d\u2019usage pour une <i>live region<\/i> affich\u00e9e visuellement. Je n\u2019irais pas tr\u00e8s loin sur le sujet, car il a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 dans un grand nombre d\u2019articles de grande qualit\u00e9\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/www.scottohara.me\/blog\/2019\/07\/10\/the-output-element.html\">Scott O&rsquo;Hara l\u2019a mentionn\u00e9 dans <cite lang=\"en\">The Output Element<\/cite><\/a>,<\/li>\n<li>une pr\u00e9cision technique apr\u00e8s <a href=\"https:\/\/www.scottohara.me\/blog\/2019\/07\/08\/a-toast-to-a11y-toasts.html\"><cite lang=\"en\">A toast to an accessible toast\u2026<\/cite> abordant les consid\u00e9rations d\u2019exp\u00e9rience utilisateur<\/a>,<\/li>\n<li>mais aussi <a href=\"https:\/\/adrianroselli.com\/2020\/01\/defining-toast-messages.html\">Adrian Roselli avec <cite lang=\"en\">Defining toast message<\/cite><\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>Attention<\/strong>\u00a0: si votre toast ou votre <i>live region<\/i> contient des \u00e9l\u00e9ments interactifs, vous devriez probablement utiliser un r\u00f4le <code>dialog<\/code> ou <code>alertdialog<\/code> au lieu d\u2019un \u00e9l\u00e9ment <code>&lt;output&gt;<\/code>. Cela dit\u2026 il y a peut-\u00eatre un \u00e9l\u00e9ment HTML plus indiqu\u00e9 pour \u00e7a\u00a0!<\/p>\n<h2>Une bo\u00eete de <code>dialog<\/code><\/h2>\n<p>Je ne vais pas creuser beaucoup <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/HTML\/Element\/dialog\">l\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>&lt;dialog&gt;<\/code><\/a>, mais explorons tout de m\u00eame ce qu\u2019il fait nativement compar\u00e9 au <a href=\"https:\/\/www.w3.org\/WAI\/ARIA\/apg\/patterns\/dialogmodal\/\">mod\u00e8le de conception ARIA dialog<\/a>\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li>il a un r\u00f4le <code>dialog<\/code> implicite,<\/li>\n<li>si on l\u2019ouvre avec la m\u00e9thode <code>showModal()<\/code>\u00a0:\n<ul>\n<li>il a une propri\u00e9t\u00e9 <code>aria-modal=&quot;true&quot;<\/code> implicite,<\/li>\n<li>il peut \u00eatre ferm\u00e9 avec la touche <kbd>\u00c9chap<\/kbd>,<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>il pi\u00e8ge le focus en son sein \u2014\u00a0mais permet d\u2019atteindre la fen\u00eatre du navigateur, c\u2019est toujours discut\u00e9\u2026<\/li>\n<li>il restaure le focus \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e9ment qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019ouverture, lors de sa fermeture,<\/li>\n<li>il rend le reste du document <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Web\/API\/HTMLElement\/inert\"><code>inert<\/code><\/a> automatiquement.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Mais il y a plus\u00a0! Voyez plut\u00f4t\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/CSS\/::backdrop\">Le pseudo-\u00e9l\u00e9ment <code>::backdrop<\/code><\/a> permet de styler l\u2019arri\u00e8re-plan superpos\u00e9 vraiment facilement.<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/CSS\/:modal\">La pseudo-classe <code>:modal<\/code><\/a> s\u2019applique lorsque <code>&lt;dialog&gt;<\/code> est ouvert avec la m\u00e9thode <code>showModal()<\/code>.<\/li>\n<li>Si votre bo\u00eete de dialogue contient un formulaire, utiliser l\u2019attribut <code>method=&quot;dialog&quot;<\/code> sur le formulaire permet \u00e0 votre bouton de soumission de fermer la bo\u00eete de dialogue en transmettant les donn\u00e9es.<\/li>\n<\/ul>\n<p>L\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>&lt;dialog&gt;<\/code> seul n\u2019est pas (encore) suffisamment coh\u00e9rent entre les diff\u00e9rents navigateurs et technologies d\u2019assistance, <a href=\"https:\/\/www.scottohara.me\/blog\/2019\/03\/05\/open-dialog.html\">comme Scott O&rsquo;Hara (de nouveau) l\u2019a remarqu\u00e9<\/a>, mais vous avez saisi le principe\u00a0: qu\u2019en serait-il si on l\u2019enrichissait en appliquant le motif de conception ARIA <i>dialog<\/i>, et en s\u2019appuyant sur le comportement natif pour \u00e9conomiser quelques lignes de JavaScript\u00a0?<\/p>\n<p>C\u2019est plus ou moins <a href=\"https:\/\/web.dev\/building-a-dialog-component\/\">ce qu\u2019Adam Argyle a explor\u00e9 avec son composant <i>dialog<\/i> sur web.dev<\/a> avec quelques astuces sympathiques \u00e0 apprendre \u2014\u00a0gardez cependant \u00e0 l\u2019esprit que <a href=\"https:\/\/twitter.com\/aardrian\/status\/1586792250113232896\">les contenus sur web.dev ne sont pas test\u00e9s avec des technologies d\u2019assistance ni contre les WCAG<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/css-tricks.com\/dialog-components-roll-your-own\/\">Construire un composant <i>dialog<\/i> n\u2019est vraiment pas \u00e9vident<\/a>, et <a href=\"https:\/\/www.smashingmagazine.com\/2021\/07\/accessible-dialog-from-scratch\/\">Kitty Giraudel a d\u00e9taill\u00e9 ce dont vous avez besoin pour faire un bon composant <i>dialog<\/i><\/a>. Depuis la r\u00e9daction de ces articles, le support de <code>&lt;dialog&gt;<\/code> s\u2019est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 et <a href=\"https:\/\/wpt.fyi\/interop-2022\">fait m\u00eame partie\u00a0 d\u2019Interop 2022<\/a>, donc attendez-vous \u00e0 ce que le support s\u2019am\u00e9liore encore en ces derniers jours de 2022.<\/p>\n<p>C\u2019est probablement l\u2019exemple le moins \u00e9vident, puisqu\u2019en parlant d\u2019am\u00e9lioration progressive l\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>&lt;dialog&gt;<\/code> pourrait \u00eatre un mauvais choix\u00a0: il ne peut tout bonnement pas fonctionner sans JavaScript. Mais si votre JavaScript est en panne pour une raison inopin\u00e9e, vos \u00e9couteurs d\u2019\u00e9v\u00e9nement pourraient toujours fonctionner.<\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>HTML est incroyable. \u00c7a n\u2019est pas suffisant pour proposer un exp\u00e9rience accessible \u00e0 tous les utilisateurs, comme <a href=\"https:\/\/daverupert.com\/2020\/02\/html-the-inaccessible-parts\/\">Dave Rupert l\u2019a mis en exergue il y a deux dans <cite lang=\"en\">HTML: the inaccessible parts<\/cite><\/a> \u2014\u00a0bien que certains de ces exemples ne sont plus d\u2019actualit\u00e9, corrig\u00e9s dans les navigateurs ou technologies d\u2019assistance.<\/p>\n<p>Mais ne pas \u00eatre parfait est probablement toujours mieux qu\u2019\u00eatre neutre, n\u2019est-ce pas\u00a0?<\/p>\n<p>Je crois que c\u2019est le genre de choses qu\u2019HTML permet\u00a0: <code>&lt;details&gt;<\/code> et <code>&lt;summary&gt;<\/code> finiront par \u00eatre impl\u00e9ment\u00e9s et restitu\u00e9s de fa\u00e7on coh\u00e9rente aux technologies d\u2019assistance, rendant les enrichissements avec ARIA caduques. Le travail de Scott, du test tr\u00e8s avanc\u00e9 aux articles de blogs et \u00e0 l\u2019ouverture de tickets de bug, est la voie \u00e0 suivre. Les impl\u00e9mentations compl\u00e8tes dans les biblioth\u00e8ques comme <a href=\"https:\/\/a11y-dialog.netlify.app\/\">a11y-dialog de Kitty Giraudel<\/a> permettent de gagner en maturit\u00e9 et de clarifier les attentes pour ces composants. Et avec l\u2019augmentation des usages, les navigateurs et technologies d\u2019assistance vont certainement reconsid\u00e9rer leurs priorisations, dans des op\u00e9rations comme Interop ou <a href=\"https:\/\/aria-at.w3.org\/\">ARIA-AT<\/a>.<\/p>\n<p>Alors utilisons, testons, et aidons les navigateurs et technologies d\u2019assistance \u00e0 supporter ces nouveaux \u00e9l\u00e9ments HTML !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Traduction de <a href=\"https:\/\/www.htmhell.dev\/adventcalendar\/2022\/17\/\">ma contribution au calendrier de l\u2019avent de HTMHell<\/a>&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/html-comme-fondation\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;HTML comme fondation&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1703020243:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":["https:\/\/www.htmhell.dev\/adventcalendar\/2022\/17\/"],"_oembed_bade68e2a1603153af3a5ca38e2cb29a":["{{unknown}}"],"_oembed_b7dd059cc5dcbb39ecc7c8ce585e935f":["{{unknown}}"],"classic-editor-remember":["classic-editor"]},"acf":[]},{"date":"2022-12-22T16:24:15","modified":"2022-12-22T16:24:15","slug":"https-www-htmhell-dev-adventcalendar-2022-17","title":{"rendered":"https:\/\/www.htmhell.dev\/adventcalendar\/2022\/17\/"},"content":{"rendered":"<p>Ma contribution au calendrier de l\u2019avent de HTMHell.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Ma contribution au calendrier de l\u2019avent de HTMHell.<\/p>\n","protected":false},"format":"link","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1671722655:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"":""}},{"date":"2019-03-07T13:04:08","modified":"2019-03-07T13:06:22","slug":"https-design-system-service-gov-uk","title":{"rendered":"https:\/\/design-system.service.gov.uk\/"},"content":{"rendered":"\n<p>Le <em>design system<\/em> du gouvernement britannique&nbsp;: beau, accessible, document\u00e9\u2026 Admirable&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le design system du gouvernement britannique&nbsp;: beau, accessible, document\u00e9\u2026 Admirable&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"format":"link","metadata":{"_edit_lock":["1551960382:2"],"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_wp_old_date":["2017-12-07"]},"acf":{"":""}},{"date":"2017-12-21T14:09:15","modified":"2022-12-22T16:55:46","slug":"l-etat-des-champs","title":{"rendered":"L&rsquo;\u00e9tat des champs"},"content":{"rendered":"<p>Mais en arrivant sur la page, ledit champ est vide \u2014\u00a0et par cons\u00e9quent, invalide.<\/p>\n<h2>Le souci<\/h2>\n<p>Lorsque vous appliquez des styles \u00e0 un champ invalide (en utilisant la pseudo-classe <code>:invalid<\/code>), ils seront donc appliqu\u00e9s d\u00e8s le chargement de la page si ce champ est \u00e9galement affubl\u00e9 de l&rsquo;attribut <code>required<\/code>. Dommage&nbsp;!<\/p>\n<p>C&rsquo;est ce qui a conduit <a href=\"https:\/\/nota-bene.org\/\">St\u00e9phane Deschamps<\/a> \u00e0 ouvrir <a href=\"https:\/\/github.com\/w3c\/html\/issues\/1073\">une <span lang=\"en\">issue<\/span> sur le Github du <abbr title=\"World Wide Web Consortium\">W3C<\/abbr><\/a>.<\/p>\n<h3>L&rsquo;\u00e9tat ind\u00e9termin\u00e9<\/h3>\n<p>Quelques \u00e9changes plus tard, on \u00e9voque l&rsquo;existence de l&rsquo;\u00e9tat ind\u00e9termin\u00e9 pour les cases \u00e0 cocher, boutons radios et barres de progression <a href=\"https:\/\/www.w3.org\/TR\/html5\/disabled-elements.html#selector-indeterminate\">dans la sp\u00e9cification <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML5<\/abbr><\/a> qui pourrait porter le statu quo sur l&rsquo;invalidit\u00e9 de notre champ. Cet \u00e9tat est facile \u00e0 cibler en <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> \u00e0 l&rsquo;aide de la pseudo-classe <code>:indeterminate<\/code>.<\/p>\n<h3>Le brouillon du module 4 des s\u00e9lecteurs<\/h3>\n<p>Dans <a href=\"https:\/\/drafts.csswg.org\/selectors-4\/#user-pseudos\">le brouillon du module de niveau 4 des s\u00e9lecteurs <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr><\/a>, une nouvelle pseudo-classe tente de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me&nbsp;: <code>:user-invalid<\/code>. Vous noterez par ailleurs que le paragraphe descriptif n&rsquo;est pas \u00e0 jour puisqu&rsquo;il \u00e9voque la premi\u00e8re d\u00e9nomination de ce nouveau s\u00e9lecteur, \u00e0 savoir <code>:user-error<\/code>.<\/p>\n<p>Mais vous l&rsquo;aurez compris, il s&rsquo;agit d&rsquo;un brouillon et ce nouveau s\u00e9lecteur est tr\u00e8s loin d&rsquo;avoir \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9 o\u00f9 que ce soit.<\/p>\n<h2>Un contournement possible<\/h2>\n<p>Une id\u00e9e m&rsquo;est venue en lisant un article du calendrier de l&rsquo;avent Digitpaint intitul\u00e9 <a href=\"https:\/\/advent2017.digitpaint.nl\/2\/\">Fantastic form pseudo selectors<\/a>, dans lequel le premier exemple impl\u00e9mente un label flottant non pas au <code>:focus<\/code> sur le champ, mais lors du d\u00e9but de saisie gr\u00e2ce \u00e0 la pseudo-classe <code>:placeholder-shown<\/code>. G\u00e9nie&nbsp;!<\/p>\n<p>Cette pseudo-classe est active uniquement lorsque le <code>placeholder<\/code> est affich\u00e9, autrement dit tant qu&apos;aucune saisie n&rsquo;a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e dans le champ. Et \u00e7a, \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 une partie de l&rsquo;\u00e9nonc\u00e9 de notre probl\u00e8me du jour. Nous pourrions donc faire en sorte de <strong>distinguer un champ invalide vierge d&apos;un champ invalide ayant \u00e9t\u00e9 saisi<\/strong>, avec les s\u00e9lecteurs suivants&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-css\">\r\n<code class=\"language-css\"><br \/>\ninput:invalid {<br \/>\n  box-shadow: none;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\ninput:invalid:not(:focus) {<br \/>\n  box-shadow: 0 0 0 2px red;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\ninput:invalid:placeholder-shown {<br \/>\n  box-shadow: none;<br \/>\n}<br \/>\n<\/code>\r\n<\/pre>\n<p>Et bien a priori, \u00e7a fonctionne&nbsp;!<br \/>\nEt bonne nouvelle, <a href=\"https:\/\/caniuse.com\/#feat=css-placeholder-shown\"><code>:placeholder-shown<\/code> est d\u00e9cemment support\u00e9<\/a>. Je vous ai m\u00eame fait <a href=\"https:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/PEzoYO\">un petit CodePen pour jouer<\/a><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Amusez-vous \u00e0 commenter le second s\u00e9lecteur pour voir le comportement ordinaire.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/l-etat-des-champs\/#note-1\" title=\"Amusez-vous \u00e0 commenter le second s\u00e9lecteur pour voir le comportement ordinaire.\">[1]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<h3>Remarques post-publication<\/h3>\n<ul>\n<li><strong>Note<\/strong>&nbsp;: Merci \u00e0 <a href=\"https:\/\/vincent-valentin.name\/\">Vincent<\/a> qui me fait r\u00e9fl\u00e9chir, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/htmlvv\/status\/943832913937928192\">dans une discussion sur Twitter<\/a>.<\/li>\n<li><strong>Note<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/twitter.com\/GaetanBt\/status\/943842968754061312\">Ga\u00ebtan me signale<\/a> que sur Chrome, le placeholder<\/code> ne peut pas \u00eatre vide pour que cette astuce fonctionne.<\/li>\n<li><strong>Note<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/twitter.com\/johan_ramon\/status\/943844529597272065\">Johan me signale<\/a> que le comportement observ\u00e9 de visu \u00e9tait \u00e9galement vocalis\u00e9 par les lecteurs d&apos;\u00e9cran. L\u00e0, \u00e7a devient vraiment g\u00eanant&nbsp;!<\/li>\n<\/ul>\n<h3>Pourquoi pas <code>:not()<\/code><\/h3>\n<p>Peut-\u00eatre supposez-vous (\u00e0 juste titre) qu&apos;au lieu d&apos;utiliser deux s\u00e9lecteurs diff\u00e9rents, nous pourrions styler directement les champs invalides dont le <code>placeholder<\/code> n&apos;est pas affich\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 <code>input:invalid:not(:placeholder-shown)<\/code>.<\/p>\n<p>Le fait est que le support de <code>:invalid<\/code> est <a href=\"https:\/\/caniuse.com\/#search=%3Ainvalid\">bien meilleur<\/a> que celui de <code>:placeholder-shown<\/code>&nbsp;; de plus, vous n&apos;\u00eates pas sans savoir que <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> est un langage tol\u00e9rant \u00e0 l&apos;erreur. Quand un navigateur rencontre un s\u00e9lecteur qu&apos;il ne comprend pas, <strong>il ignore l&apos;ensemble du bloc de d\u00e9claration concern\u00e9<\/strong> &mdash;&nbsp;et ce pour une bonne raison&nbsp;: \u00eatre capable d&apos;appliquer les styles suivants.<\/p>\n<p>Ainsi les navigateurs ne comprenant pas <code>:placeholder-shown<\/code> (Internet Explorer et Edge au premier rang) n&apos;appliqueraient pas nos styles d\u00e9di\u00e9s aux champs invalides. Et \u00e7a, a priori, ce n&apos;est pas ce qu&apos;on veut&nbsp;! Alors en utilisant deux s\u00e9lecteurs, le seul inconv\u00e9nient est que <strong>les navigateurs ne comprenant pas le second s\u00e9lecteur conservent leur comportement actuel<\/strong>.<\/p>\n<p>Et \u00e7a, c&apos;est mieux.<\/p>\n<h2>Au final<\/h2>\n<p>Je ne pense pas que ce soit une bonne id\u00e9e, je tiens \u00e0 le pr\u00e9ciser. Cette combinaison n&apos;a pas vocation \u00e0 \u00eatre employ\u00e9e de la sorte, ce n&apos;est qu&apos;un d\u00e9tournement un peu tordu, il est vrai. Mais bon, j&apos;aime les petits d\u00e9fis en <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>, ne m&apos;en voulez pas&nbsp;!<\/p>\n<h3>Un pr\u00e9c\u00e9dent<\/h3>\n<p>Apr\u00e8s de petites recherches sur les internets, j&apos;ai trouv\u00e9 plusieurs r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 cette combinaison de s\u00e9lecteurs ant\u00e9rieures \u00e0 cet article, toutes remontant finalement \u00e0 <a href=\"https:\/\/css-tricks.com\/form-validation-ux-html-css\/\">un article sur la validation des formulaires en <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr><\/a> r\u00e9dig\u00e9 par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/chriscoyier\">Chris Coyier<\/a> en 2016<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Pour la question du support et de la tol\u00e9rance \u00e0 l&#039;erreur, Chris Coyier pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer @supports plut\u00f4t que d&#039;accumuler les s\u00e9lecteurs. \u00c7a ne me para\u00eet pas n\u00e9cessaire dans le cas pr\u00e9sent, mais \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir !\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/l-etat-des-champs\/#note-2\" title=\"Pour la question du support et de la tol\u00e9rance \u00e0 l&#039;erreur, Chris Coyier pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer @supports plut\u00f4t que d&#039;accumuler les s\u00e9lecteurs. \u00c7a ne me para\u00eet pas n\u00e9cessaire dans le cas pr\u00e9sent, mais \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir !\">[2]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>Un v\u00e9ritable <em><abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> trick<\/em>&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les champs de formulaire ont toujours \u00e9t\u00e9 une gageure en terme de styles, qu&rsquo;on parle des listes d\u00e9roulantes, des cases \u00e0 cocher, des boutons radios&hellip; Il est d\u00e9sormais plus simple de les personnaliser, mais il demeure quelques \u00e9cueils tel que l&apos;\u00e9tat invalide d&apos;un champ requis lors du chargement de la page. Oups. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/l-etat-des-champs\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;L&rsquo;\u00e9tat des champs&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1703019588:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Un champ requis et vide est invalide, n&apos;est-ce pas&nbsp;?"],"_oembed_8d084ba7e7ee06eea1d0b0b350ff0179":["{{unknown}}"],"classic-editor-remember":["classic-editor"]},"acf":[]},{"date":"2017-04-03T13:35:56","modified":"2021-03-05T17:06:53","slug":"calculez","title":{"rendered":"Calculez"},"content":{"rendered":"<p>Traditionnellement, quand on veut partager une largeur en trois portions \u00e9gales, on \u00e9crit <code>width: 33.3333%;<\/code>. Alors oui, d&apos;accord, \u00e0 l&apos;\u00e9poque pr\u00e9-industrielle nous n&apos;avions pas vraiment le choix. Mais aujourd&apos;hui&nbsp;?<\/p>\n<h2>Les d\u00e9cimales arbitraires<\/h2>\n<p>Savez-vous ce qui p\u00eache avec les d\u00e9cimales&nbsp;? Plusieurs choses, en fait \u2014&nbsp;\u00e0 commencer par le fait que vous d\u00e9finissez <strong>arbitrairement<\/strong> \u00e0 quelle d\u00e9cimale vous vous arr\u00eatez\u2026<\/p>\n<h3>La pr\u00e9cision<\/h3>\n<p>Et bien oui, forc\u00e9ment&nbsp;: si vous faites <code>33.33333% \u00d7 3<\/code>, vous n&apos;obtenez pas 100&nbsp;%. <strong>Il vous manque 0.00001&nbsp;%<\/strong>. N\u00e9gligeable&nbsp;? Peut-\u00eatre.<\/p>\n<h3>Les arrondis et la troncature<\/h3>\n<p>Mais si je vous rappelle qu&apos;<abbr title=\"Internet Explorer\">IE<\/abbr> <strong>tronque syst\u00e9matiquement les valeurs \u00e0 la deuxi\u00e8me d\u00e9cimale<\/strong>, \u00e7a peut commencer \u00e0 jouer un peu. En effet sur IE&nbsp;11 il vous manque donc <code>0.01 %<\/code> sur votre largeur totale.<\/p>\n<p>Et si je vous rappelle que sur la m\u00eame valeur, Chrome va <strong>arrondir \u00e0 la treizi\u00e8me d\u00e9cimale<\/strong>&nbsp;? Plut\u00f4t compliqu\u00e9 \u00e0 anticiper.<\/p>\n<blockquote><p>Et alors&nbsp;?<br \/><abbr title=\"On s'en fout\">OSEF<\/abbr>&nbsp;!<\/p><\/blockquote>\n<p>Admettons. On ne vit qu&apos;une fois, apr\u00e8s tout\u2026<\/p>\n<p>C&rsquo;est probablement anecdotique effectivement, puisque dans le pire des cas vous n&apos;aurez qu&apos;un pixel de plus ou de moins. Cependant si ce \u00ab&nbsp;d\u00e9tail&nbsp;\u00bb vous intrigue, il est plut\u00f4t bien d\u00e9taill\u00e9 dans cet article d&apos;Alex Kilgour intitul\u00e9 <a href=\"http:\/\/cruft.io\/posts\/percentage-calculations-in-ie\/\">Browser Rounding and Fractional Pixels<\/a>.<\/p>\n<p>Personnellement, je me sens un peu sale en laissant tra\u00eener des valeurs arbitraires \u2014&nbsp;comme je l&apos;ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 quand je parlais de <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/decouvrez-le-calcul-magique\/\">calcul magique<\/a>.<\/p>\n<h2>La fonction calc<\/h2>\n<p>Finis les tours de passe-passe&nbsp;: <code>calc()<\/code> vous permet d&apos;\u00e9crire de mani\u00e8re concise et <strong>pr\u00e9cise<\/strong> une valeur \u00e9gale \u00e0 un tiers.<\/p>\n<pre class=\"language-css\">\r\n<code class=\"language-css\"><br \/>\n.\u2153 {<br \/>\n  width: calc(100% \/ 3);<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Et voil\u00e0<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Au fait, si dans le bout de code le .\u2153 vous choque, sachez que \u00e7a fonctionne \u2014 Kitty Giraudel a m\u00eame d\u00e9terr\u00e9 une exp\u00e9rience de Mathias Bynens \u00e0 ce propos : https:\/\/mothereff.in\/css-escapes#0%E2%85%93 \u2014 et que \u00e7a me para\u00eet un excellent nom de classe pour exprimer un tiers. Pas vous ?\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/#note-1\" title=\"Au fait, si dans le bout de code le .\u2153 vous choque, sachez que \u00e7a fonctionne \u2014 Kitty Giraudel a m\u00eame d\u00e9terr\u00e9 une exp\u00e9rience de Mathias Bynens \u00e0 ce propos : https:\/\/mothereff.in\/css-escapes#0%E2%85%93 \u2014 et que \u00e7a me para\u00eet un excellent nom de classe pour exprimer un tiers. Pas vous ?\">[1]<\/a><\/sup>&nbsp;! Vous avez d\u00e9sormais <strong>une expression en CSS<\/strong> qui exprime clairement ce que vous voulez&nbsp;: un tiers de la largeur disponible. Plut\u00f4t cool, non&nbsp;?<\/p>\n<h3>Compatibilit\u00e9<\/h3>\n<p>Et le top, c&apos;est la compatibilit\u00e9&nbsp;: <strong>tout est au vert depuis IE&nbsp;9<\/strong>. Voyez plut\u00f4t le tableau sur <a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#search=calc\">Can I Use?<\/a>. Les seules t\u00e2ches qui subsistent concernent des navigateurs pour t\u00e9l\u00e9phones, pour lesquels on peut raisonnablement supposer qu&apos;un affichage d&apos;un tiers de la largeur ne sera pas utile.<\/p>\n<p>Alors, demeure-t-il une raison valable d&apos;utiliser des valeurs d\u00e9cimales arbitraires, selon vous&nbsp;?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Parce que \u00e7a m&apos;horripile de croiser des largeurs de 33,33333&nbsp;% de nos jours. Vraiment. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/calculez\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Calculez&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1614960272:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Ou plut\u00f4t&nbsp;: laissez <abbr title=\"Cascading StyleSheet\" lang=\"en\">CSS<\/abbr> faire les calculs."],"_oembed_a3c07ff9e001af972d07b44aaebf5097":["{{unknown}}"],"_oembed_80ec2f16f4c7fb758aaa47ada1e507e5":["<blockquote data-secret=\"QVcgHOZsiG\" class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"http:\/\/www.simonbattersby.com\/blog\/browsers-and-fractional-pixels\/\">Browsers and fractional pixels<\/a><\/blockquote><iframe class=\"wp-embedded-content\" sandbox=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" style=\"position: absolute; clip: rect(1px, 1px, 1px, 1px);\" src=\"http:\/\/www.simonbattersby.com\/blog\/browsers-and-fractional-pixels\/embed\/#?secret=QVcgHOZsiG\" data-secret=\"QVcgHOZsiG\" width=\"600\" height=\"338\" title=\"&#8220;Browsers and fractional pixels&#8221; &#8212; Simon Battersby&#039;s blog\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\"><\/iframe>"],"_oembed_time_80ec2f16f4c7fb758aaa47ada1e507e5":["1490964017"],"_oembed_d30f459e187fc33347515763a4ad48a4":["{{unknown}}"]},"acf":[]},{"date":"2017-02-03T17:02:05","modified":"2017-02-06T12:42:12","slug":"avec-ou-sans-js","title":{"rendered":"Avec ou sans JS&nbsp;?"},"content":{"rendered":"<p>Vous avez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a, pas vrai&nbsp;?<\/p>\n<h2>L&apos;am\u00e9lioration progressive<\/h2>\n<p>Quand on cherche \u00e0 bien faire ces interactions qui affichent et masquent un \u00e9l\u00e9ment \u00e0 l&apos;aide de JavaScript, une des fondations est de <strong>s&apos;assurer que le contenu soit accessible sans JavaScript<\/strong>. \u00c7a fait partie int\u00e9grante de l&apos;am\u00e9lioration progressive, que je synth\u00e9tise comme suit&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>le <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> est propre, lisible, coh\u00e9rent, et permet d&apos;<strong>acc\u00e9der au contenu sans obstacle<\/strong>&nbsp;;<\/li>\n<li>le <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> am\u00e9liore <strong>l&apos;aspect graphique<\/strong>, ordonne les \u00e9l\u00e9ments visuellement&nbsp;;<\/li>\n<li>le <abbr title=\"JavaScript\">JS<\/abbr> enrichit le tout d&apos;une couche de <strong>comportements<\/strong> inexistants en HTML et CSS.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Or dans le cas d&apos;un composant qui affiche ou masque un \u00e9l\u00e9ment, le fonctionnement avant l&apos;ex\u00e9cution du JS est donc d&apos;avoir cet \u00e9l\u00e9ment affich\u00e9 par d\u00e9faut. Ensuite \u2014&nbsp;<strong>et seulement une fois que le JS est fonctionnel<\/strong>&nbsp;\u2014 on va pouvoir le manipuler pour masquer notre \u00e9l\u00e9ment.<\/p>\n<p>C&apos;est l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse. <strong>Le temps que notre JS soit ex\u00e9cut\u00e9, nous voyons l&apos;\u00e9l\u00e9ment affich\u00e9<\/strong> (m\u00eame si \u00e7a ne dure qu&apos;une fraction de seconde).<\/p>\n<h2>La limite du JS<\/h2>\n<p>En l&apos;occurrence, c&apos;est son temps d&apos;ex\u00e9cution \u2014&nbsp;extr\u00eamement d\u00e9pendant de la machine et du navigateur de l&apos;utilisateur.<br \/>\nPlusieurs pistes existent pour palier ce probl\u00e8me&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>on peut par exemple <strong>ex\u00e9cuter le plus t\u00f4t possible<\/strong> le test d&apos;activation du JS, qui consiste \u00e0 transformer une classe <code>no-js<\/code> pos\u00e9e sur la balise <code>&lt;html&gt;<\/code>\u2026 Mais dans certains cas, ce la ne suffit pas&nbsp;;<\/li>\n<li>on peut \u00e9galement <strong>abdiquer<\/strong>&nbsp;: apr\u00e8s tout, plus aucun r\u00e9f\u00e9rentiel n&apos;exige d&apos;alternative \u00e0 JS&nbsp;;<\/li>\n<li>on peut aussi se la jouer <em>old school<\/em> en <strong>dupliquant le contenu masqu\u00e9<\/strong> dans une balise <code>&lt;noscript&gt;<\/code> \u2014&nbsp;mais on ne se sent pas vraiment propre, apr\u00e8s \u00e7a.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Comme le signale Lionel dans les commentaires, conserver la modification des classes d\u00e8s le <code>&lt;head&gt;<\/code> reste une \u00e9tape incontournable pour optimiser ce m\u00e9canisme. Un exemple&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-javascript\"><code class=\"language-javascript\"><br \/>\ndocument.documentElement.classList.remove(&#039;no-js&#039;);<br \/>\ndocument.documentElement.classList.add(&#039;js&#039;);<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Et en bonus, <strong>on peut r\u00e9fl\u00e9chir et utiliser CSS<\/strong>.<\/p>\n<h2>Les styles \u00e0 la rescousse<\/h2>\n<p>La base du fonctionnement que je propose est l&apos;astuce utilis\u00e9e par <a href=\"https:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/source\/\">Nicolas Hoffmann<\/a> sur <a href=\"https:\/\/a11y.nicolas-hoffmann.net\/\">ses composants jQuery accessibles<\/a>. <i>Grosso modo<\/i>, il effectue une transition sur <code>max-height<\/code> pour la partie anim\u00e9e, et sur <code>visibility<\/code> avec un d\u00e9lai pour <strong>masquer r\u00e9ellement<\/strong> le contenu<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Il explique tout \u00e7a tr\u00e8s bien dans la documentation de ses divers composants.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/#note-1\" title=\"Il explique tout \u00e7a tr\u00e8s bien dans la documentation de ses divers composants.\">[1]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>J&apos;aime beaucoup cette technique, dont le seul inconv\u00e9nient \u2014&nbsp;\u00e0 mon avis&nbsp;\u2014 est d&apos;animer <code>max-height<\/code>, ce qui nous oblige \u00e0 utiliser un <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/decouvrez-le-calcul-magique\/\">chiffre magique<\/a> pour une hauteur maximum inatteignable.<\/p>\n<h3>L&apos;\u00e9tat de base<\/h3>\n<p>Voici l&apos;\u00e9tat de base de ma navigation&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-css\"><code class=\"language-css\">[id=&quot;nav&quot;] {<br \/>\n  transform: translate3d(-100%, 0, 0);<br \/>\n  transition:<br \/>\n    transform 300ms ease-in 50ms,<br \/>\n    visibility 0s linear 300ms;<br \/>\n  visibility: hidden;<br \/>\n  width: 18.75rem;<br \/>\n  will-change: transform, visibility;<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Elle est d\u00e9cal\u00e9e vers la gauche de la totalit\u00e9 de sa largeur, afin de <strong>sortir de l&apos;\u00e9cran<\/strong>&nbsp;; et est masqu\u00e9e.<\/p>\n<p>Notez que nous avons un d\u00e9lai sur nos deux transitions. Pour le moment, seul celui sur <code>visibility<\/code> est important, puisqu&apos;il permet de faire co\u00efncider le changement de visibilit\u00e9 avec la dur\u00e9e de la transformation.<\/p>\n<h3>L&apos;ouverture gr\u00e2ce \u00e0 JS<\/h3>\n<p>L\u00e0, c&apos;est tout b\u00eate. Le JS ajoute une classe <code>.is-opened<\/code> \u00e0 la navigation, je m&apos;en sers pour accrocher mes styles&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-css\"><code class=\"language-css\"><br \/>\n.is-opened {<br \/>\n  transform: none;<br \/>\n  transition-delay: 0ms;<br \/>\n  visibility: visible;<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Et pour ceux qui me connaissent, je d\u00e9samorce une question&nbsp;: je n&apos;utilise pas <code>:not([aria-hidden])<\/code>, car cet attribut est ajout\u00e9 <i>via<\/i> JS. Ainsi la navigation commencerait \u00e0 appara\u00eetre au chargement, puis serait masqu\u00e9e apr\u00e8s l&apos;ex\u00e9cution du script \u2014&nbsp;<strong>exactement le comportement qu&apos;on cherche \u00e0 corriger<\/strong>.<\/p>\n<h3>Et si JS est d\u00e9sactiv\u00e9<\/h3>\n<p>C&apos;est l\u00e0 qu&apos;on rigole&nbsp;! Lisez plut\u00f4t, je vous explique ensuite&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-css\"><code class=\"language-css\"><br \/>\n@keyframes no-js {<br \/>\n  to {<br \/>\n    transform: none;<br \/>\n    transition-delay: 50ms, 0ms;<br \/>\n    visibility: visible;<br \/>\n  }<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n.no-js [id=&quot;nav&quot;] {<br \/>\n  animation: 300ms ease-in 300ms forwards no-js;<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Dans un premier temps, je d\u00e9finis la r\u00e8gle <code>@keyframes<\/code> pour mon animation. Son seul contenu est <strong>l&apos;\u00e9tat final<\/strong>&nbsp;: pas de translation, l&apos;\u00e9l\u00e9ment est visible, et les d\u00e9lais de transition sont ajust\u00e9s. <a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#search=keyframes\">En terme de support<\/a> on abandonne donc IE9 et ses a\u00efeux, ainsi qu&apos;Op\u00e9ra Mini.<\/p>\n<p>Dans un second temps, j&apos;applique cette animation sur la navigation lorsque la balise <code>&lt;html&gt;<\/code> porte la classe <code>.no-js<\/code>. C&apos;est sa classe par d\u00e9faut, qui n&apos;est retir\u00e9e que si JS est activ\u00e9.<\/p>\n<p>Pour \u00e9viter que l&apos;animation ne se joue pendant le chargement de la page, je lui intime l&apos;ordre de <strong>patienter<\/strong> 300 millisecondes et de <strong>durer<\/strong> 300 millisecondes \u2014&nbsp;soit un d\u00e9lai g\u00e9n\u00e9ralement suffisant pour que JS ait magouill\u00e9 les classes sur <code>&lt;html&gt;<\/code>.<\/p>\n<p>Et ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 avec les animations le savent, elles reviennent par d\u00e9faut \u00e0 l&apos;\u00e9tat initial (soit dans notre cas, le menu masqu\u00e9). Bien s\u00fbr, \u00e7a ne va pas&nbsp;: j&apos;ai donc pr\u00e9cis\u00e9 gr\u00e2ce au mot-cl\u00e9 <code>forwards<\/code> que l&apos;animation devait <strong>conserver son \u00e9tat final<\/strong>.<\/p>\n<p>Et voil\u00e0&nbsp;! <strong>On profite en sus d&apos;une bien jolie animation qui fait entrer notre navigation dans l&apos;\u00e9cran<\/strong> au lieu de la fuir. Et une page anim\u00e9e avec JS d\u00e9sactiv\u00e9, je trouve \u00e7a cool. \ud83d\ude42<\/p>\n<h2>D\u00e9monstration<\/h2>\n<p>Si vous \u00eates curieux de voir ce que \u00e7a donne ou de jouer avec, j&rsquo;ai mont\u00e9 un <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/apGqpQ\">CodePen de d\u00e9monstration<\/a> dans lequel vous pourrez lire le code. <\/p>\n<p>Pour jouer avec le JS d\u00e9sactiv\u00e9, vous devrez <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/full\/apGqpQ\/\">consulter la vue compl\u00e8te<\/a><sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"CodePen affiche un bien joli message si vous d\u00e9sactiv\u00e9 JavaScript.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/#note-2\" title=\"CodePen affiche un bien joli message si vous d\u00e9sactiv\u00e9 JavaScript.\">[2]<\/a><\/sup>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous est-il d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de voir un \u00e9l\u00e9ment se cacher d\u00e8s que vous arrivez sur un site&nbsp;? Rassurez-vous, \u00e7a n&apos;est pas qu&apos;il ne vous aime pas, non&nbsp;: son concepteur a simplement pens\u00e9 que sans JavaScript, ce contenu devait \u00eatre affich\u00e9. Et quand JavaScript est activ\u00e9, il le cache. C&apos;est malin&nbsp;! Mais vous l&rsquo;avez vu. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/avec-ou-sans-js\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Avec ou sans JS&nbsp;?&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1486381192:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["J&apos;arrive sur la page\u2026 Hop&nbsp;! Le menu vient de se cacher&nbsp;! J&apos;ai du l&apos;effrayer\u2026"]},"acf":[]},{"date":"2016-12-08T16:28:58","modified":"2016-12-08T16:28:58","slug":"les-nouveautes-d%ca%bcie4","title":{"rendered":"Les nouveaut\u00e9s d\u02bcIE4"},"content":{"rendered":"<p>Elle apporte son lot de nouveaut\u00e9s \u00e0 travers les filtres Microsoft, dont le plus connu concerne l&apos;opacit\u00e9. Pour rappel, la sp\u00e9cification finale de <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>1 ne voit le jour que le 17 d\u00e9cembre 1996<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Le 17 d\u00e9cembre, c&#039;est la Saint Ga\u00ebl. Co\u00efncidence ? Je ne crois pas.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#note-1\" title=\"Le 17 d\u00e9cembre, c&#039;est la Saint Ga\u00ebl. Co\u00efncidence ? Je ne crois pas.\">[1]<\/a><\/sup>&nbsp;\u2014 et la standardisation n&apos;est pas encore un sujet de <em>hipster<\/em>.<\/p>\n<h2>Les nouveaut\u00e9s graphiques<\/h2>\n<p>Parmi les nouveaux filtres Microsoft d\u00e9barqu\u00e9s en 4.0, il est stup\u00e9fiant de voir \u00e0 quel point ils ressemblent aux toutes derni\u00e8res fonctionnalit\u00e9s sp\u00e9cifi\u00e9es dans <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> et <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr>&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>transformation&nbsp;;<\/li>\n<li>filtres graphiques&nbsp;;<\/li>\n<li>transition&nbsp;;<\/li>\n<li>d\u00e9grad\u00e9s&nbsp;;<\/li>\n<li>masques&nbsp;;<\/li>\n<li>ombres\u2026<\/li>\n<\/ul>\n<p>Oh, et <code>@font-face<\/code> est apparu dans IE4. Oui oui, en 1997. Vous vous souvenez de la r\u00e9volution que c&apos;est devenu en 2009, et le battage m\u00e9diatique autour de CSS 3&nbsp;? Ils devaient bien se marrer chez Microsoft, quand ils nous ont vus nous exciter comme des mol\u00e9cules en chaleur <strong>douze ans plus tard<\/strong>.<\/p>\n<p>Et si d&apos;aventure \u00e7a vous g\u00eane que ce fussent des filtres propri\u00e9taires Microsoft, je remets une couche de contexte \u2014&nbsp;toujours pour ceux du fond, d\u00e9cid\u00e9ment&nbsp;: <strong>CSS 1 n&apos;existe officiellement que depuis quelques mois<\/strong>. La d\u00e9finition des propri\u00e9t\u00e9s et de leurs valeurs n&apos;en est qu&apos;\u00e0 ses balbutiements<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Pour faire un parall\u00e8le avec l&#039;histoire nord-am\u00e9ricaine, l&#039;\u00e9poque succ\u00e9dant \u00e0 la d\u00e9claration d&#039;ind\u00e9pendance est le far-west, la ru\u00e9e vers l&#039;or, tout \u00e7a\u2026\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#note-2\" title=\"Pour faire un parall\u00e8le avec l&#039;histoire nord-am\u00e9ricaine, l&#039;\u00e9poque succ\u00e9dant \u00e0 la d\u00e9claration d&#039;ind\u00e9pendance est le far-west, la ru\u00e9e vers l&#039;or, tout \u00e7a\u2026\">[2]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<h2>Fonctionnalit\u00e9s hors-ligne<\/h2>\n<p>Pas de blague. Internet Explorer 4 est la premi\u00e8re version \u00e0 \u00e9voquer la gestion de <strong>fonctionnalit\u00e9s hors-ligne<\/strong>. Nous sommes \u00e9videmment tr\u00e8s loin des applications web progressives actuellement tendance \u2014&nbsp;les fameuses <abbr title=\"Progressive Web Apps\">PWA<\/abbr>, <i>bingo buzzword<\/i>&nbsp;\u2014 mais d\u00e9j\u00e0 en 1997, Microsoft en parlait&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>mise en cache<\/strong> des pages consult\u00e9es afin d&apos;am\u00e9liorer l&apos;exp\u00e9rience sans connexion&nbsp;;<\/li>\n<li>fonctionnalit\u00e9 d&apos;archivage de site, permettant \u00ab&nbsp;tout simplement&nbsp;\u00bb d&apos;<strong>enregistrer une copie du site<\/strong> sur votre ordinateur \u2014&nbsp;et donc de le consulter sans connexion&nbsp;;<\/li>\n<li>un type de site appel\u00e9 <em>active channel<\/em> qui permettait de <strong>synchroniser un site en ligne avec une version enregistr\u00e9e localement<\/strong>, hors ligne<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"J&#039;admets avoir du mal \u00e0 comprendre cette technologie, je ne l&#039;ai jamais connue\u2026\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#note-3\" title=\"J&#039;admets avoir du mal \u00e0 comprendre cette technologie, je ne l&#039;ai jamais connue\u2026\">[3]<\/a><\/sup>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>C&apos;est rigolo comme les th\u00e8mes abord\u00e9s dans les notes de version sont les m\u00eames en 1997 qu&apos;en 2016, non&nbsp;?<\/p>\n<h2>Transitions entre les pages<\/h2>\n<p>\u00c7a, c&apos;est vraiment l&apos;apoth\u00e9ose.<\/p>\n<p>Vous connaissez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 <a href=\"https:\/\/jakearchibald.com\/\">Jake Archibald<\/a>&nbsp;? Je l&apos;appr\u00e9cie notamment pour son travail sur l&apos;optimisation des <abbr title=\"Scalable Vector Graphics\">SVG<\/abbr>, mais il a produit beaucoup de choses tr\u00e8s utiles.<\/p>\n<p>En octobre 2016, il a cr\u00e9\u00e9 <a href=\"https:\/\/github.com\/jakearchibald\/navigation-transitions\/blob\/master\/README.md\">un r\u00e9pertoire sur Github intitul\u00e9 navigation-transition<\/a>, dans lequel il explore la complexit\u00e9 d&apos;effectuer des transitions entre les pages en respectant l&apos;historique de navigation.<\/p>\n<p>C&apos;est chouette, il \u00e9voque <strong>des pistes en CSS<\/strong> lanc\u00e9es par Google en 2014 puis Mozilla en 2015, et sa propre exploration. Je suis s\u00fbr que \u00e7a en fait baver plus d&apos;un&nbsp;!<\/p>\n<p>Je vous pr\u00e9sente <a href=\"https:\/\/msdn.microsoft.com\/en-us\/library\/ms532847(v=vs.85).aspx#Interpage_Transition\">les transitions interpages<\/a> introduites par Microsoft dans Internet Explorer 4 en 1997. Concr\u00e8tement, ce sont des filtres Microsoft utilis\u00e9s dans des balises <code>meta<\/code>, comme suit&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-markup\">\r\n<code class=\"language-markup\"><br \/>\n&lt;META http-equiv=&quot;Page-Enter&quot; <br \/>\n  CONTENT=&quot;progid:DXImageTransform.Microsoft.Blinds(<br \/>\n    Duration=4<br \/>\n  )&quot; \/&gt;<br \/>\n&lt;META http-equiv=&quot;Page-Exit&quot; <br \/>\n  CONTENT=&quot;progid:DXImageTransform.Microsoft.Slide(<br \/>\n    Duration=2.500,<br \/>\n    slidestyle=&#039;HIDE&#039;<br \/>\n  )&quot; \/&gt;<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>C&apos;est pas beau, \u00e7a&nbsp;?<\/p>\n<h2>De retour du pass\u00e9<\/h2>\n<p>Vous pensiez que le web de 1997 \u00e9tait r\u00e9volu, et que tout ce que je viens de d\u00e9terrer reste obsol\u00e8te&nbsp;? Je vous pr\u00e9sente mes deux trollons<sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"Un trollon est un b\u00e9b\u00e9 troll, c&#039;est bien connu.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#note-4\" title=\"Un trollon est un b\u00e9b\u00e9 troll, c&#039;est bien connu.\">[4]<\/a><\/sup>&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>la propri\u00e9t\u00e9 <code>filter<\/code> fait d\u00e9sormais partie de la sp\u00e9cification CSS, seules les valeurs Microsoft ne sont donc plus standards. Personnellement, \u00e7a me fait beaucoup rigoler&nbsp;;<\/li>\n<li>\u00e0 l&rsquo;\u00e9poque, il \u00e9tait possible d&apos;\u00e9crire des scripts dans CSS. Oui oui, chez Microsoft on faisait du JS dans du CSS<sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Nos fameux filtres, vous croyiez que \u00e7a fonctionnait comment ?\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#note-5\" title=\"Nos fameux filtres, vous croyiez que \u00e7a fonctionnait comment ?\">[5]<\/a><\/sup>, pas l&apos;inverse&nbsp;! Notons que Netscape avait propos\u00e9 <abbr title=\"JavaScript StyleSheet\">JSSS<\/abbr> cependant \u2014&nbsp;mais c&apos;est hors sujet.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Alors pour paraphraser le Doc, je dirais seulement&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Nom de d&apos;IE, Marty&nbsp;!<\/p><\/blockquote>\n<h2>Vous \u00eates encore l\u00e0&nbsp;?<\/h2>\n<p>Pour les survivants qui sont parvenus jusqu&apos;au donjon, voici vos r\u00e9compenses&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/en.wikipedia.org\/wiki\/Internet_Explorer_4\">la page Wikip\u00e9dia d&apos;Internet Explorer 4 (en anglais)<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.actden.com\/ie4\/\">un site fabuleux pour d\u00e9couvrir IE4, en anglais<\/a> \u2014 qui n&apos;est pas sans rappeler ce fameux trombone pot de colle dans les produits Microsoft du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.blooberry.com\/indexdot\/history\/ie.htm\">un historique d&apos;Internet Explorer 1 \u00e0 6, en anglais<\/a> \u2014&nbsp;comme \u00e7a, vous avez le choix dans les dates&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/tacamaca\/\">une page impl\u00e9mentant les transitions interpages<\/a><sup aria-describedby=\"note-6\" id=\"lien-6\" data-note=\"Un indice, il faut regarder le code source.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/#note-6\" title=\"Un indice, il faut regarder le code source.\">[6]<\/a><\/sup>, r\u00e9alis\u00e9es par Nicolas Hoffmann avant qu&apos;il ne sache distinguer le bien du mal.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Voil\u00e0. Comme <strong>je me suis beaucoup amus\u00e9<\/strong> \u00e0 rassembler toutes ces informations et \u00e0 \u00e9crire cet article, je tiens \u00e0 remercier <a href=\"https:\/\/www.paris-web.fr\/2015\/conferences\/la-veille-techno-pour-les-vieux-croutons.php\" title=\"Conf\u00e9rence intitul\u00e9e \u00ab La veille techno pour les vieux cro\u00fbtons \u00bb pr\u00e9sent\u00e9e par Thibault Jouannic \u00e0 Paris Web le vendredi 02 octobre 2015\">les vieux cro\u00fbtons du web<\/a> qui ont \u00e9clair\u00e9 ma lanterne lors de mes recherches. Ils se reconna\u00eetront, et si vous les cherchez vous trouverez la liste de leurs <em>nicknames<\/em> connect\u00e9s au salon <code>##openweb<\/code> sur <abbr title=\"Internet Relay Chat\">IRC<\/abbr>.<\/p>\n<p>Merci les copains.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L&apos;industrie web est dans un \u00e9tat d&apos;emballement g\u00e9n\u00e9ral, qui voit son histoire s&apos;effacer plus vite qu&apos;elle ne s&apos;\u00e9crit. Et si on remontait vingt ans en arri\u00e8re, pour voir de quoi demain aurait pu \u00eatre fait&nbsp;? <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-nouveautes-d%ca%bcie4\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Les nouveaut\u00e9s d\u02bcIE4&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1493219169:2"],"_oembed_a2910e5498fecd62e34aeec4e9d5002c":["{{unknown}}"],"_oembed_83276b3dee21b130b78990e5fa4c896c":["{{unknown}}"],"_oembed_c59e942a2a9f3a96a6a96990e3eb91df":["{{unknown}}"],"_oembed_5bc474c289e74b67c56be078fdd07849":["{{unknown}}"],"_oembed_27d83c12bc72bd257cf2b9280cad9859":["{{unknown}}"],"_oembed_916d3cd4aa4f1ab91b41a73774895ab3":["{{unknown}}"],"_oembed_f03911a75cb19e3f4958611e617d1eee":["{{unknown}}"],"Description":["En 1997, <abbr title=\"Internet Explorer\" lang=\"en\">IE<\/abbr>4 voit le jour et est la premi\u00e8re version \u00e0 dominer Netscape."],"_oembed_7909f17d9ba94f4e776b1f75eb83123b":["{{unknown}}"],"_oembed_769f86bacf48d7e539bd0cb8e2953b71":["<blockquote class=\"imgur-embed-pub\" lang=\"en\" data-id=\"Ec0dhPQ\"><a href=\"http:\/\/imgur.com\/Ec0dhPQ\">I tried making a Lego Cowboy Standoff<\/a><\/blockquote><script async src=\"\/\/s.imgur.com\/min\/embed.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>"],"_oembed_time_769f86bacf48d7e539bd0cb8e2953b71":["1481202730"]},"acf":[]},{"date":"2016-10-13T13:11:13","modified":"2021-03-05T17:07:37","slug":"cache-cache-css","title":{"rendered":"Cache-cache CSS"},"content":{"rendered":"<p>Et j&rsquo;ai beau trouver \u00e7a idiot \u2014&nbsp;masquer du texte pour certains utilisateurs et pas pour d&rsquo;autres, \u00e7a me para\u00eet incoh\u00e9rent avec l&rsquo;accessibilit\u00e9&nbsp;\u2014 c&rsquo;est un besoin r\u00e9current.<\/p>\n<p>Il existe de nombreuses fa\u00e7ons de faire, que je ne d\u00e9taillerai pas ici. Depuis quelques ann\u00e9es, lorsque je le peux, j&rsquo;utilise celle de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/thierrykoblentz\">Thierry Koblentz<\/a> pour Yahoo! qui est d\u00e9crite <del datetime=\"2017-02-27T12:14:30+00:00\"><a href=\"https:\/\/developer.yahoo.com\/blogs\/ydn\/clip-hidden-content-better-accessibility-53456.html\">sur le blog technique de Yahoo!<\/a><\/del> <ins datetime=\"2017-02-27T12:14:30+00:00\"><a href=\"http:\/\/cssmojo.com\/hide-content-from-sighted-users\/\">sur le blog de Thierry<\/a><\/ins>. C&rsquo;est de loin la plus compl\u00e8te, et la seule \u00e0 ma connaissance \u00e0 supporter la direction de texte de droite \u00e0 gauche.<\/p>\n<p>Mais elle n&rsquo;est pas exempte de probl\u00e8me, d\u00e9sormais.<\/p>\n<h2>Propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e<\/h2>\n<p>La \u00ab&nbsp;magie&nbsp;\u00bb de cette solution repose sur la propri\u00e9t\u00e9 <code>clip<\/code>. Elle est simple \u00e0 comprendre et tr\u00e8s efficace. Seul b\u00e9mol&nbsp;: <code>clip<\/code> est <strong>d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 par le module <em><a href=\"https:\/\/drafts.fxtf.org\/css-masking-1\/#clip-property\"><abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> masking<\/a><\/em><\/strong> de niveau 1.<\/p>\n<p>Pas de souci. La technique bas\u00e9e sur <code>clip<\/code> date un peu, il est normal qu&rsquo;elle tombe en d\u00e9su\u00e9tude. La nouvelle sp\u00e9cification recommande l&rsquo;utilisation de <code>clip-path<\/code> pour remplacer <code>clip<\/code>. Ce qui nous laisse pantois, puisque <a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#feat=css-clip-path\">le support de <code>clip-path<\/code> est encore tout \u00e0 fait relatif<\/a>. <strong>Nous devons conserver <code>clip<\/code> et ajouter <code>clip-path<\/code> en guise d&rsquo;am\u00e9lioration progressive<\/strong>.<\/p>\n<p>Cependant la syntaxe est diff\u00e9rente \u00e9galement. Apr\u00e8s quelques recherches, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ryuran78\/status\/778943389819604992\">Yvain Liechti a propos\u00e9 la version la plus courte pour obtenir le r\u00e9sultat attendu<\/a>&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\">clip-path: inset(50%);<\/code><\/pre>\n<p>Banco. Un probl\u00e8me r\u00e9solu&nbsp;!<\/p>\n<h2>Le texte ratatin\u00e9<\/h2>\n<p><a href=\"https:\/\/medium.com\/@jessebeach\/beware-smushed-off-screen-accessible-text-5952a4c2cbfe\">J. Ren\u00e9e Beach a signal\u00e9<\/a> que la propri\u00e9t\u00e9 <code class=\u00a0\u00bblanguage-css\u00a0\u00bb>width: 1px;<\/code> avait des effets n\u00e9gatifs sur le rendu du texte et par cons\u00e9quent sa vocalisation par un lecteur d&rsquo;\u00e9cran.<\/p>\n<p>La solution propos\u00e9e est \u00e0 la fois logique et simple&nbsp;: emp\u00eacher le texte de passer \u00e0 la ligne et ainsi <strong>garantir que les espaces entre les mots sont conserv\u00e9s<\/strong>.<\/p>\n<p>Une seule propri\u00e9t\u00e9 suffit&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\">white-space: nowrap;<\/code><\/pre>\n<p>Et voil\u00e0, second probl\u00e8me r\u00e9solu.<\/p>\n<h2>La totale<\/h2>\n<p>Voil\u00e0 la version finale que je propose actuellement&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n.sr-only {<br \/>\n  border: 0 !important;<br \/>\n  clip: rect(1px, 1px, 1px, 1px) !important;<br \/>\n  -webkit-clip-path: inset(50%) !important;<br \/>\n          clip-path: inset(50%) !important;<br \/>\n  height: 1px !important;<br \/>\n  margin: -1px !important;<br \/>\n  overflow: hidden !important;<br \/>\n  padding: 0 !important;<br \/>\n  position: absolute !important;<br \/>\n  width: 1px !important;<br \/>\n  white-space: nowrap !important;<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<h3>Avertissement<\/h3>\n<p>Normalement, vous ne devriez utiliser ceci <strong>que pour du texte<\/strong>. Autrement dit, il ne devrait jamais y avoir d&rsquo;\u00e9l\u00e9ment capable de recevoir le <code>:focus<\/code> dans un \u00e9l\u00e9ment masqu\u00e9 de la sorte. Cela pourrait conduire \u00e0 des comportements \u00e9tonnants, puisque le navigateur cherchera \u00e0 positionner le <em>scroll<\/em> \u00e0 l&rsquo;endroit o\u00f9 est plac\u00e9 le <code>:focus<\/code>.<\/p>\n<p>Cependant, si l&rsquo;\u00e9l\u00e9ment masqu\u00e9 peut lui-m\u00eame recevoir le <code>:focus<\/code>, il nous faut pouvoir l&rsquo;afficher de nouveau. <strong>C&rsquo;est g\u00e9n\u00e9ralement le cas pour les liens d&rsquo;\u00e9vitement<\/strong>. Lisez <a href=\"https:\/\/www.w3.org\/TR\/2013\/NOTE-WCAG20-TECHS-20130905\/G1\">la technique G1 des <abbr title=\"Web Content Accessibility Guidelines\">WCAG<\/abbr><\/a> pour en savoir plus.<\/p>\n<p>Pour ce genre de cas, <a href=\"https:\/\/github.com\/twbs\/bootstrap\/blob\/v4-dev\/scss\/mixins\/_screen-reader.scss\">Bootstrap propose une classe suppl\u00e9mentaire<\/a> pour remettre \u00e0 z\u00e9ro nos valeurs de masquage.<\/p>\n<p>C&rsquo;est \u00e0 mon avis la meilleure fa\u00e7on de faire \u2014&nbsp;et \u00e9tant donn\u00e9 les changements apport\u00e9s sur la classe de masquage, cette seconde classe doit \u00eatre revue elle aussi. Voici ma version&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n.sr-only-focusable:focus,<br \/>\n.sr-only-focusable:active {<br \/>\n  clip: auto !important;<br \/>\n  -webkit-clip-path: none !important;<br \/>\n          clip-path: none !important;<br \/>\n  height: auto !important;<br \/>\n  margin: auto !important;<br \/>\n  overflow: visible !important;<br \/>\n  width: auto !important;<br \/>\n  white-space: normal !important;<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<h2>Code et traduction<\/h2>\n<p>Vous pouvez retrouver ces classes \u00e0 plusieurs endroits&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/gwKZyq?editors=1100#\">sur CodePen<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/gist.github.com\/ffoodd\/000b59f431e3e64e4ce1a24d5bb36034\">dans un Gist<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Qu&rsquo;en dites-vous&nbsp;?<\/p>\n<h3>Version anglaise<\/h3>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/KittyGiraudel\">Kitty Giraudel<\/a> m&rsquo;a fait l&rsquo;honneur de <a href=\"http:\/\/kittygiraudel.com\/2016\/10\/13\/css-hide-and-seek\/\">traduire cet article en anglais et le publier sur son blog<\/a>. Merci&nbsp;!<\/p>\n<h2>Modifications<\/h2>\n<h3>Les lecteurs d&rsquo;\u00e9cran sur mobile<\/h3>\n<p>19 octobre 2016<\/p>\n<p>Ayant besoin de tests sur cette version pour v\u00e9rifier qu&rsquo;elle n&rsquo;introduit pas de r\u00e9gressions, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/johan_ramon\/status\/788372720224526336\">Johan Ramon m&rsquo;a remont\u00e9 un bug \u00e9trange sur VoiceOver<\/a>. En creusant un peu avec <a href=\"https:\/\/github.com\/PigeardSylvain\">Sylvain Pigeard<\/a>, il nous est apparu que <code>position: static<\/code> posait probl\u00e8me lors de la prise de focus d&rsquo;un lien ayant la classe <code>.sr-only-focusable<\/code>.<\/p>\n<p>Nous \u00e9tions contents, lorsqu&rsquo;en cherchant \u00e0 avertir l&rsquo;\u00e9quipe de Bootstrap nous sommes tomb\u00e9s sur <a href=\"https:\/\/github.com\/twbs\/bootstrap\/issues\/20732\">un ticket ouvert r\u00e9cemment qui implique \u00e9galement TalkBack<\/a>. <a href=\"https:\/\/twitter.com\/patrick_h_lauke\">Patrick H. Lauke<\/a>, en investiguant, a d\u00e9cel\u00e9 de nombreuses incoh\u00e9rences dans la gestion du focus entre les diverses technologies d&rsquo;assistance sur mobile. Il a ainsi ouvert des tickets un peu partout&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/microsoftaccessibility.uservoice.com\/forums\/307429-microsoft-accessibility-feedback\/suggestions\/16717318-focusable-elements-should-fire-focus-event-recei\">Narrator<\/a>, le lecteur d&rsquo;\u00e9cran int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Windows 8, Windows 10 et Windows Phone&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/bugs.chromium.org\/p\/chromium\/issues\/detail?id=657157\">TalkBack<\/a>, le lecteur d&rsquo;\u00e9cran int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 Android, interfac\u00e9 avec Chromium&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/bugzilla.mozilla.org\/show_bug.cgi?id=1000082\">Firefox<\/a>, qui tend \u00e0 s&rsquo;interfacer le mieux possible avec tous les lecteurs d&rsquo;\u00e9cran&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/bugs.webkit.org\/show_bug.cgi?id=116046\">Webkit<\/a>, le moteur de rendu de Safari&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/bugs.webkit.org\/show_bug.cgi?id=163658\">Webkit<\/a>, encore.<\/li>\n<\/ul>\n<p>L&rsquo;\u00e9tat des lieux est assez sombre&nbsp;: <strong>les liens d&rsquo;\u00e9vitement ne marchent globalement pas sur les interfaces tactiles lorsqu&rsquo;on utilise un lecteur d&rsquo;\u00e9cran<\/strong>. \u00d4 joie.<\/p>\n<h3>Le r\u00e9f\u00e9rencement naturel<\/h3>\n<p>19 octobre 2016<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/stevefaulkner\">Steve Faulkner<\/a> \u2014&nbsp;du <a href=\"https:\/\/www.paciellogroup.com\/blog\/\">Paciello Group<\/a>&nbsp;\u2014 a pos\u00e9 la question au forum de support pour <em>webmasters<\/em> de Google&nbsp;: <a href=\"https:\/\/productforums.google.com\/forum\/#!msg\/webmasters\/YJcZUhtMIE4\/XkOEzVakBAAJ\">les contextes suppl\u00e9mentaires pour utilisateurs malvoyants ont-ils un effet n\u00e9gatif sur le positionnement dans les r\u00e9sultats de recherche&nbsp;?<\/a><\/p>\n<p>R\u00e9ponse courte&nbsp;: <strong>non<\/strong> Cependant \u00e9tant donn\u00e9 que ce texte n&rsquo;appara\u00eet pas de prime abord il est consid\u00e9r\u00e9 comme du contenu secondaire et a donc un tr\u00e8s faible impact sur le positionnement, et c&rsquo;est une excellente chose puisque cela dissuade d&rsquo;en abuser.<\/p>\n<h3>Les d\u00e9bordements inopin\u00e9s<\/h3>\n<p>18 janvier 2019<\/p>\n<p>De multiples probl\u00e8mes de d\u00e9bordements ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, notamment sur Chrome, lorsque les \u00e9l\u00e9ments masqu\u00e9s sont contenus dans un \u00e9l\u00e9ment avec <code>overflow: auto;<\/code>. <a href=\"https:\/\/github.com\/Orange-OpenSource\/Orange-Boosted-Bootstrap\/issues\/84\">Le probl\u00e8me est r\u00e9solu dans Boosted<\/a> en ajoutant <code>margin: -1px;<\/code>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il existe une myriade de fa\u00e7on de masquer visuellement du texte en CSS tout en le maintenant accessible aux technologies d&apos;assistance telles que les lecteurs d&apos;\u00e9cran. J&apos;en agr\u00e8ge ici quelques-unes pour proposer une version que j&apos;esp\u00e8re plus robuste. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/cache-cache-css\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Cache-cache CSS&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1702308379:2"],"Description":["Il m&apos;arrive souvent de devoir masquer visuellement du texte en le conservant accessible."],"classic-editor-remember":["classic-editor"]},"acf":[]},{"date":"2016-06-24T16:06:10","modified":"2016-06-27T12:42:49","slug":"le-sens-de-la-semantique","title":{"rendered":"Le sens de la s\u00e9mantique"},"content":{"rendered":"<p>Mais probablement pas pour les raisons auxquelles vous pourriez penser de prime abord, je pense. Attention, ceci n\u02bcest qu\u02bcune r\u00e9flexion et sera peut-\u00eatre truff\u00e9e d\u02bcerreurs, pleine de non sens et de raccourcis.<\/p>\n<h2>La s\u00e9paration du fond et de la forme<\/h2>\n<p>Ce principe est assez clair. Parfois on l\u02bcassocie \u00e9galement \u00e0 un autre principe, celui de la r\u00e9partition des responsabilit\u00e9s \u2014&nbsp;en anglais, <i lang\"en\">separation of concern<\/i>&nbsp;\u2014 et on aboutit g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 celui de la responsabilit\u00e9 unique \u2014&nbsp;<i lang=\"en\">single responsibility<\/i>, toujours chez nos amis anglophones.<\/p>\n<p>Dans mes langages d\u02bcaffection que sont le HTML et le <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>, \u00e7a se traduit actuellement par les CSS atomiques \u2014&nbsp;dont j\u02bcai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, et sur lesquels je vous invite \u00e0 vous renseigner.<\/p>\n<p>En d\u00e9veloppement web et notamment sur le <i lang=\"en\">front-end<\/i>, la conception <abbr title=\"Mod\u00e8le, Vue, et autre\">MV*<\/abbr> en est le digne repr\u00e9sentant. Sommairement, chaque couche a une responsabilit\u00e9 pr\u00e9cise&nbsp;: <\/p>\n<ul>\n<li>le mod\u00e8le est celui des donn\u00e9es (pures et dures)&nbsp;;<\/li>\n<li>la vue est l\u02bcinterface utilisateur&nbsp;;<\/li>\n<li>et le reste sert \u00e0 manipuler tout \u00e7a comme un marionnettiste \u2014&nbsp;la plupart du temps, on parle de contr\u00f4leur.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Super, le tour du propri\u00e9taire est termin\u00e9. Vous voulez mon avis&nbsp;? <strong>C\u02bcest nul et non applicable aux couches HTML et CSS.<\/strong><\/p>\n<h2>L\u02bcimportance du HTML<\/h2>\n<p>Un rapide cours d\u02bchistoire est d\u00e9j\u00e0 fait dans l\u02bcintroduction de l\u02bcarticle. Le mauvais emploi de balises HTML \u00e0 des fins de pr\u00e9sentation a traumatis\u00e9 pas mal de monde, il y a de \u00e7a 10 ou 15 ans. Les tableaux, les \u00e9l\u00e9ments \u2014&nbsp;coucou <code>font<\/code>, <code>big<\/code>, <code>blink<\/code>, <code>center<\/code>, <code>marquee<\/code> ou <code>spacer<\/code>&nbsp;\u2014 et attributs d\u00e9di\u00e9s en sont pour beaucoup.<\/p>\n<p>L\u00e0 encore, je souhaite nuancer&nbsp;: ce ne sont que des outils. Les ouvriers qui s\u02bcen sont servis ont fait n\u02bcimporte quoi avec. C\u02bcest \u00e7a, la v\u00e9ritable histoire. On s\u02bcest donc mis en t\u00eate de r\u00e9cup\u00e9rer un vieux principe de programmation et de l\u02bcappliquer tant bien que mal sur HTML et CSS en disant&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>HTML est le fond, CSS est la forme&nbsp;<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Toute ressemblance avec le slogan d\u02bcune enseigne de sport est parfaitement fortuite.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-sens-de-la-semantique\/#note-1\" title=\"Toute ressemblance avec le slogan d\u02bcune enseigne de sport est parfaitement fortuite.\">[1]<\/a><\/sup><\/p><\/blockquote>\n<p>C\u02bc\u00e9tait un moyen simple et efficace d\u02bc\u00e9jecter du versant HTML ce qui avait trait \u00e0 la pr\u00e9sentation. Et \u00e7a, c&rsquo;\u00e9tait bien. En effet le HTML doit \u00eatre employ\u00e9 pour sa s\u00e9mantique, <strong>le sens qu\u02bcil apporte au contenu qu\u02bcil balise<\/strong>. Car c\u02bcest tout ce qu\u02bcest cens\u00e9 faire ce langage&nbsp;: d\u00e9crire le contenu sur le plan s\u00e9mantique.<br \/>\n<strong><br \/>\nUtiliser des propri\u00e9t\u00e9s de style dans le HTML revient \u00e0 corrompre la s\u00e9mantique<\/strong>&nbsp;: le contenu ne sera plus marqu\u00e9 correctement et pourra donc \u00eatre mal interpr\u00e9t\u00e9. Et \u00e7a, c\u02bcest mal.<\/p>\n<h3>En quoi est-ce contradictoire avec la s\u00e9paration fond\/forme&nbsp;?<\/h3>\n<p>J\u02bcai esquiss\u00e9 pourquoi il fallait \u00e9viter de mettre des informations de styles dans le HTML. C\u02bc\u00e9tait pas trop compliqu\u00e9. <\/p>\n<p>Cependant aujourd\u02bchui, cet argumentaire ressurgit pour justifier l\u02bcutilisation de classes partout, tout le temps, dans nos CSS. On nous recommande de ne pas utiliser de s\u00e9lecteurs d\u02bc\u00e9l\u00e9ments ou d\u02bcattributs \u2014&nbsp;voire m\u00eame d\u02bcimbrications comme <code>ul &gt; li<\/code>&nbsp;\u2014 car elles induisent un lien trop fort avec le HTML et enfreigne donc ce concept de s\u00e9paration du fond et de la forme.<\/p>\n<p>Pr\u00e9cisons mon avis sur le sujet&nbsp;: <strong>ce principe ne vaut pas pour les CSS<\/strong>. Je poursuis sur ma lanc\u00e9e.<\/p>\n<h2>\u00c0 quoi sert le style&nbsp;?<\/h2>\n<p>Selon moi, il sert \u00e0 hi\u00e9rarchiser visuellement les \u00e9l\u00e9ments les uns des autres. Un \u00ab&nbsp;gros titre&nbsp;\u00bb, les \u00ab&nbsp;petites lignes&nbsp;\u00bb\u2026 Ces expressions d\u00e9crivent un contenu d\u02bcapr\u00e8s leur aspect visuel mais aussi et surtout, leur (relative) importance s\u00e9mantique.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9sumer le fond de ma pens\u00e9&nbsp;: si un \u00e9l\u00e9ment est important s\u00e9mantiquement c\u00f4t\u00e9 HTML, il devrait avoir <strong>une repr\u00e9sentation visuelle qui refl\u00e8te cette importance<\/strong>. <\/p>\n<p>Pourquoi&nbsp;? <\/p>\n<p>Mais ma bonne dame, parce que sinon vous induirez une distinction entre diverses m\u00e9thodes de lecture de votre contenu \u2014&nbsp;entre les technologies qui lisent le code (les robots, les lecteurs d&rsquo;\u00e9crans, les moteurs en tous genres) et celles qui regardent le style (les personnes bien voyantes, les captures d\u02bc\u00e9cran, et certains moteurs tels que les outils de test de r\u00e9gression visuelle). Et \u00e7a, c\u02bcest pas terrible. C\u02bcest m\u00eame plut\u00f4t pourri, \u00e0 mon avis.<\/p>\n<p>En fait j\u02bcirais encore plus loin&nbsp;: si vous s\u00e9parez trop votre forme de votre fond&nbsp;<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Notez l\u02bcordre des termes fond\/forme, forme\/fond.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-sens-de-la-semantique\/#note-2\" title=\"Notez l\u02bcordre des termes fond\/forme, forme\/fond.\">[2]<\/a><\/sup>, <strong>vous permettez \u00e0 vos CSS de falsifier visuellement la hi\u00e9rarchisation de vos contenus<\/strong>. Ceci n\u02bcest, toujours \u00e0 mon avis, pas souhaitable.<\/p>\n<p><strong>L\u02bcaspect graphique devrait renforcer la structure de l\u02bcinformation et la hi\u00e9rarchisation des contenus<\/strong>, pas la gommer ni la falsifier.<\/p>\n<h2>Encore un peu d\u02bchistoire<\/h2>\n<p>Au fait, vous souvenez-vous que CSS est ce qu&rsquo;on appelle un langage descriptif&nbsp;? D\u02bcailleurs, les plus vieux d\u02bcentre vous se rappelleront sans doute qu\u02bc\u00e0 l\u02bcorigine <strong>CSS n\u02bc\u00e9tait pas destin\u00e9 aux styles visuels<\/strong> mais \u00e0 la description de la pr\u00e9sentation du contenu. Et non, ce n\u02bcest pas pareil. Cela comprenait l\u02bcaspect graphique, mais aussi <a href=\"https:\/\/www.w3.org\/TR\/CSS2\/media.html#media-types\" hreflang=\"en\">d\u02bcautres m\u00e9dias oubli\u00e9s, de nos jours<\/a>. Voyez plut\u00f4t.<\/p>\n<ul>\n<li>La vocalisation avec le m\u00e9dia <code>speech<\/code> \u2014&nbsp;on parlait de feuille de styles orales (en CSS1, le m\u00e9dia se nommait d\u02bcailleurs <code>aural<\/code>), qui comprenaient le contr\u00f4le du volume, de la vitesse, mais aussi du type de voix (masculine ou f\u00e9minine, par exemple). <a href=\"https:\/\/www.w3.org\/TR\/CSS2\/aural.html\" hreflang=\"en\">Jetez un \u0153il \u00e0 l\u02bcappendice \u00e0 la sp\u00e9cification CSS2 (en anglais)<\/a>. Tout ceci n\u02bca jamais vraiment \u00e9t\u00e9 impl\u00e9ment\u00e9, sauf par Op\u00e9ra il y a fort longtemps.<\/li>\n<li>Le braille, avec les m\u00e9dias <code>braille<\/code> et <code>embossed<\/code>, qui permettaient de contr\u00f4ler respectivement le rendu par une plage de lecture braille et par une imprimante braille.<\/li>\n<li>Les projecteurs gr\u00e2ce au m\u00e9dia <code>projection<\/code>, ainsi que les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9vision avec le m\u00e9dia <code>tv<\/code>.<\/li>\n<li>Les t\u00e9l\u00e9scripteurs (ou prompteurs), terminaux et tous les syst\u00e8mes avec des capacit\u00e9s d\u02bcaffichage limit\u00e9es aux fontes monospaces avec le m\u00e9dia <code>tty<\/code>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>D\u00e8s la deuxi\u00e8me partie des ann\u00e9es 90, les personnes travaillant sur la sp\u00e9cification CSS envisageaient cette multitude de fa\u00e7on d\u02bcacc\u00e9der au contenu. Et aujourd\u02bchui on se gausse de faire un site qui s\u02bcaffiche sur la plupart des \u00e9crans\u2026<\/p>\n<h2>Morale de l\u02bchistoire<\/h2>\n<p>Simplifions. <\/p>\n<p><strong>CSS ne devrait pas \u00eatre utilis\u00e9 pour alt\u00e9rer l\u02bcimportance s\u00e9mantique d&rsquo;un contenu.<\/strong> Et par extension, utiliser les s\u00e9lecteurs d\u02bc\u00e9l\u00e9ments ou d\u02bcattributs semble une bonne id\u00e9e. Je reformule au cas o\u00f9&nbsp;: s\u00e9parer le fond de la forme est une bonne id\u00e9e, mais pas s\u00e9parer la forme du fond. <strong>La forme d\u00e9pend du fond, l\u00e0 o\u00f9 le fond ne d\u00e9pend pas de la forme<\/strong>.<\/p>\n<p>Pour ceux qui ont tenu jusque l\u00e0, je vous invite \u00e0 prendre le temps de lire <a href=\"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Feuilles_de_style_en_cascade\">la page Wikip\u00e9dia d\u00e9di\u00e9e \u00e0 CSS<\/a>. C\u02bcest fort int\u00e9ressant&nbsp;<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"Par exemple, on y apprend que le m\u00e9canisme de la cascade tant d\u00e9cri\u00e9 de nos jours par l\u02bc\u00e9cosyst\u00e8me des d\u00e9veloppeurs JS est con\u00e7u pour permettre aux utilisateurs d\u02bcappliquer leurs propres styles. C\u02bcest oubli\u00e9, mais \u00e7a n\u02bcen reste pas moins g\u00e9nial.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-sens-de-la-semantique\/#note-3\" title=\"Par exemple, on y apprend que le m\u00e9canisme de la cascade tant d\u00e9cri\u00e9 de nos jours par l\u02bc\u00e9cosyst\u00e8me des d\u00e9veloppeurs JS est con\u00e7u pour permettre aux utilisateurs d\u02bcappliquer leurs propres styles. C\u02bcest oubli\u00e9, mais \u00e7a n\u02bcen reste pas moins g\u00e9nial.\">[3]<\/a><\/sup>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Encore une r\u00e9flexion ce matin, dans le train, sur les changements de conception des styles qui remuent notre milieu en 2016. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-sens-de-la-semantique\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Le sens de la s\u00e9mantique&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1467024042:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Utiliser des \u00e9l\u00e9ments <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> pour leur aspect visuel ou utiliser des attributs de pr\u00e9sentation sont de mauvaises pratiques."]},"acf":[]},{"date":"2016-05-25T14:28:56","modified":"2016-05-25T14:29:18","slug":"nothing-is-obvious-to-the-uninformed","title":{"rendered":"Sarah Bourne"},"content":{"rendered":"<p>Nothing is obvious to the uninformed!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nothing is obvious to the uninformed!<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1464179239:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"langue":["en"],"_langue":["field_55150b9c3e8f0"]},"acf":{"langue":"en"}},{"date":"2016-03-31T10:27:00","modified":"2016-03-31T10:27:00","slug":"les-champs-images-casses","title":{"rendered":"Les champs images cass\u00e9s"},"content":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/bitsofco.de\/\" hreflang=\"en\">Ire Aderinokun<\/a> a bris\u00e9 un mythe il y a quelques jours \u00e0 propos des pseudos-\u00e9l\u00e9ments sur la balise <code>img<\/code>.<\/p>\n<h2>On r\u00e9capitule, pour ceux du fond<\/h2>\n<p>L\u02bc\u00e9l\u00e9ment <code>img<\/code> est ce qu\u02bcon appelle <strong>un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9<\/strong>. Je vous conseille \u00e0 ce propos la lecture de \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/la-cascade.ghost.io\/quest-ce-quun-element-remplace\/\">Qu\u2019est-ce qu\u2019un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9&nbsp;?<\/a>&nbsp;\u00bb, traduction en fran\u00e7ais sur La Cascade de \u00ab&nbsp;<a href=\"https:\/\/demosthenes.info\/blog\/461\/What-The-Heck-Is-A-Replaced-Element#\" lang=\"en\" hreflang=\"en\">What The Heck Is A Replaced Element?<\/a>&nbsp;\u00bb \u00e9crit par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/dudleystorey\">Dudley Storey<\/a>.<\/p>\n<p>Cela signifie que la balise n\u02bcest fonctionnelle que si le contenu qui est cens\u00e9 le remplacer est pr\u00e9sent. Pour la plupart des \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s, \u00e7a a peu d\u02bcincidence puisque c\u02bcest le syst\u00e8me qui s\u02bcen charge \u2014&nbsp;c\u02bcest notamment le cas des \u00e9l\u00e9ments de formulaire tels que <code>input<\/code>, <code>textarea<\/code> ou <code>select<\/code>.<\/p>\n<p>En revanche d\u02bcautres \u00e9l\u00e9ments ont besoin qu\u02bcon leur dise par quoi ils vont \u00eatre remplac\u00e9s, et le syst\u00e8me n\u02bcintervient pas. C\u02bcest donc le cas des <code>img<\/code>. Ainsi, si malencontreusement la source est introuvable, l\u02bc\u00e9l\u00e9ment n\u02bcest pas remplac\u00e9 et peut alors supporter les pseudos-\u00e9l\u00e9ments. Voil\u00e0, vous savez tout.<\/p>\n<h2>Le test de la source manquante dans a11y.css<\/h2>\n<p>Comble de l\u02bcironie, \u00e7a fait bient\u00f4t deux ans que j\u02bcapplique <a href=\"http:\/\/ffoodd.github.io\/a11y.css\/errors.html#no-src\" hreflang=\"en\">un test dans a11y.css pour v\u00e9rifier que la source est mentionn\u00e9e<\/a><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Impossible de v\u00e9rifier, lorsque la source est pr\u00e9sente, qu\u02bcelle est bel et bien valide. Dommage.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-champs-images-casses\/#note-1\" title=\"Impossible de v\u00e9rifier, lorsque la source est pr\u00e9sente, qu\u02bcelle est bel et bien valide. Dommage.\">[1]<\/a><\/sup>. Ainsi en d\u00e9couvrant l\u02bcarticle d\u02bcIre Aderinokun, j\u02bcai imm\u00e9diatement pens\u00e9 que je pourrais m\u02bcen servir pour a11y.css. Ni une ni deux, je tente le diable. C\u02bcest l\u00e0 que j\u02bcai constat\u00e9 que ce test s\u02bcappliquait \u00e9galement aux <code>input[type=&quot;image&quot;]<\/code>.<\/p>\n<p>Mais alors, se pourrait-il que cette astuce fonctionne \u00e9galement sur ce type de champ&nbsp;? <strong>Et bien oui.<\/strong> Je vous ai pr\u00e9par\u00e9 <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/vGJPLe\">un codePen de d\u00e9monstration avec le champ de type image<\/a>.<\/p>\n<p>Ce n\u02bcest pas une r\u00e9volution \u2014&nbsp;et globalement personne ne s\u02bcen servira&nbsp;\u2014 mais allez savoir.<\/p>\n<p>Notons tout de m\u00eame que si la technique est amusante, <strong>vous ne devriez jamais avoir \u00e0 vous en servir et vous assurer syst\u00e9matiquement que vos images sont bien l\u00e0<\/strong>. Les alternatives sont primordiales, mais si vous n\u02bcavez pas d\u02bcimage \u00e0 afficher, mettez du texte \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il y a quelques jours, <a href=\"http:\/\/bitsofco.de\/\" hreflang=\"en\">Ire Aderinokun<\/a> a d\u00e9voil\u00e9 que les images cass\u00e9es supportaient les pseudo-\u00e9l\u00e9ments. En bossant sur <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\" hreflang=\"en\">a11y.css<\/a>, je me suis aper\u00e7u que \u00e7a valait \u00e9galement pour les champs images. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-champs-images-casses\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Les champs images cass\u00e9s&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1459412694:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Il est rare de s\u02bcen servir de nos jours, je sais bien. N\u02bcemp\u00eache, je m\u02bcen sers sur <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\" hreflang=\"en\">a11y.css<\/a> et c\u02bcest ma joie."]},"acf":[]},{"date":"2016-03-30T10:07:39","modified":"2019-06-20T14:31:24","slug":"a-qui-parlent-vos-css","title":{"rendered":"\u00c0 qui parlent vos CSS&nbsp;?"},"content":{"rendered":"<p>Le dernier article r\u00e9dig\u00e9 par <a href=\"http:\/\/mrmrs.cc\/\">Adam Morse<\/a> est amplement diffus\u00e9 ces derniers jours, vous l\u02bcaurez certainement d\u00e9j\u00e0 lu&nbsp;: \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/mrmrs.io\/writing\/2016\/03\/24\/scalable-css\/\"><i>CSS and Scalability<\/i><\/a>&nbsp;\u00bb \u2014&nbsp;vous pouvez en lire <a href=\"http:\/\/blog.perrien.fr\/css-et-evolutivite\/\">une traduction en Fran\u00e7ais<\/a> sur le blog de Marc Perrien. Il y pr\u00f4ne une m\u00e9thode de r\u00e9daction des CSS dite \u00ab&nbsp;atomiques&nbsp;\u00bb, issue du formidable travail de <a href=\"http:\/\/cssmojo.com\/\">Thierry Koblentz<\/a> de Yahoo sur le projet <a href=\"http:\/\/acss.io\/\">Atomic CSS<\/a><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Filez lire en d\u00e9tail le site en question, il se montre r\u00e9ellement instructif.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-1\" title=\"Filez lire en d\u00e9tail le site en question, il se montre r\u00e9ellement instructif.\">[1]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<h2>Les CSS atomiques<span>&nbsp;\u269b<\/span><\/h2>\n<p>La m\u00e9taphore est la m\u00eame que celle utilis\u00e9e par <a href=\"http:\/\/bradfrost.com\/\">Brad Frost<\/a> dans <a href=\"http:\/\/atomicdesign.bradfrost.com\/\">son livre (en cours de r\u00e9daction) sur le design atomique<\/a>. Cependant l\u00e0 o\u00f9 Brad Frost file la m\u00e9taphore jusqu\u02bc\u00e0 la mati\u00e8re, les CSS atomiques se contentent des atomes et vous laissent vous d\u00e9brouiller avec le reste.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9sumer, <strong>une classe atomique ne dispose que d\u02bcune seule propri\u00e9t\u00e9, avec une seule valeur<\/strong>. Voici un exemple \u2014&nbsp;tir\u00e9 directement de <a href=\"http:\/\/acss.io\/frequently-asked-questions.html#how-is-atomic-css-different-than-using-inline-styles-\">la foire aux questions d\u02bcAtomic CSS<\/a>&nbsp;\u2014 qui devrait \u00eatre plus clair&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\">.Fz(large) {<br \/>\n    font-size: 18px;<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Vous d\u00e9multipliez ce principe pour tous vos styles redondants, et vous obtenez des CSS atomiques. Il s\u02bcagit d\u02bcune optimisation massive des CSS en terme de poids, de sp\u00e9cificit\u00e9, de portabilit\u00e9. Les chiffres avanc\u00e9s par Thierry Koblentz sont ahurissants, et les explications donn\u00e9es par ses pr\u00e9sentations et la foire aux questions sont <strong>tr\u00e8s convaincantes<\/strong>.<\/p>\n<p>C\u02bcest l\u02bcapproche \u00e9galement d\u00e9fendue par Adam Morse dans son article. Il pousse la r\u00e9flexion encore plus loin en pr\u00e9cisant que si cette conception est men\u00e9e correctement, alors \u00e9crire du CSS devrait \u00eatre l\u02bcexception et non la r\u00e8gle.<\/p>\n<blockquote lang=\"en\"><p>Writing new css should be the exception, not the rule.<\/p><\/blockquote>\n<p>Je trouve \u00e7a bien. Et vous&nbsp;? Cette m\u00e9thode est indubitablement la meilleure <strong>\u00e0 l\u02bcheure actuelle<\/strong> pour qui cherche \u00e0 r\u00e9duire ses CSS, ainsi que leur co\u00fbt de production<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Entre autres avantages \u00e9videmment, le sujet est bien plus complexe qu\u02bcil n\u02bcy para\u00eet\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-2\" title=\"Entre autres avantages \u00e9videmment, le sujet est bien plus complexe qu\u02bcil n\u02bcy para\u00eet\">[2]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>Toutefois je pense que cette technique est \u00e0 r\u00e9server exclusivement aux sites monstrueux, massifs, des balourds. Pour un int\u00e9grateur commun, qui travaille sur des sites plus ou moins simples, <strong>je suis persuad\u00e9 que le jeu n\u02bcen vaut pas la chandelle.<\/strong> \u00c0 mon avis, le site d\u02bcAtomic CSS et l\u02bcarticle d\u02bcAdam Morse devraient le pr\u00e9ciser&nbsp;: plus le site est petit, plus cette m\u00e9thode co\u00fbte cher. Et je ne parle pas que sur le plan technique.<\/p>\n<h2>Interrogeons la destination des CSS<\/h2>\n<h3>\u00c0 qui s\u02bcadressent les CSS atomiques&nbsp;?<\/h3>\n<p>Conceptuellement, cette approche d\u00e9place un certain nombre de chose. Pour commencer, elle induit qu\u02bcun intervenant ne touche plus les CSS directement<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"Je me demande bien comment on g\u00e8re une refonte graphique dans ce cas : on reprend tout \u00e0 z\u00e9ro, ou on repasse sur tout le HTML ?\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-3\" title=\"Je me demande bien comment on g\u00e8re une refonte graphique dans ce cas : on reprend tout \u00e0 z\u00e9ro, ou on repasse sur tout le HTML ?\">[3]<\/a><\/sup>. En poussant le raisonnement \u00e0 l\u02bcextr\u00eame, ce fichier ne sera plus lu que par le navigateur. Pour pousser encore un peu plus loin, le fichier CSS ne sera plus qu\u02bcune <strong>version non obfusqu\u00e9e<\/strong> des styles \u00e9crits dans l\u02bcattribut <code>class<\/code>. Apr\u00e8s tout, pourquoi pas&nbsp;?<\/p>\n<p>Cependant afin que la magie op\u00e8re, la plupart des s\u00e9lecteurs comprenant des caract\u00e8res sp\u00e9ciaux vont \u00eatre \u00e9chapp\u00e9s. <strong>C\u02bcest (tr\u00e8s) difficile \u00e0 lire pour un humain.<\/strong> Pourtant j\u02bcai d\u00e9j\u00e0 eu l\u02bcoccasion de lire des CSS \u00e9crits de la sorte \u2014&nbsp;notamment dans <a href=\"https:\/\/github.com\/yahoo\/debugCSS\/blob\/master\/debugCSS.css#L194\">debugCSS<\/a><sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"C\u02bcest une des sources d\u02bca11y.css, pour ceux qui suivent :p\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-4\" title=\"C\u02bcest une des sources d\u02bca11y.css, pour ceux qui suivent :p\">[4]<\/a><\/sup>, \u00e9crit par Brian J., auquel a contribu\u00e9 pour Yahoo un certain\u2026 Thierry Koblentz&nbsp;\u2014 mais rien \u00e0 faire, mes yeux butent syst\u00e9matiquement sur ces caract\u00e8res inattendus. Question d\u02bchabitude, je pr\u00e9sume.<\/p>\n<p>Je pense que ce proc\u00e9d\u00e9 est <strong>une technique d\u02bcobfuscation des CSS<\/strong>. Ces CSS ne sont pas fait pour \u00eatre lus par un \u0153il humain. Ils sont l\u02bcexpression du syst\u00e8me technique qui sous-tend une int\u00e9gration graphique. Ils sont optimis\u00e9s pour la machine.<\/p>\n<h3>Et l\u02bchumain, dans tout \u00e7a&nbsp;?<\/h3>\n<p>Vous l\u02bcaurez compris, cet aspect me d\u00e9range un peu. <strong>J\u02bcaime r\u00e9diger mes CSS en imaginant que quelqu\u02bcun les lira<\/strong>, que ce soit par curiosit\u00e9 \u2014&nbsp;comme le fait Adam Morse<sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Pour les feignasses, dans son article militant pour les CSS atomiques Adam Morse s\u02bcappuie sur une habitude qu\u02bcil a prise : lire les CSS de certains sites, de bout en bout, pour apprendre des choses. J\u02bcaime beaucoup cette id\u00e9e, je l\u02bcai fait parfois. Cependant cela lui a inspir\u00e9 d\u02bc\u00e9crire moins de CSS :\/\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-5\" title=\"Pour les feignasses, dans son article militant pour les CSS atomiques Adam Morse s\u02bcappuie sur une habitude qu\u02bcil a prise : lire les CSS de certains sites, de bout en bout, pour apprendre des choses. J\u02bcaime beaucoup cette id\u00e9e, je l\u02bcai fait parfois. Cependant cela lui a inspir\u00e9 d\u02bc\u00e9crire moins de CSS :\/\">[5]<\/a><\/sup>&nbsp;\u2014 ou parce qu\u02bcil doit reprendre le projet.<\/p>\n<p>Il n\u02bcy aura pas de probl\u00e8me particulier \u00e0 reprendre un projet int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l\u02bcaide de CSS atomiques, en revanche je subodore que \u00e7a semblera bien terne et froid. Aucun parti-pris, aucune mani\u00e8re personnelle de travailler, probablement <strong>aucun commentaire rigolo dans les sources<\/strong><sup aria-describedby=\"note-6\" id=\"lien-6\" data-note=\"Probablement tr\u00e8s peu de commentaires tout court d\u02bcailleurs, l\u02bcoutil de Yahoo intitul\u00e9 Atomizer g\u00e9n\u00e9rant les fichiers CSS en fonction de ce qu\u02bcil croise dans le HTML\u2026 Le CSS n\u02bcest m\u00eame jamais ouvert.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-6\" title=\"Probablement tr\u00e8s peu de commentaires tout court d\u02bcailleurs, l\u02bcoutil de Yahoo intitul\u00e9 Atomizer g\u00e9n\u00e9rant les fichiers CSS en fonction de ce qu\u02bcil croise dans le HTML\u2026 Le CSS n\u02bcest m\u00eame jamais ouvert.\">[6]<\/a><\/sup> et j\u02bcen passe.<\/p>\n<p>Bref, aucune identit\u00e9.<\/p>\n<h2>D\u02bco\u00f9 viennent mes CSS&nbsp;?<\/h2>\n<p>J\u02bcai une opinion, peut-\u00eatre tr\u00e8s mauvaise, sur l\u02bcobjet des CSS&nbsp;: \u00e0 mon avis, ils \u00e9quivalent \u00e0 une charte graphique. On y pr\u00e9cise ce qui peut ou ne peut pas \u00eatre fait, ce qui doit ou ne doit pas \u00eatre fait.<\/p>\n<p>Et quand je parle de ce qui peut \/ doit \u00eatre fait, <strong>je parle du HTML<\/strong>. Je fais un peu mon <i>coming-out<\/i>, mais oui, mon CSS sert de garde-fous pour le HTML. \u00c0 dire vrai, un autre article \u00e0 \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9 il y a quelque temps d\u00e9j\u00e0, \u00e0 contre-courant de ce syst\u00e8me nucl\u00e9aire. Vous pourrez lire sur le blog d\u02bcEbay <a href=\"http:\/\/www.ebaytechblog.com\/2015\/11\/04\/how-our-css-framework-helps-enforce-accessibility\/\">comment leur framework CSS les aide \u00e0 renforcer l\u02bcaccessibilit\u00e9<\/a><sup aria-describedby=\"note-7\" id=\"lien-7\" data-note=\"Je suis ravi de retrouver parmi les commentaires un article d\u02bcHeydon Pickering sur Smashing Magazine \u00e0 propos des s\u00e9lecteurs intelligents. Et \u00e9galement surpris d\u02bcy d\u00e9couvrir que Daniel Eden a pouss\u00e9 sur les CSS de DropBox une fonctionnalit\u00e9 qui ressemble beaucoup \u00e0 celle d\u02bca11y.css, via un mixin simple. Je vais lire tout \u00e7a en d\u00e9tail !\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-7\" title=\"Je suis ravi de retrouver parmi les commentaires un article d\u02bcHeydon Pickering sur Smashing Magazine \u00e0 propos des s\u00e9lecteurs intelligents. Et \u00e9galement surpris d\u02bcy d\u00e9couvrir que Daniel Eden a pouss\u00e9 sur les CSS de DropBox une fonctionnalit\u00e9 qui ressemble beaucoup \u00e0 celle d\u02bca11y.css, via un mixin simple. Je vais lire tout \u00e7a en d\u00e9tail !\">[7]<\/a><\/sup>. Ils y \u00e9voquent des s\u00e9lecteurs d\u02bc\u00e9l\u00e9ments et <strong>des s\u00e9lecteurs d\u02bcattributs<\/strong><sup aria-describedby=\"note-8\" id=\"lien-8\" data-note=\"A priori ces s\u00e9lecteurs sont inusit\u00e9s dans les CSS atomiques. Si tel est le cas, on se prive d\u02bcune sacr\u00e9e puissance de frappe.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-8\" title=\"A priori ces s\u00e9lecteurs sont inusit\u00e9s dans les CSS atomiques. Si tel est le cas, on se prive d\u02bcune sacr\u00e9e puissance de frappe.\">[8]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>Et c\u02bcest chouette, je suis content de travailler de la sorte.Je ne suis jamais seul \u00e0 intervenir, ni sur le HTML ni sur le CSS, et suis pourtant le seul int\u00e9grateur de m\u00e9tier dans mon \u00e9quipe actuelle (comme dans la pr\u00e9c\u00e9dente lors de mon arriv\u00e9e). Et ce genre de s\u00e9lecteur qui se rapporte \u00e0 un composant graphique est nettement plus <strong>compr\u00e9hensible<\/strong> par des profils non experts, voire m\u00eame carr\u00e9ment <strong>attractif<\/strong>. Et pour cause, en ne n\u00e9cessitant pas d\u02bcajouter des dizaines de classes pr\u00e9cises pour former un composant mais une seule sur le conteneur, les d\u00e9veloppeurs sont heureux. Ils \u00e9crivent le bon HTML \u2014&nbsp;chop\u00e9 sur un guide de style, par exemple&nbsp;\u2014 et hop, \u00e7a marche.<\/p>\n<p>N\u02bcest-ce pas merveilleux&nbsp;?<\/p>\n<p>Ce qui l\u02bcest encore plus, c\u02bcest que si jamais le HTML ne correspond pas (disons, par exemple, qu\u02bcil manque l\u02bcattribut <code>alt<\/code> sur une image) et bien les styles ne s\u02bcappliquent pas. Que fait alors la personne qui se trompe, pour peu que vous l\u02bcayez pr\u00e9venue que ceci pourrait arriver&nbsp;? Elle va lire vos CSS pour comprendre ce qu\u02bcil manque.<\/p>\n<p>Par ailleurs je trouve beaucoup plus naturel d\u02bc\u00e9crire les styles de cette fa\u00e7on&nbsp;: on d\u00e9crit quelque chose, apr\u00e8s tout CSS est un langage descriptif. De plus <strong>nous pouvons parler facilement de ce sur quoi nous travaillons<\/strong>, et pouvons m\u00eame nous r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment commun dans un guide de style ou une documentation quelconque.<\/p>\n<p>Nos CSS ne sont pas cens\u00e9es gonfler lorsqu\u02bcon a d\u00e9fini une architecture en amont. On a une somme peu ou prou fig\u00e9e pour nos besoins pr\u00e9cis. En cas de refonte graphique la structure ne bouge pas, puisqu\u02bcelle est <strong>solidaire<\/strong> du contenu.<\/p>\n<p>Je n&rsquo;ai pas une vision m\u00e9canique de mes CSS, j&rsquo;en ai une vision humaine&nbsp;: quelqu\u02bcun d\u02bcautre (une personne) va les lire, chercher \u00e0 les comprendre, les utiliser, les modifier peut-\u00eatre. <strong>Je communique avec cette personne<\/strong>, je documente, je commente, j\u02bcinduis des erreurs pour obliger \u00e0 lire, comprendre et respecter certaines bonnes pratiques.<\/p>\n<h2>Je fais erreur, et apr\u00e8s&nbsp;?<\/h2>\n<p>Je sais, oui. Peu importe l\u02bcapproche sur mes propos, <strong>il existe des fa\u00e7ons de travailler qui ne me font pas \u00e9crire mes CSS de mani\u00e8re d\u00e9mod\u00e9e<\/strong>. On peut utiliser des outils pour v\u00e9rifier que le HTML est correct<sup aria-describedby=\"note-9\" id=\"lien-9\" data-note=\"Par exemple a11y.css v\u00e9rifie la pr\u00e9sence de l\u02bcalternative sur une image, ce qui permet de se passer d\u02bcun s\u00e9lecteur contraignant. De nombreux autres outils de bien meilleure qualit\u00e9 le font \u00e9galement.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-9\" title=\"Par exemple a11y.css v\u00e9rifie la pr\u00e9sence de l\u02bcalternative sur une image, ce qui permet de se passer d\u02bcun s\u00e9lecteur contraignant. De nombreux autres outils de bien meilleure qualit\u00e9 le font \u00e9galement.\">[9]<\/a><\/sup>. On peut utiliser une technologie qui g\u00e8re des composants, comme Angular ou Polymer, afin de n\u02bcavoir qu\u02bcun seul fichier contenant du HTML pour l\u02bcensemble des occurrences dudit composant. On pourrait ainsi rendre certains contenus obligatoires, comme les alternatives ou les r\u00f4les.<\/p>\n<p>Donc encore une fois, <strong>je sais que mes propos ne feront pas le poids<\/strong> compar\u00e9s aux gains multiples en terme de performance, de vitesse, de maintenabilit\u00e9, d\u02bcautomatisation. Mais soyons honn\u00eates, le gain de poids pour un site <i>lambda<\/i> n\u02bcest pas si \u00e9norme<sup aria-describedby=\"note-10\" id=\"lien-10\" data-note=\"Les chiffres avanc\u00e9s par Thierry Koblentz sont issus de sites tr\u00e8s, tr\u00e8s gros, pour lesquels les gains sont forc\u00e9ment \u00e9normes. Un site vitrine pour la boulangerie du coin aura assez peu \u00e0 y gagner par rapport \u00e0 une feuille de styles l\u00e9g\u00e8re et pr\u00e9cise, je pense.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/#note-10\" title=\"Les chiffres avanc\u00e9s par Thierry Koblentz sont issus de sites tr\u00e8s, tr\u00e8s gros, pour lesquels les gains sont forc\u00e9ment \u00e9normes. Un site vitrine pour la boulangerie du coin aura assez peu \u00e0 y gagner par rapport \u00e0 une feuille de styles l\u00e9g\u00e8re et pr\u00e9cise, je pense.\">[10]<\/a><\/sup>. Certes, il reste dommageable pour un utilisateur de t\u00e9l\u00e9charger un octet suppl\u00e9mentaire, donc je suis d\u02bcaccord&nbsp;: les CSS atomiques sont une id\u00e9e absolument g\u00e9niale, <strong>un gain v\u00e9ritable et tr\u00e8s intelligent tant pour l\u02bcutilisateur que pour le mat\u00e9riel<\/strong>.<\/p>\n<p>Je trouve tout de m\u00eame un int\u00e9r\u00eat bien sup\u00e9rieur dans mes \u00e9changes avec mes coll\u00e8gues ou camarades de m\u00e9tier. J\u02bcaime r\u00e9pondre aux questions. J\u02bcesp\u00e8re qu\u02bcun nouvel arrivant parcourant mes styles \u00e9prouvera du confort et aura envie d\u02bc\u00e9crire de cette fa\u00e7on, tout comme un curieux qui lirait mes sources.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s tout, \u00ab&nbsp;<em>Code is poetry<\/em>&nbsp;\u00bb.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les CSS atomiques, <i>scalable<\/i>, tendent \u00e0 s\u02bcimposer en tant que concept. Leur usage est encore un brin complexe, mais leurs avantages sont nombreux. Pourtant, je ne parviens pas \u00e0 avoir envie d\u02bcessayer. Alors j\u02bc\u00e9tale mes r\u00e9flexions ici. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-qui-parlent-vos-css\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;\u00c0 qui parlent vos CSS&nbsp;?&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1561033996:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_oembed_6b16433f893d6920b0e6170389741d9c":["{{unknown}}"],"Description":["Les fa\u00e7ons d\u02bc\u00e9crire nos <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> se multiplient et se m\u00e9langent, me laissant une question sur le bout de la langue&nbsp;: pour qui \u00e9crit-on ces styles&nbsp;?"]},"acf":[]},{"date":"2016-02-19T13:03:53","modified":"2016-02-19T13:03:53","slug":"la-dette-technique","title":{"rendered":"La dette technique"},"content":{"rendered":"<p>Et \u00e7a, c&#700;est vraiment chouette car leurs livres sont simples, efficaces, et tr\u00e8s justes pour un prix vraiment tr\u00e8s abordable \u2014&nbsp;pour moi, en tout cas. Ils nous avaient d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9s l&#700;excellent \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/boutique.letrainde13h37.fr\/products\/petit-precis-de-creativite-virginie-caplet\">Petit Pr\u00e9cis de Cr\u00e9ativit\u00e9<\/a>&nbsp;\u00bb de Virginie Caplet, que je vous recommande chaudement&nbsp;!<\/p>\n<h2>\u00c7a fait peur<\/h2>\n<p>Celui-ci ne d\u00e9m\u00e9rite pas. Il est effectivement tr\u00e8s simple \u00e0 lire, ne fait pas de d\u00e9tours et ne tombe jamais dans les discours abscons dont sont friands les experts en tous genres. Fort d&#700;une exp\u00e9rience tr\u00e8s riche en remboursement de dette technique \u2014&nbsp;qu&#700;il n&#700;h\u00e9site pas \u00e0 partager \u00e0 coups d&#700;anecdotes ou de d\u00e9monstration&nbsp;\u2014 Bastien Jaillot nous fait cheminer \u00e0 travers les diff\u00e9rents aspects de son sujet.<\/p>\n<p>G\u00e9n\u00e9ralement m\u00e9connu, souvent mal compris, ce sujet est vraiment d\u00e9licat et peut se montrer intimidant voire effrayant de prime abord. C&#700;est pourtant un ph\u00e9nom\u00e8ne naturel et in\u00e9vitable, et ce livre a le m\u00e9rite de d\u00e9mystifier la dette technique en expliquant clairement ses origines, ses causes, ses effets \u2014&nbsp;mais aussi les probl\u00e8mes qu&#700;elle peut engendrer, les r\u00e9actions qui peuvent appara\u00eetre et les diverses mani\u00e8res de g\u00e9rer sa dette.<\/p>\n<h2>Mais c&#700;est humain<\/h2>\n<p>J&#700;en retiens deux choses principalement, que j&#700;ai d\u00e9couvertes ou verbalis\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 cet ouvrage&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>la dette technique est aussi un sujet humain et ne saurait \u00eatre abord\u00e9 sur le seul plan technique&nbsp;;<\/li>\n<li>malgr\u00e9 le terme p\u00e9joratif qui constitue son appellation, cette dette n&#700;est pas n\u00e9cessairement n\u00e9gative et il faut \u00e9galement savoir en contracter si elle peut contribuer \u00e0 ajouter de la valeur \u00e0 notre travail \u2014&nbsp;le tout \u00e9tant de conserver l&#700;objectif de la rembourser, en d\u00e9finissant en amont les conditions attendues pour fournir l&#700;effort n\u00e9cessaire \u00e0 ce remboursement.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Je force le trait \u00e9videmment, mais je ne souhaite que vous inciter \u00e0 filer le lire&nbsp;! Ce livre est important, il devrait vous plaire et surtout vous servir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>C&#700;est un sujet complexe mais pas compliqu\u00e9, que Bastien Jaillot nous fait parcourir sous l&#700;\u00e9clairage de ses ann\u00e9es d&#700;exp\u00e9riences en tant que pompier de la dette technique. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/la-dette-technique\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;La dette technique&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1495442397:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Le Train de 13 h 37"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Bastien Jaillot"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["24\/12\/2015"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9791091997072"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["98"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":[""],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/boutique.letrainde13h37.fr\/products\/la-dette-technique-bastien-jaillot"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["4"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["<a href=\"http:\/\/boutique.letrainde13h37.fr\/\">Les \u00e9ditions du train de 13&nbsp;h&nbsp;37<\/a>  lancent dans une nouvelle aventure avec cet ouvrage sur la dette technique, ainsi que \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/boutique.letrainde13h37.fr\/products\/design-icones-le-manuel-sebastien-desbenoit\">Design d&#700;ic\u00f4nes&nbsp;: le manuel<\/a>&nbsp;\u00bb de S\u00e9bastien Desbenoit."]},"acf":{"editeur":"Le Train de 13 h 37","auteur":"Bastien Jaillot","date_de_parution":"24\/12\/2015","ean13":9791091997072,"nombre_de_pages":98,"collection":"","lien":"http:\/\/boutique.letrainde13h37.fr\/products\/la-dette-technique-bastien-jaillot","note":4}},{"date":"2016-02-12T19:29:10","modified":"2016-02-22T09:18:46","slug":"un-fichier-vide","title":{"rendered":"Un fichier vide"},"content":{"rendered":"<p>Et c\u2019est bien normal. C\u2019est ainsi que nous d\u00e9couvrons nos outils, les personnalisons et atteignons leurs limites (ainsi que les n\u00f4tres).<\/p>\n<h2>\u00c9ternels insatisfaits<\/h2>\n<p>Cependant aucun outil magique n\u2019existe. Parmi les outils auxquels je pense, <a href=\"http:\/\/getbootstrap.com\/\" hreflang=\"en\">Bootstrap<\/a> et <a href=\"http:\/\/foundation.zurb.com\/\" hreflang=\"en\">Foundation<\/a> se tirent la bourre depuis quelques ann\u00e9es pour le titre de \u00ab&nbsp;Meilleur <i lang=\"en\">framework<\/i> de l\u2019ann\u00e9e&nbsp;\u00bb. Cependant tout le monde leur trouve <strong>des d\u00e9fauts<\/strong>&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>trop de d\u00e9pendances&nbsp;;<\/li>\n<li>trop de composants&nbsp;;<\/li>\n<li>des choix techniques trop orient\u00e9s&nbsp;;<\/li>\n<li>des partis-pris graphiques trop saillant&nbsp;;<\/li>\n<li>etc.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Un peu plus r\u00e9cemment sont apparues <strong>des alternatives<\/strong> &mdash;&nbsp;plus l\u00e9g\u00e8res, agnostiques et moins \u00e9labor\u00e9es graphiquement. On peut citer <a href=\"https:\/\/rocssti.net\/\">R\u00f6cssti<\/a> de <a href=\"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/\">Nicolas Hoffmann<\/a> ou <a href=\"http:\/\/knacss.com\/\">Knacss<\/a> de <a href=\"http:\/\/www.goetter.fr\/\">Rapha\u00ebl Goetter<\/a>.<\/p>\n<p>Elles corrigent certains d\u00e9fauts des usines \u00e0 gaz pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9es, mais ne sont pas pour autant exemptes de travers&nbsp;: elles refl\u00e8tent les choix de leurs auteurs, et g\u00e9n\u00e9ralement <strong>nous n\u2019aurions pas fait les m\u00eames<\/strong>.<\/p>\n<h2><i lang=\"en\">What if?<\/i><\/h2>\n<p>Que se passerait-il si on d\u00e9taillait vraiment les avantages de ces solutions&nbsp;? Nous font-ils gagner autant de temps que nous l\u2019imaginons&nbsp;? <i>Quid<\/i> de la charge de travail qu\u2019impliquent l\u2019appropriation et la personnalisation des ces outils&nbsp;?<\/p>\n<p>Vous le savez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 et l\u2019aurez devin\u00e9 sinon, je ne suis pas un grand fan des ces choses <strong>pr\u00e9-m\u00e2ch\u00e9es<\/strong>. Ces outils permettent de d\u00e9marrer rapidement un projet et de montrer des pages presque instantan\u00e9ment &mdash;&nbsp;mais ils font \u00e9galement <strong>perdre un temps fou<\/strong> d\u00e8s qu\u2019il s\u2019agit de personnaliser le design, de rajouter des composants, ou d\u2019optimiser les performances.<\/p>\n<p>Les solutions de Nicolas et Rapha\u00ebl sont un brin plus int\u00e9ressantes puisqu\u2019<strong>elles sont personnelles<\/strong>&nbsp;: vous y trouverez un condens\u00e9 de leurs ann\u00e9es d\u2019exp\u00e9rience, des cas tordus qu\u2019ils ont pu rencontrer. Cependant leur fa\u00e7on de nommer les choses, d\u2019\u00e9crire leur code, et la limite qu\u2019ils fixent entre une base propre et une \u00e9bauche de design leur est personnelle \u00e9galement. <strong>Peu de chances que vous vous y retrouviez totalement<\/strong>.<\/p>\n<h2>Mes deux centimes<\/h2>\n<p>Fut un temps ou j\u2019ai fourch\u00e9<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"De l\u2019anglicisme \u00ab fork\u00e9 \u00bb que je n\u2019aime gu\u00e8re.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#note-1\" title=\"De l\u2019anglicisme \u00ab fork\u00e9 \u00bb que je n\u2019aime gu\u00e8re.\">[1]<\/a><\/sup> Knacss, dans mon th\u00e8me ffeeeedd pour WordPress. Puis j\u2019ai travaill\u00e9 sur des produits utilisant tant\u00f4t YUI, tant\u00f4t Bootstrap. Fort de ces exp\u00e9riences, je travaille diff\u00e9remment.<\/p>\n<p>D\u00e9sormais lorsque je travaille sur des projets personnels, j\u2019ai adopt\u00e9 mon propre <em lang=\"en\">framework<\/em> pr\u00eat \u00e0 l\u2019emploi, simple d\u2019utilisation, sans opinion ou choix technique contraignant, agnostique, sans parti-pris graphique&hellip;<\/p>\n<p><strong>Un fichier vide<\/strong><sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Saint-Exup\u00e9ry disait que \u00ab le d\u00e9sert est la seule chose qui ne puisse \u00eatre d\u00e9truite que par la construction \u00bb. J\u2019y vois un lien :)\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/#note-2\" title=\"Saint-Exup\u00e9ry disait que \u00ab le d\u00e9sert est la seule chose qui ne puisse \u00eatre d\u00e9truite que par la construction \u00bb. J\u2019y vois un lien :)\">[2]<\/a><\/sup>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Si vous cherchez un outil pour d\u00e9marrer un projet et qu&rsquo;aucun <em lang=\"en\">framework<\/em> ne vous pla\u00eet, n&#700;oubliez pas cette option. Elle vous sierra \u00e0 merveille. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-fichier-vide\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Un fichier vide&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1456128985:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Nous avons tous bricol\u00e9 des outils pour nous les approprier."]},"acf":[]},{"date":"2016-02-12T19:28:52","modified":"2016-02-12T19:28:52","slug":"marie-guillaumet","title":{"rendered":"Marie Guillaumet"},"content":{"rendered":"<p>Bien faire et laisser braire<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Bien faire et laisser braire<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1455301733:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"langue":[""],"_langue":["field_55150b9c3e8f0"]},"acf":{"langue":""}},{"date":"2016-01-20T13:59:51","modified":"2016-01-21T08:35:15","slug":"nantescss","title":{"rendered":"NantesCSS"},"content":{"rendered":"<p><abbr lang=\"en\" title=\"Too Long, Didn't Read\">tl;dr<\/abbr>&nbsp;: si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9s mais que ma prose vous importune, filez directement sur le <a href=\"http:\/\/doodle.com\/poll\/7rv8ixe9tqc6kwdc\">Doodle<\/a> proposant quelques dates, aux horaires du d\u00e9jeuner.<\/p>\n<h2>Une communaut\u00e9 de praticiens<\/h2>\n<p>En arrivant chez <a href=\"http:\/\/www.kosmos.fr\">Kosmos<\/a> mi 2014, j&#700;\u00e9tais le troisi\u00e8me int\u00e9grateur en poste \u2014&nbsp;apr\u00e8s une d\u00e9cennie pass\u00e9e avec un seul int\u00e9grateur. Parmi les sujets de conversation \u00e9mergeants, celui d&#700;une <a href=\"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Communaut%C3%A9_de_pratique\">communaut\u00e9 de pratique<\/a> m&#700;a particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9. J&#700;ai donc creus\u00e9 le sujet et, sans parvenir \u00e0 une application concr\u00e8te au sein de Kosmos, en ai conserv\u00e9 l&#700;ineffable envie de regrouper des int\u00e9grateurs pour causer de <abbr title=\"HyperText Markup Language\" lang=\"en\">HTML<\/abbr> et <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> \u2014&nbsp;<strong>et plus si affinit\u00e9s<\/strong>.<\/p>\n<p>De plus, d\u00e9jeuner r\u00e9guli\u00e8rement avec quelques camarades \u00e9clair\u00e9s comme <a href=\"http:\/\/emmanuel.clement.free.fr\/\">Emmanuel Cl\u00e9ment<\/a>, <a href=\"http:\/\/vincent-valentin.name\/\">Vincent Valentin<\/a>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/shinze\">Ga\u00ebtan Ark<\/a>, <a href=\"http:\/\/jcbrebion.com\/\">Jean-Christophe Brebion<\/a> ou <a href=\"http:\/\/marieguillaumet.com\/\">Marie Guillaumet<\/a> m&#700;a beaucoup motiv\u00e9 et appris. <strong>J&#700;ai envie de partager \u00e7a<\/strong>&nbsp;!<\/p>\n<p>\u00c7a me trotte dans la t\u00eate depuis un moment, au point d&#700;avoir un brouillon ici-m\u00eame et quelques pages noircies dans mon carnet&nbsp;; mais c&#700;\u00e9tait mon sujet <abbr title=\"Num\u00e9ro\">n<sup>o<\/sup><\/abbr>2 derri\u00e8re <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\" hreflang=\"en\">a11y.css<\/a>.<\/p>\n<h2>Mais c&#700;est important, CSS&nbsp;?<\/h2>\n<p>Oui, parfois je trolle. \u00c9videmment, c&#700;est important&nbsp;! Le temps passe vite, sur le web. Aujourd&#700;hui, tout n&#700;est que JavaScript sur le web&nbsp;: les nouveaux <em lang=\"en\">frameworks<\/em>, les nouvelles sp\u00e9cifications, les nouvelles rustines pour se servir des nouvelles sp\u00e9cifications dans les nouveaux <em lang=\"en\">frameworks<\/em>\u2026<\/p>\n<p>Et m\u00eame les styles commencent \u00e0 \u00eatre g\u00e9r\u00e9s <em>via<\/em> JavaScript. Elle est bien loin, l&#700;\u00e9poque ou la <strong>s\u00e9paration des responsabilit\u00e9s<\/strong> \u00e9tait primordiale (le fond, la forme, tout \u00e7a\u2026). <\/p>\n<p>Alors pourquoi voguer \u00e0 contre-courant et parler de CSS&nbsp;? Tout simplement parce que peu importe la technologie ou le langage que vous utilisez \u2014&nbsp;et peu importe que vous soyez un gourou, un hipster, un ninja ou <a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2015\/conferences\/la-veille-techno-pour-les-vieux-croutons.php\">un vieux cro\u00fbton du web<\/a>&nbsp;\u2014 <strong>vous ne servez que des interfaces en HTML et CSS saupoudr\u00e9s de JavaScript<\/strong>.<\/p>\n<p>Pour enfoncer une porte ouverte, sachez que sans HTML ni CSS votre JavaScript est \u00e0 peu pr\u00e8s <a href=\"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Dodgeball_!_M%C3%AAme_pas_mal_!\">aussi utile qu&#700;un parpaing \u00e0 un morpion<\/a>. Alors autant parler de langages utiles, non&nbsp;?<\/p>\n<h2>Quand soudain, les grands esprits<\/h2>\n<p>Comme on dit sur les internets, \u00ab&nbsp;un lien vaut mille paragraphes&nbsp;\u00bb. Alors voil\u00e0&nbsp;:<\/p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" width=\"550\">\n<p lang=\"fr\" dir=\"ltr\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/WeAreSparkk\">@WeAreSparkk<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/shinze\">@shinze<\/a> Bon \u00e7a serait pas mal de faire des meetup CSS-Nantes un jour non ?<\/p>\n<p>&mdash; Lo\u00efc Goyet (@loicgoyet) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/loicgoyet\/status\/689453449897910272\">January 19, 2016<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script><\/p>\n<p>Je ne connais pas encore <a href=\"http:\/\/loicgoyet.github.io\/\" hreflang=\"en\">Lo\u00efc Goyet<\/a> ni l&#700;\u00e9quipe de <a href=\"http:\/\/www.sparkk.fr\/\">Sparkk<\/a>, mais vais me faire une joie de les rencontrer et les d\u00e9couvrir. Pour la petite histoire, G&#700;est Ga\u00ebtan Ark \u2014&nbsp;avec lequel j&#700;avais probablement d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 l&#700;id\u00e9e&nbsp;\u2014 qui m&#700;a <em lang=\"en\">draft\u00e9<\/em> dans la discussion, et en quelques minutes tout s&#700;est encha\u00een\u00e9&nbsp;:<\/p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" width=\"550\">\n<p lang=\"fr\" dir=\"ltr\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/htmlvv\">@htmlvv<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ffoodd_fr\">@ffoodd_fr<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/loicgoyet\">@loicgoyet<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/shinze\">@shinze<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/WeAreSparkk\">@WeAreSparkk<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/emmanuelc\">@emmanuelc<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/jcbrbn\">@jcbrbn<\/a> Interess\u00e9 aussi \ud83d\ude42<\/p>\n<p>&mdash; Eric R (@NumEricR) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/NumEricR\/status\/689508545008701440\">January 19, 2016<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p><script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script><\/p>\n<p>Nous voil\u00e0 au moins 8 \u00e0 bord&nbsp;! Et avec <a href=\"https:\/\/twitter.com\/NantesCSS\">un joli compte Twitter<\/a> cr\u00e9\u00e9 par Lo\u00efc.<\/p>\n<h2>Quelques id\u00e9es<\/h2>\n<h3>Le type de rencontre<\/h3>\n<p>Le traditionnel <em lang=\"en\">after work<\/em> h\u00e9berg\u00e9 quelque part avec pizzas et bi\u00e8re peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9, tout comme les d\u00eeners avec un bon Chardonnay. Personnellement, j&#700;ai une pr\u00e9f\u00e9rence pour les d\u00e9jeuners, qui ont l&#700;avantage de na pas <strong>d\u00e9former votre journ\u00e9e<\/strong> quand vous avez des enfants, des chats ou tout autre animal d\u00e9pendant de vous \u00e0 la maison. Et c&#700;est compatible avec les pizzas et la bi\u00e8re, tout comme (bient\u00f4t) avec les barbecues et les pique-niques.<\/p>\n<h3>Un contenu minimal<\/h3>\n<p>L&#700;objectif est surtout de se rencontrer et d&#700;\u00e9changer, \u00e0 mon avis formaliser des interventions n&#700;est pas indispensable. Nous pourrions en programmer&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>une \u00e0 chaque rencontre&nbsp;;<\/li>\n<li>sur un format court de pr\u00e9f\u00e9rence&nbsp;;<\/li>\n<li>sur un retour d&#700;exp\u00e9rience, que ce soit le cas pratiquer d&#700;un projet ou la recherche sur un th\u00e8me sp\u00e9cifique.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Qu&#700;en dites-vous&nbsp;? Mon r\u00eave serait de r\u00e9ussir \u00e0 d\u00e9finir un sujet au d\u00e9but de la rencontre, \u00e0 force de discussion \u2014&nbsp;et que quelqu&#700;un tente <strong>une impro<\/strong>. \u00c7a m&#700;\u00e9claterait vraiment, mais pas s\u00fbr que \u00e7a plaise \u00e0 tout le monde&nbsp;!<\/p>\n<h3>Un objectif p\u00e9dagogique&nbsp;?<\/h3>\n<p>Et comme j&#700;aime apprendre \u2014&nbsp;mais aussi expliquer&nbsp;\u2014 je souhaiterai y saupoudrer un peu de p\u00e9dagogie. La plupart des d\u00e9butants en int\u00e9gration que j&#700;ai crois\u00e9 ont des connaissances plut\u00f4t limit\u00e9es sur de nombreuses choses, et une compr\u00e9hension g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9triqu\u00e9e du fonctionnement des CSS. Autrement dit, il me semble important de traiter autant <strong>des bases<\/strong> que des nouveaut\u00e9s \u2014&nbsp;si ce n&#700;est plus.<\/p>\n<p>De plus quelques cours d&#700;Histoire pourraient s&#700;av\u00e9rer b\u00e9n\u00e9fiques. Je pense \u00e0 la d\u00e9couverte de CSS 1 (ce qui en reste, ce qui a disparu), aux nouveaut\u00e9s d\u00e9barqu\u00e9es dans <abbr lang=\"en\" title=\"Internet Explorer\">IE<\/abbr>&nbsp;4, au d\u00e9but du r\u00e9f\u00e9rencement (on parlait uniquement d&#700;annuaire, et les r\u00e9sultats \u00e9taient par ordre alphab\u00e9tique), au DHTML, etc. Il me semble important de <strong>conna\u00eetre le parcours<\/strong> jusqu&#700;\u00e0 maintenant pour <strong>mieux saisir la situation<\/strong> actuelle.<\/p>\n<h3>Produire du mat\u00e9riel&nbsp;?<\/h3>\n<p>Et par mat\u00e9riel j&#700;entends mat\u00e9riel <strong>p\u00e9dagogique<\/strong>. Des projets comme <a href=\"http:\/\/traindrop.github.io\/\">TrainDrop<\/a> existent et je pense que <strong>nous pourrions y participer<\/strong>. L&#700;objectif est d&#700;\u00e9changer, d&#700;apprendre, de faire des rencontres \u2014&nbsp;alors <strong>pourquoi se limiter au moment pr\u00e9sent<\/strong>&nbsp;?<\/p>\n<h3>Des propositions de sujets<\/h3>\n<p>Parmi les sujets que nous pourrions aborder, Vincent nous sugg\u00e8re par exemple&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>un cours sur <code>flexbox<\/code>&nbsp;;<\/li>\n<li>un comparatif des techniques pour faire des colonnes&nbsp;;<\/li>\n<li>pr\u00e9senter vos derniers projets (perso ou pro).<\/li>\n<\/ul>\n<p>De mon c\u00f4t\u00e9, la premi\u00e8re id\u00e9e dont je ne parviens pas \u00e0 me d\u00e9tacher est de parler de CSS 1. Je sais, je suis lourd&nbsp;!<\/p>\n<h2>Vous venez&nbsp;?<\/h2>\n<p>Alors voil\u00e0, il ne reste qu&#700;\u00e0 faire le premier pas. Et comme je suis un peu foufou, <a href=\"http:\/\/doodle.com\/poll\/7rv8ixe9tqc6kwdc\">je vous propose des dates la semaine prochaine<\/a>, aux horaires d&#700;une pause d\u00e9jeuner classique. Vous pouvez \u00e9videmment m&#700;indiquer ici-m\u00eame o\u00f9 sur Twitter si vous avez d&#700;autres plages horaires de pr\u00e9dilection, ou si la semaine prochaine est un peu t\u00f4t pour vous.<\/p>\n<p><abbr title=\"Post scriptum\">PS<\/abbr>&nbsp;: pour le nom, j&#700;avais pens\u00e9 \u00e0 <strong>la Communaut\u00e9 des Sp\u00e9cialistes des Styles<\/strong>. Je sais, je ne suis pas r\u00e9put\u00e9 pour mon humour \ud83d\ude36<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>D&#700;aucun s&#700;\u00e9tonnent de ne pas voir de rencontres autour de la th\u00e9matique des <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> organis\u00e9es \u00e0 Nantes. \u00c0 Paris, vous pouvez vous rendre au <a href=\"http:\/\/www.meetup.com\/fr-FR\/CSS-Paris\/\">4<sup>e<\/sup> <em lang=\"en\">meetup<\/em> organis\u00e9 par <strong>CSS Paris<\/strong><\/a> \u2014&nbsp;et il en existe probablement dans d&#700;autres villes de France et de Navarre. Mais pas (encore) \u00e0 Nantes. Vous voyez ou je veux en venir&nbsp;? <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/nantescss\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;NantesCSS&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1453361578:2"],"Description":["Derri\u00e8re ce patronyme inattendu se cache un petit groupe d&#700;int\u00e9grateurs ayant envie de se rencontrer ou se croiser plus souvent. Qui sont-ils&nbsp;? Que veulent-ils&nbsp;?"],"_oembed_6c1a4dcbc02b7763ffe2fece84ec879b":["<blockquote class=\"twitter-tweet\" width=\"550\"><p lang=\"fr\" dir=\"ltr\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/WeAreSparkk\">@WeAreSparkk<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/shinze\">@shinze<\/a> Bon \u00e7a serait pas mal de faire des meetup CSS-Nantes un jour non ?<\/p>&mdash; Lo\u00efc Goyet (@loicgoyet) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/loicgoyet\/status\/689453449897910272\">January 19, 2016<\/a><\/blockquote><script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>"],"_oembed_time_6c1a4dcbc02b7763ffe2fece84ec879b":["1453277917"],"_oembed_ac23df0d386862ab54f821035793c3d5":["<blockquote class=\"twitter-tweet\" width=\"550\"><p lang=\"fr\" dir=\"ltr\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/loicgoyet\">@loicgoyet<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/WeAreSparkk\">@WeAreSparkk<\/a> yes ! Peut \u00eatre <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ffoodd_fr\">@ffoodd_fr<\/a> aimerait jouer aussi ?<\/p>&mdash; Ga\u00ebtan Ark \u263b (@shinze) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/shinze\/status\/689459709330325504\">January 19, 2016<\/a><\/blockquote><script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>"],"_oembed_time_ac23df0d386862ab54f821035793c3d5":["1453278609"],"_oembed_8fa936a3c4000a9c13fc7a70050565da":["<blockquote class=\"twitter-tweet\" width=\"550\"><p lang=\"fr\" dir=\"ltr\"><a href=\"https:\/\/twitter.com\/htmlvv\">@htmlvv<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ffoodd_fr\">@ffoodd_fr<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/loicgoyet\">@loicgoyet<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/shinze\">@shinze<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/WeAreSparkk\">@WeAreSparkk<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/emmanuelc\">@emmanuelc<\/a> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/jcbrbn\">@jcbrbn<\/a> Interess\u00e9 aussi :)<\/p>&mdash; Eric R (@NumEricR) <a href=\"https:\/\/twitter.com\/NumEricR\/status\/689508545008701440\">January 19, 2016<\/a><\/blockquote><script async src=\"\/\/platform.twitter.com\/widgets.js\" charset=\"utf-8\"><\/script>"],"_oembed_time_8fa936a3c4000a9c13fc7a70050565da":["1453278863"]},"acf":[]},{"date":"2015-12-03T12:30:49","modified":"2015-12-09T09:28:45","slug":"reserve-d%ca%bcespace-pour-le-contenu","title":{"rendered":"R\u00e9serve d\u2019espace pour le contenu"},"content":{"rendered":"<p>C&rsquo;est ce qu&#700;utilisent notamment Facebook et Medium, dont le contenu respecte un gabarit constant. En terme d&#700;interface, \u00e7a me semble <strong>vraiment plus agr\u00e9able<\/strong> que le classique <i>ouroboros<\/i>.<\/p>\n<p>Et figurez-vous que pour le moment, tous <strong>les retours sont extr\u00eamement positifs<\/strong>. En session de test utilisateurs, la plupart des testeurs l\u02bcont remarqu\u00e9 et ont tenu \u00e0 le signaler comme un \u00e9l\u00e9ment \u00ab&nbsp;tr\u00e8s agr\u00e9able&nbsp;\u00bb. Moi qui pensait m\u02bcamuser \u00e0 suivre un effet de mode \u00e0 la mords-moi-le-n\u0153ud et \u00eatre pass\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 obscur de la Force, me voil\u00e0 confondu. Cet effet semble conf\u00e9rer une r\u00e9elle valeur ajout\u00e9e \u00e0 <strong>l\u02bcexp\u00e9rience utilisateur<\/strong>, alors j\u02bcaie envie de vous montrer ce qu\u02bcil y a sous le capot afin de partager et d\u02bcam\u00e9liorer encore tout \u00e7a.<\/p>\n<h2>Quelques recherches pour d\u00e9marrer<\/h2>\n<p>Bon, bizarrement, je n\u02bcai pas trouv\u00e9 beaucoup de ressources pour faire ce truc. La plus visible est <a href=\"http:\/\/codepen.io\/Mestika\/pen\/ByNYBa\" hreflang=\"en\">une exp\u00e9rimentation sur codePen<\/a> qui est franchement sale. Une soupe de <code>div<\/code>, chacune positionn\u00e9e en absolu et cal\u00e9e au pixel pr\u00e8s. En revanche l\u02bcarticle de l\u02bcapprenti magicien est <strong>relativement<\/strong> int\u00e9ressant&nbsp;: \u00ab&nbsp;<a lang=\"en\" href=\"http:\/\/cloudcannon.com\/deconstructions\/2014\/11\/15\/facebook-content-placeholder-deconstruction.html\" hreflang=\"en\"><em>Facebook content placeholder deconstruction<\/em><\/a>&nbsp;\u00bb. Tr\u00e8s relativement, hein. \u00c7a manque cruellement de r\u00e9f\u00e9rence donc si vous avez, elles m\u02bcint\u00e9ressent\u00a0!<\/p>\n<p>En revanche il lie un autre article un peu plus int\u00e9ressant qui aborde le sujet de l\u02bcexp\u00e9rience utilisateur&nbsp;: \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/usabilitypost.com\/2009\/01\/23\/making-wait-times-feel-shorter\/\"><em>Making Wait Times Feel Shorter<\/em><\/a>&nbsp;\u00bb de Dmitry Fadeyev. J\u02bcen retiens surtout la derni\u00e8re phrase&nbsp;:<\/p>\n<blockquote lang=\"en\"><p>This isn\u2019t just simple courtesy, watching the progress bar move makes time fly faster.<\/p><\/blockquote>\n<p>Je traduis sommairement&nbsp;: ce n\u02bcest pas une simple question de courtoisie, regarder l\u02bcindicateur de progression fait passer le temps plus vite. Ma foi, \u00e7a a du sens. Dans cet article, l\u02bcauteur pr\u00e9conise \u00e9galement de sp\u00e9cifier le d\u00e9lai d\u02bcattente quand c\u02bcest possible afin que l\u02bcutilisateur <strong>sache \u00e0 quoi s\u02bcattendre<\/strong>. Et bien cet effet de faux contenu en attendant le contenu r\u00e9el donne une indication plus pr\u00e9cise du format de donn\u00e9es que l\u02bcon attend et nous permet d\u02bc<strong>anticiper la lecture du contenu<\/strong> et de <strong>nous projeter dans son parcours<\/strong>.<\/p>\n<h2>Faire plus simple<\/h2>\n<h3>Utiliser un \u00e9l\u00e9ment graphique<\/h3>\n<p>Tout \u00e7a est bien joli, mais niveau code c\u02bcest quand m\u00eame assez moyen (\u00e0 mon go\u00fbt en tout cas). Par exemple nous parlons ici d\u02bcun effet purement graphique \u2014&nbsp;voire esth\u00e9tique&nbsp;\u2014 alors pourquoi utiliser des \u00e9l\u00e9ments <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> pour le fabriquer&nbsp;? Un \u00e9l\u00e9ment graphique semble plus adapt\u00e9, et \u00f4 comble de joie il est possible d\u02bcutiliser des images en HTML depuis 1994.<\/p>\n<h3>Pr\u00e9voir une alternative<\/h3>\n<p>C\u02bcest un <strong>visuel porteur d\u02bcinformations<\/strong>, et \u00e0 ce titre il doit disposer d\u02bcune <strong>alternative textuelle pertinente<\/strong>. Je vous laisse (re)lire le crit\u00e8re associ\u00e9 du <abbr title=\"R\u00e9f\u00e9rentiel G\u00e9n\u00e9ral d'Accessibilit\u00e9 pour les Administrations\">RGAA<\/abbr> qui, comme pour t\u00e9moigner de son importance, porte le doux nom de <a href=\"http:\/\/references.modernisation.gouv.fr\/referentiel-technique-0#title-critre-11-a-chaque-image-a-t-elle-une-alternative-textuelle-\">crit\u00e8re 1.1<\/a>. Ce point n\u02bcest <i>a priori<\/i> pas tr\u00e8s complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre.<\/p>\n<h3>Faire passer le temps<\/h3>\n<p>Il ne faudrait pas omettre que l\u02bcobjectif est avant tout de faire patienter l\u02bcutilisateur de la mani\u00e8re la plus agr\u00e9able possible. Pour cela nous \u00e9vitons le (tr\u00e8s frustrant) petit disque qui tourne en rond, c\u02bcest d\u00e9j\u00e0 bien. Mais <strong>si l\u02bcexp\u00e9rience peut s\u02bcav\u00e9rer agr\u00e9able<\/strong>, ce serait encore mieux&nbsp;! \u00c0 cette unique fin, je vais suivre les exemples de Facebook et Medium qui ont mis en place un effet de balayage lumineux afin de cadencer le temps d&#700;attente.<\/p>\n<h2>Super&nbsp;! \u00c7a donne quoi&nbsp;?<\/h2>\n<h3>Cr\u00e9er l&#700;image d&#700;attente<\/h3>\n<p>Pour d\u00e9marrer, on va choisir un contenu qu\u02bcon pourrait attendre. J\u02bcen ai choisi un assez connu et avec un gabarit familier et reconnaissable&nbsp;: la carte de profil sur Twitter.<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1849\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1849\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/profil-twitter-300x202.png\" alt=\"Ma carte de profil sur Twitter\" width=\"300\" height=\"202\" class=\"size-medium wp-image-1849\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/profil-twitter-300x202.png 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/profil-twitter.png 320w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1849\" itemprop=\"description\">La carte de profil indique le nom, le pseudonyme et l&rsquo;avatar Twitter, mais aussi les nombres de tweets, d&rsquo;abonnements et d&rsquo;abonn\u00e9s.<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>C&#700;est donc la-dessus que va se baser la cr\u00e9ation du visuel d&#700;attente. Sur le principe, je me contente de cr\u00e9er un bloc en aplat gris par \u00e9l\u00e9ment, afin de <strong>repr\u00e9senter sa masse visuelle<\/strong><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"C&#700;est le m\u00eame principe que le gris typographique en composition de page.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/reserve-d%ca%bcespace-pour-le-contenu\/#note-1\" title=\"C&#700;est le m\u00eame principe que le gris typographique en composition de page.\">[1]<\/a><\/sup>. \u00c9tant donn\u00e9 que je suis flemmard, j&#700;importe simplement une capture du bloc \u00e0 reproduire dans Illustrator, et redessine \u00ab&nbsp;par-dessus&nbsp;\u00bb chaque bloc. \u00c7a permet entre autre chose de <strong>conserver un ratio de un pour un<\/strong>, ce qui pr\u00e9sente un fort int\u00e9r\u00eat dans ce cas.<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1853\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1853\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/twitter-placeholder-300x201.png\" alt=\"Gabarit de carte de profil twitter\" width=\"300\" height=\"201\" class=\"size-medium wp-image-1853\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/twitter-placeholder-300x201.png 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/12\/twitter-placeholder.png 318w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1853\" itemprop=\"description\">Gabarit de carte de profil twitter repr\u00e9sent\u00e9 en masses color\u00e9es<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Bon, j&#700;admets \u00e9galement avoir export\u00e9 un <abbr lang=\"en\" title=\"Scalable Vector Graphic\">SVG<\/abbr> plut\u00f4t qu&#700;une b\u00eate image bitmap. Pour tout vous dire \u00e7a n&#700;est pas n\u00e9cessairement le meilleur choix, \u00e9tant donn\u00e9 que pour une image aussi simple <strong>le SVG est plus lourd<\/strong> qu&#700;un PNG bien optimis\u00e9 et qu&#700;<strong>on perd n\u00e9cessairement en support navigateur<\/strong>.<\/p>\n<h3>Impl\u00e9menter une alternative accessible<\/h3>\n<p>Pour celui-ci aucun m\u00e9rite, puisque l&#700;accessibilit\u00e9 des SVG commence \u00e0 \u00eatre bien document\u00e9e. Je vous laisse farfouiller un peu les art\u00e8res du web pour trouver votre bonheur \u2014&nbsp;personnellement j&#700;ai abouti \u00e0 ceci&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-markup\"><br \/>\n&lt;svg viewBox=&quot;0 0 320 215&quot; width=&quot;320&quot; height=&quot;215&quot;<br \/>\n     aria-labelledby=&quot;title desc&quot; role=&quot;img&quot;<br \/>\n     xmlns=&quot;http:\/\/www.w3.org\/2000\/svg&quot;&gt; <br \/>\n  &lt;title id=&quot;title&quot;&gt;Chargement en cours\u2026&lt;\/title&gt;<br \/>\n  &lt;desc id=&quot;desc&quot;&gt;La carte de profil est en chemin !&lt;\/desc&gt;<br \/>\n  &lt;path role=&quot;presentation&quot; d=&quot;\u2026&quot; \/&gt;<br \/>\n&lt;\/svg&gt;<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Je vous passe les d\u00e9tails sordides des multiples <code>&lt;path&gt;<\/code> dans le SVG, vous pourrez jouer avec dans la d\u00e9mo \u2014&nbsp;et accessoirement, c&#700;est une partie que vous devrez personnaliser, donc&hellip; Mais normalement ce magnifique assortiment de <code>&lt;title&gt;<\/code> et <code>&lt;desc&gt;<\/code> li\u00e9s au SVG <i>via<\/i> <code>aria-labelledby<\/code> fait l&#700;affaire et rend le tout intelligible.<\/p>\n<h3>Impl\u00e9menter une animation<\/h3>\n<h4>On est dans du SVG<\/h4>\n<p>\u00c0 l&#700;aube du premier jour, jeune et fougueux que j&#700;\u00e9tais, je me suis dit \u00ab&nbsp;Yay, dans du SVG, je vais enfin pouvoir jouer avec <abbr lang=\"en\" title=\"Synchronized Multimedia Integration Language\">SMIL<\/abbr>&nbsp;\u00bb. <em>Que nenni<\/em>&nbsp;!<\/p>\n<p>Deux (plut\u00f4t) bonnes raisons de s&#700;en dispenser&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li><a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#search=SMIL\" hreflang=\"en\">Le support est tr\u00e8s moyen<\/a>, notamment absent des navigateurs Microsoft&nbsp;;<\/li>\n<li>Chrome et Op\u00e9ra lancent (depuis deux ou trois versions) une alerte dans la console lorsqu&#700;on utilise SMIL, qu&#700;ils consid\u00e8rent d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9 et dont ils vont abandonner le support un beau matin.<\/li>\n<\/ol>\n<p>\u00c7a n&#700;est gu\u00e8re glorieux, m\u00eame si <a href=\"http:\/\/designmodo.com\/animate-svg-gradients\/\" hreflang=\"en\">un charmant tutoriel en anglais<\/a> me montrait qu&#700;on pouvait facilement animer un d\u00e9grad\u00e9 en remplissage d&#700;un SVG. Dommage.<\/p>\n<h4>Mais on fait du CSS<\/h4>\n<p>C&#700;est donc finalement vers les animations CSS que je dois me tourner. C&#700;est moins rigolo puisque je connais d\u00e9j\u00e0, mais au moins <a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#search=animation\" hreflang=\"en\">le support est excellent<\/a>.<\/p>\n<p>En revanche <strong>impossible d&#700;animer <i>via<\/i> CSS le remplissage d&#700;un SVG<\/strong>. Le SVG sera donc rempli en aplat, et il va falloir se d\u00e9brouiller autrement pour l&#700;effet de balayage. Voil\u00e0 comment j&#700;ai r\u00e9ssolu la chose&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>un d\u00e9grad\u00e9 lin\u00e9aire allant du transparent au transparent \u2014&nbsp;afin de profiter du merveilleux SVG derri\u00e8re&nbsp;\u2014 en passant par une \u00e9tape de blanc pour apporter la lumi\u00e8re en ce bas-monde&nbsp;;<\/li>\n<li>une dimension d&#700;arri\u00e8re-plan pour ajuster la mise en sc\u00e8ne du d\u00e9grad\u00e9&nbsp;;<\/li>\n<li>et finalement, une animation dont la seule pr\u00e9occupation est de d\u00e9placer l&#700;arri\u00e8re-plan.<\/li>\n<\/ul>\n<p>C&#700;est donc un poil plus complexe que de simplement remplir le SVG avec un d\u00e9grad\u00e9 qui s&#700;anime tout seul, mais bon&nbsp;! En revanche il ne vous aura probablement pas \u00e9chapp\u00e9 qu&#700;il nous faut cette animation <strong>devant<\/strong> le SVG. Et pour cela un pseudo-\u00e9l\u00e9ment serait fort agr\u00e9able. Malheureusement <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/blob\/master\/README-fr.md#cas-particuliers-et-probl\u00e8mes-connus\">SVG est un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9<\/a>, ce qui emp\u00eache de lui appliquer un pseudo-\u00e9l\u00e9ment. Pour pouvoir impl\u00e9menter l&#700;animation, il nous faut donc un \u00e9l\u00e9ment conteneur qui portera le pseudo-\u00e9l\u00e9ment (ce m\u00eame conteneur qui pourrait fort bien vous servir dans un contexte adaptatif ou simplement pour la mise en page).<\/p>\n<h2>La d\u00e9monstration<\/h2>\n<p>En supposant que vous utilisez une division comme conteneur, voici les styles du pseudo-\u00e9l\u00e9ment&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\ndiv::after {<br \/>\n  animation: placeholder 2s linear infinite;<br \/>\n  background-image: <br \/>\n    linear-gradient( <br \/>\n      110deg, <br \/>\n      rgba( 255, 255, 255, 0) 10%, <br \/>\n      rgba( 255, 255, 255, .33) 30%, <br \/>\n      rgba( 255, 255, 255, 0) 60% <br \/>\n    );<br \/>\n    background-size: 20em 13.4375em;<br \/>\n    bottom: 0;<br \/>\n    content: &quot;&quot;;<br \/>\n    left: 0;<br \/>\n    position: absolute;<br \/>\n    right: 0;<br \/>\n    top: 0;<br \/>\n    z-index: 2;<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Un d\u00e9tail peut vous surprendre&nbsp;: je n&#700;utilise pas le mot-cl\u00e9 <code>transparent<\/code> mais la notation <code>rgba( 255, 255, 255, 0 )<\/code>. Peut-\u00eatre le savez-vous d\u00e9j\u00e0 mais le mot-cl\u00e9 qui semble d\u00e9finir la transparence est en r\u00e9alit\u00e9 une notation raccourcie de <code>rgba( 0, 0, 0, 0 )<\/code>, <a href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/css3-color\/#transparent\" hreflang=\"en\">comme le pr\u00e9cise la sp\u00e9cification du module \u00ab&nbsp;Couleurs&nbsp;\u00bb de CSS3<\/a>. \u00c7a n&#700;a l&#700;air de rien comme \u00e7a, mais \u00e7a a son importance si vous appliquez un d\u00e9grad\u00e9 \u2014&nbsp;disons du blanc au transparent, par exemple&nbsp;\u2014 et que vous regardez le r\u00e9sultat sur Safari&nbsp;: il interpole le d\u00e9grad\u00e9 en tendant vers le noir (ce qui est relativement logique) et vous donne donc un interm\u00e9diaire immonde entre votre blanc nacr\u00e9 et votre transparence parfaite. Un gros p\u00e2t\u00e9 noir, quoi. <strong>Bref, c&#700;est moche<\/strong>. Utiliser le blanc avec une opacit\u00e9 nulle r\u00e9sout facilement ce travers.<\/p>\n<p>Ensuite pour animer le d\u00e9grad\u00e9, c&#700;est plut\u00f4t simple puisque vous avez d\u00e9j\u00e0 vu l&#700;appel \u00e0 l&#700;animation <code>placeholder<\/code>, pour une dur\u00e9e de deux secondes et en boucle. Elle se contente de d\u00e9placer le fond d&#700;une distance \u00e9quivalente \u00e0 la largeur du bloc, afin de g\u00e9n\u00e9rer une v\u00e9ritable boucle visuelle.<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n@keyframes placeholder {  <br \/>\n  from { <br \/>\n    background-position: -10em 0; <br \/>\n  } to { <br \/>\n    background-position: 10em 0; <br \/>\n  }<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p><strong>Et voil\u00e0&nbsp;!<\/strong><\/p>\n<p>Si vous souhaitez jouer avec ou le reprendre, <a href=\"http:\/\/dabblet.com\/gist\/466b6a47db1b4ac14ecb\">vous trouverez le tout sur Dabblet<\/a>. Rien de bien complexe, mais c&#700;est tellement simple et efficace qu&#700;il serait dommage de s&#700;en priver&nbsp;&#128519;<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cet effet consiste \u00e0 utiliser en guise d&#700;indicateur de chargement un \u00e9l\u00e9ment graphique ayant les m\u00eames caract\u00e9ristiques visuelles \u2014&nbsp;hauteur, largeur, lignes, blocs&hellip;&nbsp;\u2014 que le contenu en cours de chargement. Vous le connaissez probablement d\u00e9j\u00e0 car c&#700;est ce qu&#700;utilisent Facebook et Medium, entre autres. Et c&#700;est quand m\u00eame vachement mieux qu&#700;un gif qui tourne en rond. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/reserve-d%ca%bcespace-pour-le-contenu\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;R\u00e9serve d\u2019espace pour le contenu&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1459252887:2"],"Description":["Cet effet consiste \u00e0 utiliser en guise d&#700;indicateur de chargement un \u00e9l\u00e9ment graphique ayant les m\u00eames caract\u00e9ristiques visuelles que le contenu en cours de chargement. "],"_oembed_b5bdcf2a78d8fe1dc9d1cd41ea756f86":["{{unknown}}"]},"acf":[]},{"date":"2015-11-25T15:06:44","modified":"2015-11-25T15:06:44","slug":"un-test-modernizr-pour-les-contrastes-eleves","title":{"rendered":"Un test Modernizr pour les contrastes \u00e9lev\u00e9s"},"content":{"rendered":"<p>Malheureusement, il ne r\u00e9pond pas correctement lorsque l&#700;utilisateur a personnalis\u00e9 les couleurs des liens ou utilise un th\u00e8me navigateur aux contrastes \u00e9lev\u00e9s \u2014&nbsp;ce que j&#700;ai test\u00e9 avec Firefox. En sus, et bien qu&#700;il soit con\u00e7u de fa\u00e7on \u00e0 renvoyer un bool\u00e9en, il se couple difficilement avec un outil sp\u00e9cialis\u00e9 tel que <a href=\"https:\/\/modernizr.com\/\" hreflang=\"en\">Modernizr<\/a>.<\/p>\n<h2>Les changements<\/h2>\n<p>On va faire simple, puisque vous avez l&#700;exemple de Karl Groves en amont&nbsp;! Les seules modifications apport\u00e9es sont&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>un peu de nettoyage, principalement des variables inutiles&nbsp;;<\/li>\n<li>l&#700;\u00e9l\u00e9ment cr\u00e9\u00e9 est un lien au lieu d&#700;une division&nbsp;;<\/li>\n<li>la condition finale pour renvoyer le bool\u00e9en a \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9e.<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Le code<\/h2>\n<p>Pas de miracle, l&#700;ajout de test dans Modernizr est <a href=\"https:\/\/modernizr.com\/docs#modernizr-addtest\" hreflang=\"en\">bien document\u00e9<\/a>. Voici ce que j&#700;ai r\u00e9alis\u00e9 \u2014&nbsp;qui est probablement am\u00e9liorable<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Ceci est une invitation, toutes les aimables personnes qui apporteront leur aide auront droit \u00e0 ma gratitude \u00e9ternelle et plein de trucs dans ce go\u00fbt-l\u00e0.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-test-modernizr-pour-les-contrastes-eleves\/#note-1\" title=\"Ceci est une invitation, toutes les aimables personnes qui apporteront leur aide auront droit \u00e0 ma gratitude \u00e9ternelle et plein de trucs dans ce go\u00fbt-l\u00e0.\">[1]<\/a><\/sup>&nbsp;\u2014 mais au moins, c&#700;est fonctionnel&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-javascript\"><br \/>\nModernizr.addTest(&quot;highcontrast&quot;, function() {<br \/>\n  var objA = document.createElement(&quot;a&quot;),<br \/>\n      strColor;<br \/>\n  objA.style.color = &quot;rgb(31, 41, 59)&quot;;<br \/>\n  document.documentElement.appendChild(objA);<br \/>\n  strColor = document.defaultView ? document.defaultView.getComputedStyle(objA, null).color : objA.currentStyle.color;<br \/>\n  strColor = strColor.replace(\/ \/g, &quot;&quot;);<br \/>\n  document.documentElement.removeChild(objA);<br \/>\n  return strColor !== &quot;rgb(31,41,59)&quot;;<br \/>\n});<br \/>\n<\/code>\r\n<\/pre>\n<p>Rien de bien m\u00e9chant&nbsp;\ud83d\ude0a J&#700;ai cr\u00e9\u00e9 <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/RWmmOO\" hreflang=\"en\">un CodePen d\u00e9di\u00e9 uniquement \u00e0 ce test<\/a> avec quelques commentaires et une illustration basique en <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr>.<\/p>\n<h2>La couverture<\/h2>\n<p>Pour commencer, cette version est un test Modernizr. Nul besoin de t\u00e9l\u00e9charger tout la biblioth\u00e8que de tests cependant, sa seule et unique d\u00e9pendance est la m\u00e9thode <code>addTest()<\/code>, dont l&#700;outil de construction personnalis\u00e9e de Modernizr indique qu&#700;elle p\u00e8se 2,53&nbsp;<abbr lang=\"en\" title=\"KyloByte\">kB<\/abbr> (et 1,08&nbsp;kB une fois compress\u00e9 avec gzip).<\/p>\n<p>Ensuite et pour le cas ou vous ne liriez pas couramment le JavaScript, le test proc\u00e8de ainsi&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>il cr\u00e9e un lien&nbsp;;<\/li>\n<li>il attache ce dernier au document&nbsp;<\/li>\n<li>il l&#700;affuble d&#700;une couleur <i>via<\/i> <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>&nbsp;;<\/li>\n<li>il r\u00e9cup\u00e8re la valeur calcul\u00e9e pour la couleur du lien&nbsp;;<\/li>\n<li>il supprime le lien cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but&nbsp;;<\/li>\n<li>et il renvoie finalement une affirmation qu&#700;on peut formuler ainsi&nbsp;: \u00ab&nbsp;la couleur calcul\u00e9e est-elle \u00e9gale \u00e0 la couleur d\u00e9finie par le test&nbsp;?&nbsp;\u00bb.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Le r\u00e9sultat est donc soit vrai, soit faux (c&#700;est le principe du <a href=\"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bool%C3%A9en\">bool\u00e9en<\/a>). Donc pour r\u00e9sumer, ce test v\u00e9rifie que la couleur calcul\u00e9e par le navigateur correspond \u00e0 la couleur qu&#700;on lui demande&nbsp;: si ce n&#700;est pas le cas, l&#700;utilisateur interf\u00e8re avec les styles envoy\u00e9s d&#700;une mani\u00e8re ou d&#700;une autre. Les cas les plus courants sont <strong>le mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s<\/strong> du syst\u00e8me d&#700;exploitation, et <strong>les styles utilisateurs<\/strong> fournis par le navigateur sur demande de l&#700;utilisateur.<\/p>\n<p>Ce test r\u00e9pond correctement dans deux cas pr\u00e9cis identifi\u00e9s&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>le mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s de Windows, test\u00e9 avec Edge et Firefox&nbsp;;<\/li>\n<li>les param\u00e8tres de personnalisation de th\u00e8me et couleurs dans Firefox, sur tous les syst\u00e8mes.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Il serait g\u00e9nial de tester plus avant d&#700;autres configurations, afin de pr\u00e9ciser la couverture et de rep\u00e9rer d&#700;\u00e9ventuels faux positifs ou n\u00e9gatifs. J&#700;ai cr\u00e9\u00e9 <a href=\"https:\/\/gist.github.com\/ffoodd\/78f99204b5806e183574\">un Gist<\/a> d&#700;apr\u00e8s le CodePen pr\u00e9c\u00e9demment li\u00e9 \u2014&nbsp;n&#700;h\u00e9sitez pas \u00e0 le forker, le commenter, le triturer comme bon vous semble&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Comme promis dans le pr\u00e9c\u00e9dent article \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/\">Le soulignement factice<\/a>&nbsp;\u00bb, voici un portage sur Modernizr du test sur le mode contrastes \u00e9lev\u00e9s. J&#700;attends votre avis&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/un-test-modernizr-pour-les-contrastes-eleves\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Un test Modernizr pour les contrastes \u00e9lev\u00e9s&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1448875917:2"],"Description":["Le test con\u00e7u par Hans Hillen et pr\u00e9sent\u00e9 par Karl Groves <a hreflang=\"en\" href=\"http:\/\/jsfiddle.net\/karlgroves\/XR8Su\/6\/\">sur JS Fiddle<\/a> est top."]},"acf":[]},{"date":"2015-11-20T15:16:37","modified":"2017-01-20T11:20:39","slug":"le-soulignement-factice","title":{"rendered":"Le soulignement factice"},"content":{"rendered":"<p>Je vous enjoins \u00e0 lire la \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/letrainde13h37.fr\/43\/signaletique-hyperliens\/\">Signal\u00e9tique des hyperliens<\/a>&nbsp;\u00bb sur le train de 13&nbsp;h&nbsp;37, par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/tetue\">Romy Duhem-Verdi\u00e8re<\/a>. On y apprend notamment que \u2014&nbsp;typographiquement parlant&nbsp;\u2014 le soulign\u00e9 n&#700;est d&#700;aucune utilit\u00e9, sauf \u00e9ventuellement \u00e0 palier l&#700;absence d&#700;italique (ce qui est somme toute assez rare). En revanche sur le web, c&#700;est <strong>le meilleur moyen de signaler un lien<\/strong>.<\/p>\n<h2>Graphiquement grossier<\/h2>\n<p>Le soulign\u00e9 ordinaire est effectivement grossier&nbsp;: c&#700;est un reliquat des toutes premi\u00e8res typographies affich\u00e9es sur un \u00e9cran \u2014&nbsp;que je n&#700;ai pas eu la chance de croiser. Vous pouvez le constater avec <u>cet exemple de soulign\u00e9 ordinaire<\/u><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Percevez-vous comme ce soulignement est affordant&nbsp;? On a envie de cliquer dessus, pas vrai&nbsp;?\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#note-1\" title=\"Percevez-vous comme ce soulignement est affordant&nbsp;? On a envie de cliquer dessus, pas vrai&nbsp;?\">[1]<\/a><\/sup> (un simple \u00e9l\u00e9ment <code>&lt;u&gt;<\/code>).<\/p>\n<p>Sur le plan visuel, le soulign\u00e9 croise les jambages inf\u00e9rieures, ce qui cr\u00e9e un attroupement inopportun de pixels qu&#700;on pourrait qualifier de \u00ab&nbsp;petits p\u00e2t\u00e9s&nbsp;\u00bb<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Terme technique issu d&#700;une longue histoire de la calligraphie \u00e0 la plume (ou de l&#700;apprentissage de l&#700;\u00e9criture avec un stylo plume pour les plus jeunes d&#700;entre vous).\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#note-2\" title=\"Terme technique issu d&#700;une longue histoire de la calligraphie \u00e0 la plume (ou de l&#700;apprentissage de l&#700;\u00e9criture avec un stylo plume pour les plus jeunes d&#700;entre vous).\">[2]<\/a><\/sup>. <strong>C&#700;est disgracieux<\/strong>.<\/p>\n<p>Quelques tentatives existaient d\u00e9j\u00e0 il y a fort longtemps, comme en t\u00e9moigne <a href=\"http:\/\/alistapart.com\/article\/customunderlines\">l&#700;article de Susan Robertson sur A List Apart<\/a> qui utilisait <code>background-image<\/code> pour mettre un une image r\u00e9p\u00e9t\u00e9e en guise de soulignement. \u00c7a peut sembler \u00e9trange \u2014&nbsp;notamment quand vous aurez vu les exemples anim\u00e9s&nbsp;\u2014 mais en 2004, c&#700;\u00e9tait parfaitement fabuleux.<\/p>\n<h2>Le truchement <abbr title=\"Cascading styleSheet\">CSS<\/abbr><\/h2>\n<p>On ne peut malheureusement pas <strong>encore<\/strong> intervenir sur la propri\u00e9t\u00e9 <code>text-decoration: underline;<\/code> de fa\u00e7on satisfaisante. Ce sera en revanche le cas un jour avec <code>text-decoration-skip: ink;<\/code> qui est <a href=\"https:\/\/drafts.csswg.org\/css-text-decor-3\/#text-decoration-skip-property\">\u00e0 l&#700;\u00e9tat de brouillon au <abbr title=\"World Wide Web Consortium\">W3C<\/abbr> (en anglais)<\/a>. Il n&#700;existe actuellement aucun support de cette propri\u00e9t\u00e9, cependant <a href=\"https:\/\/css-tricks.com\/almanac\/properties\/t\/text-decoration-skip\/\">celle-ci est \u00e9mul\u00e9e sur les engins Apple omme le mentionne Chris Coyier sur CSS-Tricks (en anglais)<\/a>. En attendant, vous allez voir que Susan Robertson \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la bonne piste il y a 10 ans.<\/p>\n<p>L&#700;astuce \u2014&nbsp;<i>a priori<\/i> trouv\u00e9e par Marcin Wichary pour Medium et expliqu\u00e9e dans \u00ab&nbsp;<a href=\"https:\/\/medium.com\/designing-medium\/crafting-link-underlines-on-medium-7c03a9274f9#.hhqigq2dq\">Crafting link underlines on Medium<\/a>&nbsp;\u00bb&nbsp;\u2014 consiste \u00e0 supprimer le <code>text-decoration<\/code> et le trucher \u00e0 l&#700;aide d&#700;un d\u00e9grad\u00e9 pour la ligne, et d&#700;une ombre port\u00e9e sur le texte pour \u00ab&nbsp;nettoyer les jambages&nbsp;\u00bb. Comme Susan Robertson, nous allons nous servir de la propri\u00e9t\u00e9 <code>background-image<\/code>, mais au lieu de charger un gif nous utiliserons la fonction <code>linear-gradient();<\/code>. Si vous n&#700;\u00eates pas encore familier avec les d\u00e9grad\u00e9s, prenez le temps de lire <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/CSS\/linear-gradient\">la page d\u00e9di\u00e9e aux d\u00e9grad\u00e9s en CSS sur <abbr title=\"Mozilla Developper Network\">MDN<\/abbr><\/a>.<\/p>\n<h2>Du code, du code&nbsp;!<\/h2>\n<p>J&#700;ai crois\u00e9 plusieurs impl\u00e9mentations de cette solution, toutes tr\u00e8s int\u00e9ressantes mais aucune ne fonctionnant \u00ab&nbsp;telle quelle&nbsp;\u00bb. En voici deux notables&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/edwardtufte\/tufte-css\/blob\/master\/tufte.css#L237\">la m\u00e9thode utilis\u00e9e par tufte-CSS (sur Github)<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/eager.io\/blog\/smarter-link-underlines\/\">la r\u00e9flexion men\u00e9e par Adam Schwartz pour Eager (en anglais)<\/a> avec une illustration interactive particuli\u00e8rement r\u00e9ussie.<\/li>\n<\/ul>\n<p>\u00c7a donne suffisamment de mati\u00e8re pour avancer, donc j&#700;ai tritur\u00e9 tout \u00e7a jusqu&#700;\u00e0 obtenir un r\u00e9sultat satisfaisant mes besoins. Vous en trouverez <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/jbRMqJ\/\">un aper\u00e7u rigolo sur CodePen<\/a>. Pour les feignasses, voici le CSS incrimin\u00e9&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n.underline {<br \/>\n  text-decoration: underline;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n.no-highcontrast.cssgradients .underline {<br \/>\n  background: white 0 88% \/ 100% 0.1rem no-repeat content-box content-box;<br \/>\n  background-image: <br \/>\n    linear-gradient(<br \/>\n      rgba(255, 255, 255, .67), <br \/>\n      rgba(255, 255, 255, .67)<br \/>\n    ), <br \/>\n    linear-gradient(<br \/>\n      currentColor, <br \/>\n      currentColor<br \/>\n    );<br \/>\n  display: inline;<br \/>\n  text-decoration: none;<br \/>\n  text-shadow: <br \/>\n    .05rem 0 0 white, <br \/>\n   -.05rem 0 0 white, <br \/>\n    .1rem 0 0 white, <br \/>\n   -.1rem 0 0 white, <br \/>\n    .2rem 0 0 white, <br \/>\n   -.2rem 0 0 white;<br \/>\n  width: auto;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n\/* Pour la s\u00e9lection *\/<br \/>\n\/* https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Web\/CSS\/::selection *\/<br \/>\n.no-highcontrast.cssgradients .underline::-moz-selection {<br \/>\n  background-color: black;<br \/>\n  color: white;<br \/>\n  text-shadow: none;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n.no-highcontrast.cssgradients .underline::selection {<br \/>\n  background-color: black;<br \/>\n  color: white;<br \/>\n  text-shadow: none;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n@media screen and (-ms-high-contrast: active) {<br \/>\n  .underline {<br \/>\n    background: none !important;<br \/>\n    text-decoration: underline !important;<br \/>\n  }<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Vous noterez les occurrences multiples de la couleur blanche \u2014&nbsp;tant sous la forme du mot-cl\u00e9 <code>white<\/code> que de sa notation <code>rgba()<\/code>. Simplement parce que mon exemple \u00e0 un arri\u00e8re-plan blanc. \u00c9videmment si votre texte repose sur un fond color\u00e9, ces valeurs doivent <strong>respecter la couleur d&#700;arri\u00e8re-plan<\/strong><sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"Vous avez probablement d\u00e9j\u00e0 compris que si votre texte repose sur une image ou un d\u00e9grad\u00e9, il n&#700;y aura probablement pas de salut pour votre soulignement.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#note-3\" title=\"Vous avez probablement d\u00e9j\u00e0 compris que si votre texte repose sur une image ou un d\u00e9grad\u00e9, il n&#700;y aura probablement pas de salut pour votre soulignement.\">[3]<\/a><\/sup>. \u00c7a tombe bien, j&#700;en ai profit\u00e9 pour bricoler un <em>mixin<\/em> <abbr title=\"Syntactically Awesome StyleSheet\">Sass<\/abbr><sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"\u00c0 vrai dire j&#700;ai \u00e9galement con\u00e7u le mixin pour Less&nbsp;: si vous le d\u00e9sirez, je vous le ferais parvenir.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#note-4\" title=\"\u00c0 vrai dire j&#700;ai \u00e9galement con\u00e7u le mixin pour Less&nbsp;: si vous le d\u00e9sirez, je vous le ferais parvenir.\">[4]<\/a><\/sup>, vous le trouverez <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/jbRMqJ\/\">sur le CodePen<\/a>. Le fonctionnement est tr\u00e8s, tr\u00e8s simple&nbsp;: la couleur d&#700;arri\u00e8re-plan est une variable pass\u00e9e en argument du <em>mixin<\/em>, avec une valeur par d\u00e9faut correspondant au blanc.<\/p>\n<p>Petite astuce \u00e0 prendre en consid\u00e9ration, le second param\u00e8tre du <em>mixin<\/em> concerne la position du soulignement <strong>par rapport \u00e0 la hauteur de l&#700;\u00e9l\u00e9ment<\/strong>. Je ne suis pas parvenu \u00e0 rendre \u00e7a dispensable, le changement de corps et de caract\u00e8res entra\u00eenant une trop grande variation sur la hauteur de ligne. Dans mes diff\u00e9rents cas, la position varie entre 88% et 96%.<\/p>\n<h2>C&#700;est pas un peu verbeux&nbsp;?<\/h2>\n<p><strong>Si<\/strong>. Pour plusieurs raisons que je tente de vous expliquer&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>les propri\u00e9t\u00e9s d&#700;arri\u00e8re-plan sont tr\u00e8s riches, avec dans la notation raccourcie&nbsp;:\n<ul>\n<li><code>background-color<\/code>&nbsp;<\/li>\n<li><code>background-position<\/code>&nbsp;<\/li>\n<li><code>background-size<\/code>&nbsp;<\/li>\n<li><code>background-repeat<\/code>&nbsp;<\/li>\n<li><code>background-origin<\/code>&nbsp;<\/li>\n<li><code>background-clip<\/code>.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>deux d\u00e9grad\u00e9s, dont le premier (couleur d&#700;arri\u00e8re-plan en semi-transparent) sert \u00e0 all\u00e9ger visuellement le second \u2014&nbsp;qui utilise <code>currentColor<\/code> pour conserver la couleur du texte sur lequel il est appliqu\u00e9&nbsp;;<\/li>\n<li>l&#700;ombre sur le texte, dont le seul et unique objectif est d&#700;\u00e9viter la collision entre les jambages inf\u00e9rieurs et le soulignement&nbsp;;<\/li>\n<li>et deux propri\u00e9t\u00e9s auxquelles vous ne vous attendiez peut-\u00eatre pas&nbsp;: <code>display: inline;<\/code> et <code>width: auto;<\/code> dont l&#700;int\u00e9r\u00eat est de s&#700;assurer que notre charmant soulign\u00e9 suive bien le texte <strong>et uniquement le texte<\/strong><sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Sans cette astuce, certains \u00e9l\u00e9ments auraient un soulignement sur toute la largeur, m\u00eame si le texte ne la remplit pas \u2014&nbsp;et d&#700;autres \u00e9l\u00e9ments auraient un soulignement uniquement sur la derni\u00e8re ligne, si d&#700;aventures ils fussent sur plusieurs lignes.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/#note-5\" title=\"Sans cette astuce, certains \u00e9l\u00e9ments auraient un soulignement sur toute la largeur, m\u00eame si le texte ne la remplit pas \u2014&nbsp;et d&#700;autres \u00e9l\u00e9ments auraient un soulignement uniquement sur la derni\u00e8re ligne, si d&#700;aventures ils fussent sur plusieurs lignes.\">[5]<\/a><\/sup>&nbsp;;<\/li>\n<li>les classes de tests du support des d\u00e9grad\u00e9s CSS et de l&#700;activation du mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s.<\/li>\n<\/ul>\n<p>\u00c7a fait beaucoup de code, mais tout est indispensable.<\/p>\n<h2>Et l&#700;accessibilit\u00e9&nbsp;?<\/h2>\n<p>Pour commencer, il est n\u00e9cessaire de mettre en place deux scripts fonctionnant sur le m\u00eame principe&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>un test de fonctionnalit\u00e9 tel que <em>Modernizr<\/em> \u2014&nbsp;<a href=\"https:\/\/modernizr.com\/download?setclasses&amp;q=gradient\">dont vous pouvez g\u00e9n\u00e9rer une version uniquement pour les d\u00e9grad\u00e9s CSS<\/a>&nbsp;\u2014 afin d&#700;appliquer ce CSS de soulignement uniquement si le navigateur supporte les d\u00e9grad\u00e9s&nbsp;;<\/li>\n<li>un second test pour <strong>d\u00e9tecter l&#700;activation du mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s<\/strong> \u2014&nbsp;qui supprime les arri\u00e8res-plans et laisserait donc nos \u00e9l\u00e9ments soulign\u00e9s compl\u00e8tement nus et sans soulignement&nbsp;\u2014 mais qui d\u00e9tecte \u00e9galement si <strong>l&#700;utilisateur a personnalis\u00e9 la couleur des liens<\/strong>&nbsp;: vous trouverez la source sur <a href=\"http:\/\/jsfiddle.net\/karlgroves\/XR8Su\/6\/\">un JSFiddle de Karl Groves<\/a> du Paciello Group (qu&#700;il a lui-m\u00eame r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 de Hans Hillen) que j&#700;ai modifi\u00e9 afin de tester un lien plut\u00f4t qu&#700;une division.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Les navigateurs ne supportant pas les d\u00e9grad\u00e9s ou \u00e9tant utilis\u00e9 conjointement au mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s resteront avec leur bon vieux <code>text-decoration: underline;<\/code>.<\/p>\n<p>Un autre cas pointu est \u00e0 signaler&nbsp;: <strong>la s\u00e9lection du texte en question<\/strong>. Il est impossible \u00e0 ma connaissance de simplement supprimer les styles ajout\u00e9s (<code>unset<\/code> sert <em>a priori<\/em> \u00e0 \u00e7a, mais son fonctionnement et son support ne sont pas convaincants). Il faut donc personnaliser la s\u00e9lection, ce que je fais en inversant couleur d&#700;arri\u00e8re-plan et couleur de texte et en supprimant l&#700;ombre sous le texte <a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Web\/CSS\/::selection\">\u00e0 l&#700;aide du pseudo-\u00e9l\u00e9ment d\u00e9di\u00e9 (en anglais)<\/a>.<\/p>\n<p>Merci \u00e0 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/johan_ramon\">Johan Ramon<\/a> pour m&#700;avoir rappel\u00e9 \u00e0 l&#700;ordre avec ces d\u00e9tails croustillants&nbsp;!<\/p>\n<h2>Modifications<\/h2>\n<h3>27 octobre 2016<\/h3>\n<p>Une petite am\u00e9lioration est apport\u00e9e, de la mani\u00e8re suivante&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>si le navigateur g\u00e8re <strong>les requ\u00eates de fonctionnalit\u00e9s<\/strong> <em>via<\/em> <code>@supports<\/code> et qu&apos;il supporte <code>text-decoration-skip: ink;<\/code>, on applique cette propri\u00e9t\u00e9&nbsp;;<\/li>\n<li>si le navigateur g\u00e8re les requ\u00eates de fonctionnalit\u00e9 mais pas la propri\u00e9t\u00e9, on applique le <code>background-image<\/code> lorsque le mode de contrastes \u00e9lev\u00e9s n&apos;est pas activ\u00e9.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Si ces ajouts vous int\u00e9ressent, voici un peu de lecture suppl\u00e9mentaire&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/CSS\/@supports\"><code>@supports<\/code> sur <abbr title=\"Mozilla Developper Network\">MDN<\/abbr><\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/developer.mozilla.org\/fr\/docs\/Web\/CSS\/text-decoration-skip\"><code>text-decoration-skip<\/code>, \u00e9galement sur <abbr title=\"Mozilla Developper Network\">MDN<\/abbr><\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Tout peut se r\u00e9sumer comme suit&nbsp;:<\/p>\n<pre class=\"language-css\">\r\n<code class=\"language-css\"><br \/>\n@supports (text-decoration-skip: ink) {<br \/>\n  text-decoration-skip: ink;<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Le <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/jbRMqJ\/\">CodePen<\/a> est \u00e0 jour pour que vous jetiez un \u0153il, et je l&apos;ai <a href=\"https:\/\/gist.github.com\/ffoodd\/d4bee79e6af99c05f0a32542d66d5969\">export\u00e9 dans un Gist<\/a> \u00e9galement.<\/p>\n<p>Cet ajout a quelques effets notables&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>certains navigateurs sont d\u00e9sormais exclus par le manque de support de <code>@supports<\/code>, tels que le <em>Stock browser Adnroid<\/em>, <em>Blackberry Browser<\/em> ou <em>IE Mobile<\/em>. \u00c7a me semble une bonne chose puisque ces styles sont relativement co\u00fbteux, ces vieux navigateurs mobiles seront \u00e9pargn\u00e9s&nbsp;;<\/li>\n<li>seul Safari 9 supporte <code>text-decoration-skip: ink;<\/code>, et je ne suis pas certain que le rendu soit le m\u00eame. Ce serait \u00e0 tester et ajuster au cas par cas.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Mais nous voil\u00e0 avec un pied dans le futur&nbsp;!<\/p>\n<h3>20 janvier 2017<\/h3>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/7studio\/status\/822116634542374914\">Xavier Zalawa rencontre un bug de Blink g\u00eanant<\/a> impliquant <code>currentColor<\/code> dans un <code>linear-gradient<\/code> en cas de changement d&apos;\u00e9tat. C&apos;est le cas dans ce soulignement factice&nbsp;: <code>currentColor<\/code> utilis\u00e9 dans le background n&apos;est pas mis \u00e0 jour lors du survol ou de la prise de focus, sans \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u2014&nbsp;ce qui ruine litt\u00e9ralement l&apos;int\u00e9r\u00eat de <\/code>currentColor<\/code>\u2026<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/bugs.chromium.org\/p\/chromium\/issues\/detail?id=595467\">Le bug est ouvert chez Chromium<\/a>.<\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/iamvdo\/status\/822130026384592898\">Vincent De Oliveira a cependant trouv\u00e9 une astuce pour le faire fonctionner sans devoir r\u00e9p\u00e9ter la propri\u00e9t\u00e9<\/a> et \u00e7a, c&apos;est cool.<\/p>\n<p>En repassant donc sur le <a href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/jbRMqJ\">CodePen<\/a> pour le mettre \u00e0 jour, je me suis \u00e9galement rendu compte que la <em>media query<\/em> <code>-ms-high-contrast: active<\/code> \u00e9tait inutile&nbsp;; je l&apos;ai donc supprim\u00e9e. Cette requ\u00eate n&apos;est comprise que par IE 11 et inf\u00e9rieur \u2014&nbsp;cependant comme elle \u00e9tait imbriqu\u00e9e dans une r\u00e8gle <\/code>@supports<\/code> ces derniers ne pouvaient pas la lire. Hop, un peu de code en moins&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Malgr\u00e9 l&#700;arriv\u00e9e des fonctionnalit\u00e9s <em>OpenType<\/em> et <a href=\"http:\/\/caniuse.com\/#feat=font-feature\" title=\"leur support plus que d\u00e9cent (en anglais)\">leur support plus que d\u00e9cent<\/a>, la typographie sur le web manque encore de raffinement si on compare ses possibilit\u00e9s dans le monde imprim\u00e9. Parmi les artefacts qui illustrent encore \u00e0 ce jour la grossi\u00e8ret\u00e9 de la <strong>typographie sur le web<\/strong>, le soulignement est le plus courant. Mais des techniques existent pour enrichir ce soulignement&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-soulignement-factice\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Le soulignement factice&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1484907509:2"],"_oembed_d0290800dbd20bcb7a91d4b2d8023ec4":["{{unknown}}"],"_oembed_28cb301f43eb27a07c6bfbb837ece38f":["{{unknown}}"],"Description":["Le soulignement standard sur le web est si laid que la plupart des sites le suppriment purement et simplement. Il est pourtant indispensable pour identifier ce qui diff\u00e9rencie le texte de l&#700;imprim\u00e9&nbsp;: les hyperliens."]},"acf":[]},{"date":"2015-11-16T19:16:54","modified":"2015-11-30T10:34:36","slug":"les-elements-remplaces","title":{"rendered":"Les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s"},"content":{"rendered":"<p>Pourtant \u2014&nbsp;et malgr\u00e9 le fait que <strong>la plupart<\/strong> des \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s soient des balises auto-fermantes&nbsp;\u2014 \u00e7a n&#700;est pas la m\u00eame chose&nbsp;!<\/p>\n<h2>Les mauvaises d\u00e9finitions<\/h2>\n<h3>La d\u00e9finition de Dudley Storey<\/h3>\n<p>La plus connue est celle propos\u00e9e par Dudley Storey dans son article \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/thenewcode.com\/461\/What-The-Heck-Is-A-Replaced-Element\" lang=\"en\">What&rsquo;s A Replaced Element?<\/a>&nbsp;\u00bb (traduit en Fran\u00e7ais sur <a href=\"https:\/\/la-cascade.io\/quest-ce-quun-element-remplace\/\">La Cascade<\/a>) que voici&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s sont essentiellement des \u00e9l\u00e9ments qui ont des dimensions pr\u00e9-d\u00e9termin\u00e9es, sans b\u00e9n\u00e9ficier de <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>. Une autre fa\u00e7on de comprendre les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s est \u201c&nbsp;ce sont les \u00e9l\u00e9ments dont le contenu est remplac\u00e9 par une source ext\u00e9rieure&nbsp;\u201d.<\/p><\/blockquote>\n<p>Il prend pour exemple l&#700;\u00e9l\u00e9ment <code>input<\/code> qui, <strong>m\u00eame vide<\/strong>, aura des dimensions intrins\u00e8ques \u2014&nbsp;car le navigateur remplace l&#700;\u00e9l\u00e9ment par un objet avec des dimensions par d\u00e9faut pr\u00e9-d\u00e9termin\u00e9es.<\/p>\n<p>C&#700;est tr\u00e8s bien, mais \u00e7a n&#700;est pas tout \u00e0 fait \u00e7a. En r\u00e9alit\u00e9 <strong>cette d\u00e9finition est orient\u00e9e<\/strong> vers la conclusion de l&#700;article, qui pr\u00e9cise que les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s ne peuvent pas se voir appliquer de contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \u00e0 l&#700;aide de pseudo-\u00e9l\u00e9ment.<\/p>\n<p><strong>Figurez-vous que c&#700;est parfois possible.<\/strong> Il s&#700;agit d&#700;une simplification abusive.<\/p>\n<h3>La r\u00e9f\u00e9rence de SitePoint<\/h3>\n<p>SitePoint propose <a href=\"http:\/\/reference.sitepoint.com\/css\/replacedelements\">une d\u00e9finition un peu plus pointue (en anglais)<\/a> indiquant qu&#700;un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment dont l&#700;apparence et les dimensions sont d\u00e9finies par une ressource externe. Les d\u00e9tails sont assez int\u00e9ressants (notamment le dernier paragraphe sur le contexte <em lang=\"en\">inline<\/em>) mais l\u00e0 encore c&#700;est <strong>en l\u00e9ger d\u00e9calage avec la r\u00e9alit\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<p>En revanche ce qui est amusant, c&#700;est que <strong>la d\u00e9finition r\u00e9elle est cach\u00e9e dans le troisi\u00e8me paragraphe<\/strong>&nbsp;: \u00ab&nbsp;Les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s peuvent \u00e9galement avoir des pr\u00e9-requis de mise en forme impos\u00e9s par l&#700;\u00e9l\u00e9ment, <strong>hors du contr\u00f4le du CSS<\/strong>&nbsp;; par exemple, les contr\u00f4les de l&#700;interface utilisateur rendus pour les \u00e9l\u00e9ments de formulaires&nbsp;\u00bb.<\/p>\n<p>En fait ils ne se contentent pas de pouvoir.<\/p>\n<h2>La sp\u00e9cification cach\u00e9e<\/h2>\n<p>Soyons honn\u00eate, elle est vraiment gal\u00e8re \u00e0 trouver. Le <abbr lang=\"en\" title=\"World Wide Web Consortium\">W3C<\/abbr> pr\u00e9cise <a href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/CSS21\/conform.html#replaced-element\">dans CSS2.1 (en anglais)<\/a> qu&#700;un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9 \u00ab&nbsp;est un \u00e9l\u00e9ment dont le contenu est hors de la port\u00e9e du mod\u00e8le de mise en forme CSS&nbsp;\u00bb. Si vous en avez le courage, <a href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/html51\/rendering.html#replaced-elements\">la sp\u00e9cification <abbr lang=\"en\" title=\"Hyper Text Markup Language\">HTML<\/abbr>5<\/a> est plus absconse mais rejoint globalement ce qui est dit pr\u00e9c\u00e9demment.<\/p>\n<p><strong>Simple, non&nbsp;?<\/strong> \u00c7a inclut effectivement les \u00e9l\u00e9ments qui ont des dimensions intrins\u00e8ques, m\u00eame lorsqu&#700;elles peuvent \u00eatre surcharg\u00e9es <em>via<\/em> CSS. <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/blob\/master\/README-fr.md#cas-particuliers-et-probl\u00e8mes-connus\">La liste dont je dispose est document\u00e9e sur a11y.css<\/a>. Elle contient l&#700;ensemble des balises auto-fermantes, ainsi que les \u00e9l\u00e9ments de formulaires et les objets multim\u00e9dias.<\/p>\n<h2>Le cas des boutons<\/h2>\n<p>Vous remarquerez que cette liste n&#700;inclut pas l&#700;\u00e9l\u00e9ment <code>&lt;button&gt;<\/code>. Pour une bonne raison, \u00e0 mon humble avis&nbsp;: cet \u00e9l\u00e9ment n&#700;est pas un cas particulier dans la perspective de travail d&#700;a11y.css puisqu&#700;<strong>il accepte les pseudos-\u00e9l\u00e9ments.<\/strong><\/p>\n<p>Voil\u00e0 qui discr\u00e9dite poliment la d\u00e9finition de Dudley Storey. Cela fait cependant de <code>&lt;button&gt;<\/code> une exception parmi les cas particuliers&hellip;<\/p>\n<p>Cependant <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Nico3333fr\/status\/666185952608567296\">comme Nicolas Hoffmann me l&#700;a indiqu\u00e9<\/a>, <code>&lt;button&gt;<\/code> est bel et bien un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9. Fid\u00e8lement \u00e0 la sp\u00e9cification, il dispose en effet de styles pr\u00e9-d\u00e9finis \u2014&nbsp;un savant m\u00e9lange entre la vision de votre navigateur et celle de votre syst\u00e8me d&#700;exploitation.<\/p>\n<h2>La singularit\u00e9<\/h2>\n<p>Les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s ont donc des dimensions intrins\u00e8ques, et \u00e7a inclut les boutons. Lorsque vous sp\u00e9cifiez une largeur sur un \u00e9l\u00e9ment remplac\u00e9, <strong>vous \u00e9crasez sa largeur intrins\u00e8que<\/strong>. Jusque l\u00e0, tout va bien. Vous pouvez jouer avec une image, effectivement c&#700;est chouette.<\/p>\n<p>Maintenant pour rigoler, prenez un <code>&lt;button&gt;<\/code> et affublez-le de ce CSS&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\nbutton {<br \/>\n  display: inline;<br \/>\n  width: 20em;<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>J&#700;avais tendance \u00e0 penser que ce CSS ne produirait rien, puisqu&#700;<strong>on ne peut pas d\u00e9finir de dimension sur un \u00e9l\u00e9ment <em lang=\"en\">inline<\/em><\/strong>. Sauf qu&#700;un bouton a donc des dimensions intrins\u00e8ques qu&#700;on peut surcharger \u2014&nbsp;alors m\u00eame que ces styles sont consid\u00e9r\u00e9s comme hors de port\u00e9e de CSS. La magie op\u00e8re&nbsp;: <strong>un bouton en ligne ob\u00e9ira \u00e0 une d\u00e9finition de sa largeur<\/strong>.<\/p>\n<p>Vous pouvez jouer avec <a href=\"http:\/\/dabblet.com\/gist\/d94397d5d22a7cc9c1eb\">ce dabblet<\/a> pour vous en convaincre.<\/p>\n<h2>Un r\u00e9el probl\u00e8me&nbsp;?<\/h2>\n<p>Probablement pas. Mais je me suis malgr\u00e9 tout retrouv\u00e9 dans une situation enquiquinante. Je souhaitais tout b\u00eatement mettre en place un soulignement am\u00e9lior\u00e9 en CSS \u00e0 l&#700;aide d&#700;un d\u00e9grad\u00e9 et d&#700;une ombre. Or ce soulignement doit \u00e9videmment suivre le texte, y compris si ledit texte passe \u00e0 la ligne. C&#700;est g\u00e9n\u00e9ralement ais\u00e9 pour n&#700;importe quel \u00e9l\u00e9ment&nbsp;: on le met en <code>display: inline;<\/code> et le tour est jou\u00e9. <strong>Sauf que sur un bouton, \u00e7a ne fonctionne pas<\/strong>.<\/p>\n<p>Heureusement, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/htmlvv\/status\/666184830456078336\">Vincent m&#700;a donn\u00e9 une solution qui fonctionne<\/a>. Tant pis pour le bouton, c&#700;est le <code>&lt;span&gt;<\/code> qui aura droit \u00e0 un soulignement am\u00e9lior\u00e9.<br \/>\n<strong><br \/>\nMais bon sang, quelle aventure pour un b\u00eate bouton qui ne veut pas se mettre en ligne&nbsp;!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>En travaillant sur <a href=\"http:\/\/ffoodd.github.io\/a11y.css\/\" title=\"a11y.css sur Github (en anglais)\">a11y.css<\/a>, les balises auto-fermantes et \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/blob\/master\/README-fr.md#cas-particuliers-et-probl%C3%A8mes-connus\">m&#700;ont caus\u00e9 quelques tracas<\/a>. J&#700;en remets une couche aujourd&#700;hui avec un cas particulier au sein de ces cas particuliers&nbsp;: les <strong>boutons<\/strong>. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-elements-remplaces\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Les \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1448875943:2"],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_oembed_7554a997be72dbf387071a80bbb2d114":["{{unknown}}"],"Description":["Les ressources sont rares sur le sujet, et le sujet des \u00e9l\u00e9ments remplac\u00e9s se m\u00e9lange parfois avec celui des balises auto-fermantes."]},"acf":[]},{"date":"2015-10-30T10:11:52","modified":"2015-11-04T11:21:28","slug":"le-web-en-kit","title":{"rendered":"Le web en kit"},"content":{"rendered":"<p>Beaucoup de gens qui fabriquent le web se sont plaints de l\u02bch\u00e9g\u00e9monie d\u02bc<abbr lang=\"en\" title=\"Internet Explorer\">IE<\/abbr>6.<\/p>\n<p>Pour protester, ils se sont ru\u00e9s sur les nouveaux arrivants\u00a0: Firefox et Chrome. Puis les produits Apple ont d\u00e9barqu\u00e9, apportant avec eux Safari. C\u02bc\u00e9tait encore une r\u00e9volution \u2014\u00a0et de fait, le nouvel endroit ou aller. Or Safari fonctionne sur la m\u00eame base que Chrome, \u00e0 savoir le moteur de rendu Webkit. Et petit \u00e0 petit, nous nous sommes retrouv\u00e9s <strong>avec un nouveau monopole<\/strong>.<\/p>\n<p>Malheureusement, on ne casse pas un monopole avec un monopole. Car tous ces gens qui se sont ru\u00e9s sur les navigateurs WebKit ont produit des morceaux de web qui ne sont pas inter-op\u00e9rables\u00a0: on ne pouvait s\u02bcen servir (voire simplement y acc\u00e9der) autrement <strong>qu\u02bcavec un s\u00e9same estampill\u00e9 WebKit<\/strong>.<\/p>\n<h2>Microsoft et Edge<\/h2>\n<p>De fa\u00e7on parfaitement sens\u00e9e, Microsoft \u2014\u00a0qui d\u00e9tenait environ 95% des parts de march\u00e9 des navigateurs web (ce qui lui est reproch\u00e9)\u00a0\u2014 a voulu faire table rase du pass\u00e9 pour en finir avec la mauvaise r\u00e9putation de son navigateur vedette<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"J\u02bcaime rappeler aux gens qui pestent apr\u00e8s IE qu\u02bcil est ma foi fort probable qu\u02bcils fissent partie des 95% d\u02bcinternautes qui naviguaient avec. \u00c7a pique.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-web-en-kit\/#note-1\" title=\"J\u02bcaime rappeler aux gens qui pestent apr\u00e8s IE qu\u02bcil est ma foi fort probable qu\u02bcils fissent partie des 95% d\u02bcinternautes qui naviguaient avec. \u00c7a pique.\">[1]<\/a><\/sup>. Ils ont donc con\u00e7u Edge avec pour objectif principal de servir un maximum de sites correctement \u00e0 leurs utilisateurs. Et pour \u00e7a, ils devaient g\u00e9rer les sites con\u00e7us pour WebKit.<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/blogs.windows.com\/msedgedev\/2015\/06\/17\/building-a-more-interoperable-web-with-microsoft-edge\/\"><strong>Alors ils font passer Edge pour WebKit.<\/strong><\/a><\/p>\n<h2>Le <i lang=\"en\">-webkit-only<\/i><\/h2>\n<h3>Les pr\u00e9fixes vendeurs<\/h3>\n<p>Vous commencez \u00e0 flairer l\u02bcarnaque, pas vrai\u00a0? Edge interpr\u00e8te d\u00e9sormais les <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> pr\u00e9fix\u00e9es par <code>-webkit-<\/code>. Bon allez, si \u00e7a n\u02bcest que \u00e7a c\u02bcest de bonne guerre\u00a0!<\/p>\n<p>Sauf que\u2026 <strong>Non<\/strong>. \u00c7a ne s\u02bcarr\u00eate pas \u00e0 \u00e7a.<\/p>\n<h3>Les propri\u00e9t\u00e9s hors sp\u00e9cification<\/h3>\n<p>Pendant tr\u00e8s longtemps, Chrome et Safari ont impl\u00e9ment\u00e9 des nouveaut\u00e9s avant de les proposer aux concepteurs des sp\u00e9cifications \u2014\u00a0notamment des propri\u00e9t\u00e9s et valeurs CSS. \u00c7a permet de mettre un peu de pression sur le processus de sp\u00e9cification et de tenir en haleine les d\u00e9veloppeurs.<\/p>\n<p>Parmi ces nouveaut\u00e9s, la valeur <code>text<\/code> pour la propri\u00e9t\u00e9 <code>background-clip<\/code>.<\/p>\n<p>Cette propri\u00e9t\u00e9 fait partie int\u00e9grante de <a href=\"https:\/\/drafts.csswg.org\/css-backgrounds-3\/#the-background-clip\">la sp\u00e9cification (en anglais<\/a>) depuis longtemps. La valeur <code>text<\/code> a \u00e9t\u00e9 <a href=\"https:\/\/www.webkit.org\/blog\/164\/background-clip-text\/\">propos\u00e9e en 2008 par WebKit (en anglais)<\/a>, et n\u02bc\u00e9tait \u2014\u00a0jusqu\u02bc\u00e0 preuve du contraire\u00a0\u2014 support\u00e9e que par les navigateurs bas\u00e9s sur WebKit.<\/p>\n<h2>Edge g\u00e8re\u00a0!<\/h2>\n<p>Edge l\u02bcinterpr\u00e8te, cette valeur exotique \u2014&nbsp;et sans souci. J\u02bcai d\u00e9couvert \u00e7a inopin\u00e9ment, en me disant que <a href=\"http:\/\/nimbupani.com\/using-background-clip-for-text-with-css-fallback.html\">la solution de repli propos\u00e9e par Divya Manian (en anglais)<\/a> \u00e9tait robuste. En terme de logique, elle est imparable\u00a0: l\u02bcarri\u00e8re-plan est con\u00e7u pour ne s\u02bcappliquer que si le clip est interpr\u00e9t\u00e9, car l&#700;ensemble est pr\u00e9fix\u00e9 par <code>-webkit-<\/code>. Voyez plut\u00f4t&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n[class=&quot;rainbow&quot;] {<br \/>\n  color: #fff;<br \/>\n  display: inline-block;<br \/>\n  \/* -webkit-only: Chrome, Safari, Opera *\/  <br \/>\n  background: -webkit-linear-gradient(\u2026);<br \/>\n  background: -o-linear-gradient(\u2026);<br \/>\n  -webkit-text-fill-color: transparent;<br \/>\n  -webkit-background-clip: text;<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Mais Edge consid\u00e8re d\u00e9sormais les pr\u00e9fixes <code>-webkit-<\/code> comme des <i>aliases<\/i>, et les mange tout crus. \u00c7a aurait pu \u00eatre un probl\u00e8me dans ce cas pr\u00e9cis, puisque th\u00e9oriquement la paire <code>background-clip: text;<\/code> n\u02bcest reconnue que par les navigateurs bas\u00e9s sur WebKit. L\u00e0 encore\u00a0: <strong>surprise<\/strong>\u00a0! Edge l\u02bcapplique sans rechigner.<\/p>\n<h3>Cas isol\u00e9\u00a0?<\/h3>\n<p>De nombreuses techniques ont vu le jour et n\u02bcont v\u00e9cu que pour WebKit. Je m\u02bcinterroge donc\u00a0: parmi ces techniques que nous pensons r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 WebKit, <strong>combien d\u02bcautres encore ont atterri dans Edge discr\u00e8tement\u00a0?<\/strong><\/p>\n<h2>Et Windows Phone, on en parle\u00a0\ud83d\ude04\u00a0?<\/h2>\n<p>Et bien\u2026 En quelque sorte\u00a0! Pour clarifier, pr\u00e9cisons que j\u02bcutilise Windows Phone 8.1, qui embarque IE11. D\u02bcapr\u00e8s mes lectures sur le blog technique de Edge, ce m\u00e9canisme d\u02bcinterpr\u00e9tation des pr\u00e9fixes vendeurs <code>-webkit-<\/code> n\u02bcest inclus que dans Edge \u2014\u00a0en tout cas, il n\u02bcy est fait aucune mention du cousin IE11.<\/p>\n<p>Figurez-vous que <strong>c\u02bcest pourtant le cas<\/strong> (je suis s\u00fbr que vous n\u02bcavez rien vu venir, avec mes gros sabots\u00a0\ud83d\ude07). Enfin\u2026 <strong>Presque<\/strong>.<\/p>\n<h3>Le cas qui pique<\/h3>\n<p><a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/\">Une fois n\u02bcest pas coutume<\/a>, Windows Phone et son IE repr\u00e9sentent une configuration particuli\u00e8re. En l\u02bcoccurrence, IE11 interpr\u00e8te les valeurs <code>-webkit-linear-gradient(\u2026)<\/code> mais est incapable d\u02bcappliquer la valeur <code>text<\/code> pour la prori\u00e9t\u00e9 <code>background-clip<\/code>. Oups\u00a0\ud83d\ude48\u00a0!<\/p>\n<h2>Captures \u00e0 l\u02bcappui<\/h2>\n<p>Dans un monde merveilleux et homog\u00e8ne, nous \u00ab\u00a0devrions\u00a0\u00bb voir ceci\u00a0:<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1704\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1704\" class=\"size-medium wp-image-1704\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/chrome-300x31.png\" alt=\"Capture d\u02bc\u00e9cran de Chrome\" width=\"300\" height=\"31\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/chrome-300x31.png 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/chrome.png 708w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1704\" itemprop=\"description\">Un arc-en-ciel incrust\u00e9 au texte en CSS, visible sur les navigateurs WebKit et Edge<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Et, le cas \u00e9ch\u00e9ant si votre navigateur est allergique aux arc-en-ciels, voici le r\u00e9sultat attendu\u00a0:<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1705\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1705\" class=\"size-medium wp-image-1705\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/firefox-300x30.png\" alt=\"Capture d\u02bc\u00e9cran sur Firefox\" width=\"300\" height=\"30\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/firefox-300x30.png 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/firefox.png 706w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1705\" itemprop=\"description\">Le texte est simplement blanc sur Firefox et IE, pas d\u02bcarc-en-ciel \u00e0 l\u02bchorizon<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Jusque l\u00e0, tout va bien. La m\u00e9canique est belle, aucun danger gr\u00e2ce \u00e0 la solution de repli \u00e9voqu\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment. Maintenant, cassons tout\u00a0! Voici le rendu sur IE11 <strong>et <i lang=\"en\">UC Browser<\/i><\/strong> sur Windows Phone 8.1\u00a0:<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1706\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1706\" class=\"size-medium wp-image-1706\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/windowsphone-300x169.jpg\" alt=\"capture d\u02bc\u00e9cran sur Windows Phone 8.1\" width=\"300\" height=\"169\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/windowsphone-300x169.jpg 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/windowsphone-1024x576.jpg 1024w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/10\/windowsphone.jpg 1280w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1706\" itemprop=\"description\">Le texte est blanc, mais l\u02bcarri\u00e8re-plan arc-en-ciel est appliqu\u00e9<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Difficile de garantir quoi que ce soit dans ces conditions. <i>A priori<\/i> ce probl\u00e8me n\u02bcexiste pas dans les versions ant\u00e9rieures de Windows Phone, et il faut noter que la version bureau d\u02bcIE11 n\u02bcapplique pas l\u02bcarri\u00e8re-plan\u00a0!<\/p>\n<p>Si vous voulez tester par vous-m\u00eames ou compl\u00e9ter mes propos, n\u02bch\u00e9sitez pas \u00e0 dupliquer <a href=\"http:\/\/dabblet.com\/gist\/08fddf3666c39ebc62ca\">mon dabblet<\/a>.<\/p>\n<p>Et pour ceux qui rigolent dans le fond, sachez que <a href=\"http:\/\/gs.statcounter.com\/#mobile_os-FR-monthly-201507-201509-bar\">Windows Phone repr\u00e9sente 4% de parts de march\u00e9 des syst\u00e8mes d\u02bcexploitation sur mobile en France, entre juillet et septembre 2015 (en anglais)<\/a>. Ce n\u02bcest pas n\u00e9gligeable, si tant est qu\u02bcon admette n\u00e9gliger une population<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Je mettrais d\u02bcailleurs ma main a couper qu\u02bcen r\u00e9alit\u00e9 ce chiffre est d\u00e9j\u00e0 sous-estim\u00e9, \u00e0 en croire mes yeux de lynx qui officient dans le tramway, le bus ou le TER \u00e0 Nantes\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-web-en-kit\/#note-2\" title=\"Je mettrais d\u02bcailleurs ma main a couper qu\u02bcen r\u00e9alit\u00e9 ce chiffre est d\u00e9j\u00e0 sous-estim\u00e9, \u00e0 en croire mes yeux de lynx qui officient dans le tramway, le bus ou le TER \u00e0 Nantes\">[2]<\/a><\/sup>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le web, c&#700;est compliqu\u00e9. Je dirais m\u00eame plus&nbsp;: c&#700;est la jungle. De multiples sources, de multiples protocoles d&#700;\u00e9change de donn\u00e9es, de multiple mani\u00e8re d&#700;acc\u00e9der aux contenus. Et aussi plein de gens qui fabriquent des morceaux de web. Ceux-l\u00e0 sont un minimum flemmards \u2014&nbsp;je le sais bien, j&#700;en fais partie. Alors r\u00e9guli\u00e8rement, nous c\u00e9dons \u00e0 la facilit\u00e9 et cela produit des perturbations dans La Force. Un exemple&nbsp;? Les sites <code>-webkit-<\/code> <i>only<\/i>. Parlons-en&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-web-en-kit\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Le web en kit&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1449755455:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_oembed_3ab35d077d445285d24554128db84c12":["{{unknown}}"],"Description":["<abbr lang=\"en\" title=\"Too Long, Didn't Read\">tl;dr<\/abbr>&nbsp;: jetez un \u0153il <a href=\"http:\/\/dabblet.com\/gist\/08fddf3666c39ebc62ca\">\u00e0 ce dabblet<\/a> sur Edge \u2014&nbsp;qui g\u00e8re <code>-webkit-background-clip: text;<\/code> sans broncher."]},"acf":[]},{"date":"2015-10-16T09:22:50","modified":"2015-10-16T09:22:50","slug":"paris-web-et-la-vie","title":{"rendered":"Paris Web et la vie"},"content":{"rendered":"<p>Il s&#700;en est pass\u00e9, des choses, cet \u00e9t\u00e9 <span aria-hidden=\"true\">\u263a<\/span>.<\/p>\n<h2>Livres<\/h2>\n<h3>Guide pratique de choix typographique<\/h3>\n<p>Je l&#700;avais peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9, mais tant pis \u2014&nbsp;j&#700;en suis fier&nbsp;: David Rault m&#700;a fait l&#700;honneur de citer mon <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique\/\">compte-rendu de lecture de son \u00ab&nbsp;Guide pratique de choix typographique&nbsp;\u00bb<\/a> sur la 4<sup>e<\/sup> de couverture de sa r\u00e9\u00e9dition. C&#700;est un excellent livre, je vous le conseille vraiment&nbsp;! Vous le trouverez sur <a href=\"http:\/\/www.adverbum.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique-rault-david-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_4yrc07ab75lc.html\">le site des Ateliers Perrousseaux<\/a>.<\/p>\n<h3>Optimiser son r\u00e9f\u00e9rencement WordPress<\/h3>\n<p>L&#700;ouvrage de <a href=\"http:\/\/www.seomix.fr\/\">Daniel Roch<\/a> s&#700;est \u2014&nbsp;comme attendu&nbsp;\u2014 bien vendu. Pour sa seconde \u00e9dition, Daniel a eu la riche id\u00e9e d&#700;inviter des camarades \u00e0 \u00e9tendre le contenu afin d&#700;aborder des sujets connexes tels que&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>la s\u00e9curit\u00e9, par <a href=\"http:\/\/boiteaweb.fr\/\">Julio Potier<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li>le choix du th\u00e8me, par <a href=\"http:\/\/alexbortolotti.com\/\">Alex Bortolotti<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li>ou encore l&#700;utilisation d&#700;AJAX, par <a href=\"http:\/\/wabeo.fr\/\">Willy Bahuaud<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Il m&#700;a ainsi fait l&#700;honneur de m&#700;inviter pour cette r\u00e9\u00e9dition \u00e0 r\u00e9diger une introduction \u00e0 l&#700;accessibilit\u00e9. Un d\u00e9fi passionnant pour moi, et une gratification remarquable&nbsp;! Je dois bien avouer qu&#700;en relisant ce contenu, j&#700;ai d\u00e9j\u00e0 envie de le r\u00e9\u00e9crire et l&#700;am\u00e9liorer encore \u2014&nbsp;mais je ne cache pas mon plaisir et ma fiert\u00e9 d&#700;avoir pu participer \u00e0 cet ouvrage.<\/p>\n<p>\u00c9videmment, je ne saurais assez vous conseiller de vous procurer ce livre sur <a href=\"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/optimiser-son-referencement-wordpress-9782212141825\">le site des \u00e9ditions Eyrolles<\/a>.<\/p>\n<h3>\u00c9co-conception des sites web<\/h3>\n<p>Simple apart\u00e9 pour mettre en avant la participation de mon fr\u00e8re <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\">Luc Poupard<\/a> \u00e0 la relecture de la r\u00e9\u00e9dition de ce livre \u2014&nbsp;dont la premi\u00e8re \u00e9dition est une mine d&#700;or&nbsp;\u2014 parce que \u00e7a aussi, j&#700;en suis fier&nbsp;! Pour la petite histoire, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 cette relecture suite \u00e0 son intervention lors de Paris Web 2014 intitul\u00e9e \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/internet-et-les-tic-pas-tres-ecologique.php\">Internet et les <abbr title=\"Technologies de l&#700;information et de la communication\">TIC<\/abbr>, pas tr\u00e8s \u00e9cologiques&nbsp;?<\/a>&nbsp;\u00bb. <\/p>\n<p>Vous pouvez vous le procurer sur <a href=\"http:\/\/ecoconceptionweb.com\/\">le site d\u00e9di\u00e9 au livre<\/a>.<\/p>\n<h2>\u00c9v\u00e9nements<\/h2>\n<h3><abbr lang=\"en\" title=\"WordPress\">WP<\/abbr> Tech<\/h3>\n<p>L&#700;an pass\u00e9, j&#700;ai d\u00e9couvert le r\u00f4le d&#700;orateur au WP Tech lors de l&#700;atelier \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech-2014\/\">Th\u00e8me enfant&nbsp;: au-del\u00e0 de la bonne pratique<\/a>&nbsp;\u00bb. Cette ann\u00e9e, j&#700;ai opt\u00e9 pour un autre r\u00f4le, \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e9galement&nbsp;: <strong>b\u00e9n\u00e9vole<\/strong>. Je suis entr\u00e9 dans l&#700;\u00e9quipe un peu en retard, mais je commence \u00e0 travailler un peu et j&#700;ai h\u00e2te de passer cette journ\u00e9e avec le <em lang=\"en\">staff<\/em>&nbsp;! Si vous ne connaissez pas ce formidable \u00e9v\u00e9nement, <a href=\"http:\/\/2015.wptech.fr\">d\u00e9couvrez l&#700;\u00e9dition 2015<\/a>.<\/p>\n<h3>Paris Web<\/h3>\n<p>D\u00e9j\u00e0 la 3<sup>e<\/sup> \u00e9dition \u00e0 laquelle j&#700;assiste et je prends toujours autant de plaisir \u00e0 d\u00e9couvrir les gens et les sujets. Je ne vais pas m&#700;\u00e9tendre sur un compte-rendu, le web en fourmille d\u00e9j\u00e0 et ce n&#700;est pas mon propos du jour \u2014&nbsp;mais comme d&#700;habitude il y a eu de grands moments. Peut-\u00eatre vous ferais-je un v\u00e9ritable retour plus tard <span aria-hidden=\"true\">\u263a<\/span>.<\/p>\n<h2>Travail<\/h2>\n<p>Dans un contexte diff\u00e9rent, j&#700;ai chang\u00e9 de travail&nbsp;!<\/p>\n<p>Apr\u00e8s un an et demi de bons et loyaux services chez <a href=\"http:\/\/www.kosmos.fr\">Kosmos<\/a>, j&#700;ai termin\u00e9 le 30 septembre au soir afin d&#700;encha\u00eener sur Paris Web. Juste apr\u00e8s ces trois jours autour de la Lune pour prendre de la vitesse (j&#700;ai regard\u00e9 Armageddon r\u00e9cemment), j&#700;ai donc d\u00e9marr\u00e9 au poste d&#700;int\u00e9grateur chez <a href=\"http:\/\/www.ornikar.com\">Ornikar<\/a> \u2014&nbsp;et pour le moment j&#700;en suis ravi.<\/p>\n<p>Le changement de type d&#700;entreprise, de m\u00e9thodes et pratiques de travail ainsi que d&#700;\u00e9co-syst\u00e8me technique est tr\u00e8s enrichissant <span aria-hidden=\"true\">\u263a<\/span>.<\/p>\n<h2>Projets<\/h2>\n<p>J&#700;ai toujours une multitude de projets en t\u00eate, mais la plupart rel\u00e8vent de la sph\u00e8re priv\u00e9e. Pour l&#700;aspect m\u00e9tier, je poursuis mes travaux sur <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\">a11y.css<\/a> \u2014&nbsp;m\u00eame si \u00e7a s&#700;av\u00e8re de plus en plus lent. J&#700;ai planifi\u00e9 deux nouvelles bornes, l&#700;une technique et l&#700;autre \u00ab&nbsp;identitaire&nbsp;\u00bb (graphisme, ligne \u00e9ditoriale, r\u00e9seaux sociaux&hellip;).<\/p>\n<p>Et j&#700;ai toujours de nombreux articles en attente. Vous repassez bient\u00f4t&nbsp;?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Une fois n&rsquo;est pas coutume, l&rsquo;absence d&rsquo;actualit\u00e9s sur ce blog s&rsquo;explique par leur abondance <abbr lang=\"en\" title=\"In Real Life\">IRL<\/abbr>. Petit tour d&rsquo;horizon des plus r\u00e9centes&hellip; <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/paris-web-et-la-vie\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Paris Web et la vie&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1444980148:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Il n&rsquo;y a pas que Paris et les potes dans la vie."]},"acf":[]},{"date":"2015-07-15T15:06:31","modified":"2015-07-15T15:06:31","slug":"21e-seminaire-accessiweb","title":{"rendered":"21<sup>e<\/sup> s\u00e9minaire AccessiWeb"},"content":{"rendered":"<p>C\u2019est donc une grande premi\u00e8re, et moi qui lisait les comptes-rendus des pr\u00e9c\u00e9dents s\u00e9minaires sur internet ait enfin pu y assister&nbsp;!<\/p>\n<h2>En tant qu\u2019orateur<\/h2>\n<p>Le th\u00e8me du s\u00e9minaire \u00e9tait \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/inova.snv.jussieu.fr\/evenements\/colloques\/colloques\/index.php?c=87\">Choisir et utiliser un <abbr lang=\"en\" title=\"Content Management System\">CMS<\/abbr> pour cr\u00e9er des contenus accessibles<\/a>&nbsp;\u00bb, organis\u00e9 par <a href=\"http:\/\/accessiblog.fr\/\">Olivier Nourry<\/a>.<\/p>\n<p>Non seulement j\u2019ai pu y assister, mais j\u2019ai m\u00eame \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par Olivier \u00e0 y faire une intervention autour de la m\u00eame th\u00e9matique que celle abord\u00e9e lors du <a href=\"http:\/\/2014.wptech.fr\"><abbr lang=\"en\" title=\"WordPress\">WP<\/abbr> Tech<\/a> au sujet des <strong>th\u00e8mes enfants dans WordPress<\/strong> (et leur utilisation dans une m\u00e9thodologie de travail bas\u00e9e sur l\u2019am\u00e9lioration perp\u00e9tuelle).<\/p>\n<p>WordPress \u00e9tant le CMS le plus utilis\u00e9 au monde &ndash;&nbsp;et de loin&nbsp;&ndash; Olivier souhaitait mettre en avant une pratique concr\u00e8te pour <strong>incorporer l\u2019accessibilit\u00e9 \u00e0 la production de sites WordPress<\/strong>. C\u2019est avec plaisir que j\u2019ai accept\u00e9 le d\u00e9fi.<\/p>\n<p>Je suis cependant peu satisfait de ce que j\u2019ai pu montrer \u00e0 cette occasion, j\u2019\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 par mon auditoire et la nervosit\u00e9 m\u2019a fait perdre pied \u00e0 quelques reprises. En revanche je suis tr\u00e8s heureux d\u2019avoir pu rencontrer des personnes int\u00e9ressantes, et assister aux autres pr\u00e9sentations.<\/p>\n<h2>En tant que spectateur<\/h2>\n<p>C\u2019est surtout dans l\u2019assistance que j\u2019ai pu appr\u00e9cier la qualit\u00e9 de la journ\u00e9e. Toutes les pr\u00e9sentations \u00e9taient incroyablement riches, je retiens notamment&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>la pr\u00e9sentation d\u2019<abbr lang=\"en\" title=\"Authoring Tool Accessibility Guidelines\">ATAG<\/abbr>2 par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/villainjp\">Jean-Pierre Villain<\/a> (qui travaille chez <a href=\"http:\/\/access42.net\/\">Access42<\/a> dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9)&nbsp;;<\/li>\n<li>l\u2019adaptation d\u2019EZ Publish lors de la refonte du site du <a href=\"http:\/\/www.pasdecalais.fr\/\">Pas de Calais<\/a> par <a href=\"http:\/\/www.telmedia.fr\/\">Telmedia<\/a>, pr\u00e9sent\u00e9e par Christophe Caron&nbsp;;<\/li>\n<li>l\u2019atelier <em>barbecue<\/em> consistant \u00e0 \u00e9valuer \u00ab&nbsp;comment ces quatre CMS permettent de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins de contribution typiques en respectant les crit\u00e8res d&rsquo;accessibilit\u00e9&nbsp;\u00bb, avec quatre acteurs repr\u00e9sentant chacun leur CMS de pr\u00e9dilection&nbsp;:\n<ul>\n<li>WordPress \u00e9tait d\u00e9cortiqu\u00e9 par <a href=\"http:\/\/www.accesbilis.fr\/\">Claire Bizingre<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/duael.fr\/\">\u00c9douard Cunibil<\/a> a analys\u00e9 Drupal&nbsp;;<\/li>\n<li>SPIP fut pass\u00e9 au crible par <a href=\"http:\/\/www.pyrat.net\/\">Jacques Pyrat<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li>et finalement <a href=\"http:\/\/cr2a-graphique.fr\/\">Mikael Ruzafa<\/a> a d\u00e9piaut\u00e9 Joomla!&nbsp;;<\/a>\n<\/ul>\n<\/li>\n<li>les d\u00e9marches respectives de WordPress et Drupal pour proposer un CMS accessible d\u00e8s son c\u0153ur, de l\u2019interface d\u2019administration jusqu\u2019aux affichages propos\u00e9s.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Les sujets \u00e9taient extr\u00eamement int\u00e9ressants, et comme l\u2019a \u00e9voqu\u00e9 Olivier pour conclure le s\u00e9minaire&nbsp;: ce type de d\u00e9marche n\u2019a &ndash;&nbsp;\u00e0 ma connaissance, comme \u00e0 la sienne&nbsp;&ndash; <strong>jamais<\/strong> \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en profondeur.<\/p>\n<p>La comparaison de la prise en compte de l\u2019accessibilit\u00e9 des diff\u00e9rents acteurs de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me des CMS est tout \u00e0 fait pertinente et <strong>totalement absent des comparatifs<\/strong> qu\u2019on peut trouver \u00e7a et l\u00e0.<\/p>\n<p>La pr\u00e9sentation des ATAG2 en <strong>des termes compr\u00e9hensibles par un humain<\/strong> est \u00e9galement une performance, que peu de personnes pouvaient r\u00e9aliser. Ayant d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l\u2019aventure de lire et comprendre les ATAG2, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9pat\u00e9 par le travail produit par Jean-Pierre Villain et ait noirci de notes quatre ou cinq pages de mon carnet.<\/p>\n<h2>Ce n\u2019est pas fini&nbsp;!<\/h2>\n<p>Comme Dominique Burger (pr\u00e9sident de BrailleNet) et Olivier Nourry l\u2019ont annonc\u00e9, <strong>un livre blanc est en cours d\u2019\u00e9laboration<\/strong> afin de diffuser le contenu de ce s\u00e9minaire. <\/p>\n<p><strong>Une invitation est \u00e9galement lanc\u00e9e aux professionnels du web &ndash;&nbsp;qui utiliseraient couramment un CMS oubli\u00e9 de ce s\u00e9minaire&nbsp;&ndash; de se plier \u00e0 l\u2019exercice d\u2019\u00e9valuer l\u2019accessibilit\u00e9 de leur outil pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 afin d\u2019enrichir le comparatif.<\/strong><\/p>\n<p>Pour conclure, je suis r\u00e9ellement ravi d\u2019avoir pu <strong>rencontrer, \u00e9changer, apprendre<\/strong> autant et je tiens \u00e0 remercier chaleureusement <strong>l\u2019association BrailleNet<\/strong> pour avoir permis que cet \u00e9v\u00e9nement ait lieu, et Olivier Nourry de m\u2019y avoir invit\u00e9 en tant qu\u2019intervenant&nbsp;: j\u2019en suis tr\u00e8s honor\u00e9.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p><a href=\"http:\/\/www.braillenet.org\/\">L\u2019association BrailleNet<\/a> \u0153uvre depuis des ann\u00e9es en faveur de l\u2019accessibilit\u00e9 num\u00e9rique. Elle est un acteur majeur de l\u2019accessibilit\u00e9 en France, et a notamment cr\u00e9\u00e9 le <a href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/\">r\u00e9f\u00e9rentiel AccessiWeb<\/a> ainsi que <a href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/index.php\/Formations.html\">les formations<\/a>. Les personnes ayant acquis l\u2019expertise en \u00e9valuation ont acc\u00e8s au <a href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/index.php\/groupe-de-travail-accessibilite-web.html\"><abbr title=\"Groupe de Travail AccessiWeb\">GTA<\/abbr><\/a>, et ce dernier se r\u00e9unit deux fois par an lors des s\u00e9minaires. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/21e-seminaire-accessiweb\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;21<sup>e<\/sup> s\u00e9minaire AccessiWeb&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1436965451:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["R\u00e9serv\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aux seuls membres du <abbr title=\"Groupe de Travail AccessiWeb\">GTA<\/abbr>, la 21<sup>e<\/sup> \u00e9dition s\u2019est ouverte aux non-membres."],"_oembed_41ba59036a81e5fe5d86cc7b47c7d57e":["{{unknown}}"]},"acf":[]},{"date":"2015-07-02T16:42:39","modified":"2015-07-02T16:45:35","slug":"wpmx-day","title":{"rendered":"WPMX Day"},"content":{"rendered":"<p>Souhaitant toucher un maximum de personnes dans le public &mdash;&nbsp;tous profils confondus, j\u2019ai donc propos\u00e9 aux organisateurs de parler des points d\u2019accessibilit\u00e9 que chacun traite sans le savoir. Mon objectif \u00e9tait bien entendu d\u2019\u00e9voquer d\u2019autres pratiques abordables et b\u00e9n\u00e9fiques pour les utilisateurs.<\/p>\n<h2>Accessibilit\u00e9 et efficience<\/h2>\n<p>Voici <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wpmx\/\">mon support de pr\u00e9sentation<\/a>. Je ne vais pas forc\u00e9ment m\u2019\u00e9tendre \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019une vid\u00e9o devrait arriver bient\u00f4t, mais je suis relativement satisfait de cette pr\u00e9sentation. Le temps de pr\u00e9paration a \u00e9t\u00e9 \u00e9norme, incluant&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>une phase de recherche assez longue&nbsp;;<\/li>\n<li>la r\u00e9daction d\u2019un synopsis et la d\u00e9finition des diff\u00e9rents m\u00e9tiers types&nbsp;;<\/li>\n<li>une carte heuristique afin de faire \u00e9merger les sujets principaux pour chaque m\u00e9tier&nbsp;;<\/li>\n<li>la cr\u00e9ation d\u2019un plan puis son enrichissement&nbsp;;<\/li>\n<li>la mise en place du support&nbsp;;<\/li>\n<li>les \u00e9changes et relectures, notamment par <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\">Luc Poupard<\/a> et <a href=\"http:\/\/emmanuel.clement.free.fr\/\">Emmanuel Cl\u00e9ment<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Globalement les retours ont \u00e9t\u00e9 positifs et \u00e7a, \u00e7a fait plaisir :).<\/p>\n<h2>Les pr\u00e9sentations<\/h2>\n<p>Les sujets \u00e9taient vari\u00e9s, et c\u2019\u00e9tait extr\u00eamement plaisant. <\/p>\n<p>La pr\u00e9sentation de <a href=\"http:\/\/www.woothemes.com\/woocommerce\/\" hreflang=\"en\">WooCommerce<\/a> par <a href=\"http:\/\/www.remicorson.com\/\" hreflang=\"en\">R\u00e9mi Corson<\/a> \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressante, j\u2019ai d\u00e9couvert beaucoup de choses et ai \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par la progression fulgurante de ce qui fut une simple extension il y a quelques ann\u00e9es. De plus R\u00e9mi est un orateur exp\u00e9riment\u00e9, tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 \u00e9couter&nbsp;!<\/p>\n<p>J\u2019en cite une derni\u00e8re pour ne pas m\u2019\u00e9terniser, j\u2019esp\u00e8re que les autres orateurs ne m\u2019en voudront pas&nbsp;: \u00ab Faites rentrer votre \u00e9l\u00e9phant dans une Smart\u2122 &mdash;&nbsp;Bonnes pratiques sur mobiles \u00bb dont vous trouverez <a href=\"https:\/\/speakerdeck.com\/inpixelitrust\/faites-rentrer-votre-elephant-dans-une-smart-bonnes-pratiques-sur-mobiles\">les slides sur Speakerdeck<\/a>. Pr\u00e9sent\u00e9e par <a href=\"http:\/\/www.inpixelitrust.fr\/\">St\u00e9phanie Walter<\/a> et <a href=\"https:\/\/twitter.com\/theystolemynick\">Jean-Pierre Vincent<\/a>, cette pr\u00e9sentation \u00e9tait rythm\u00e9e, tr\u00e8s dense, et extr\u00eamement instructive. Jetez-y un \u0153il&nbsp;!<\/p>\n<h2>L\u2019organisation<\/h2>\n<p>Pour l\u2019histoire, le nom WPMX vient de l\u2019association <a href=\"http:\/\/wpmx.org\/\">WordPress Meet &#038; eXchange<\/a>. Ce sont donc les membres de l\u2019association qui ont organis\u00e9 le WPMX Day, et je tiens \u00e0 les remercier \u00e0 nouveau ainsi qu\u2019\u00e0 les f\u00e9liciter car ils ont fait un boulot incroyable&nbsp;! Entre la gestion des orateurs qui arrivent qui part avion, qui par train, l\u2019h\u00e9bergement, la restauration, le flux des pr\u00e9sentations altern\u00e9es avec les spots publicitaires des sponsors, leur plan s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sans accro. Chapeau&nbsp;!<\/p>\n<h2>\u00c0 la prochaine&nbsp;!<\/h2>\n<p>Et bien oui, car il y en aura une je l\u2019esp\u00e8re. Vraiment la journ\u00e9e \u00e0 Biarritz, dans un super h\u00f4tel, avec tout ces gens accentu\u00e9s (si, si, ils ont un accent) \u00e9tait vraiment chouette. Et je ne vous parle pas du samedi soir&nbsp;: d\u00eener sur la plage avec St\u00e9phanie, Jean-Pierre ainsi que <a href=\"http:\/\/www.graphikophil.com\/\">Philippe G\u00e9las<\/a> et les organisateurs. C\u2019\u00e9tait vraiment top, merci&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Apr\u00e8s une premi\u00e8re exp\u00e9rience agr\u00e9able lors du <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech-2014\/\"><abbr lang=\"en\" title=\"WordPress\">WP<\/abbr> Tech 2014<\/a> \u00e0 Nantes en novembre dernier, Aur\u00e9lien Denis <i>alias<\/i> <a href=\"http:\/\/wpchannel.com\/\">WordPress Channel<\/a> m\u2019a invit\u00e9 \u00e0 proposer un sujet pour le <a href=\"http:\/\/2015.wpmx.org\/\"><abbr lang=\"en\" title=\"WordPress Meet and Exchange\">WPMX<\/abbr><\/a>. Le premier sujet \u00e0 m\u2019avoir travers\u00e9 l\u2019esprit lui a plu &mdash;&nbsp;ainsi qu\u2019\u00e0 ses comp\u00e8res de l\u2019association&nbsp;&mdash; et me voil\u00e0 embarqu\u00e9 dans l\u2019aventure&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wpmx-day\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;WPMX Day&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1435995036:2"],"Description":["Destin\u00e9e aux professionnels travaillant avec WordPress ainsi qu\u2019aux entreprises l\u2019utilisant, cette journ\u00e9e se voulait plus g\u00e9n\u00e9raliste que le <abbr lang=\"en\" title=\"WordPress\">WP<\/abbr> Tech."]},"acf":[]},{"date":"2015-07-01T10:56:49","modified":"2015-07-03T10:58:07","slug":"httpschecklists-opquast-comoqs-v3workshops","title":{"rendered":"https:\/\/checklists.opquast.com\/oqs-v3\/workshops\/"},"content":{"rendered":"<p>La troisi\u00e8me version du r\u00e9f\u00e9rentiel Opquast est en cours d\u2019\u00e9laboration&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La troisi\u00e8me version du r\u00e9f\u00e9rentiel Opquast est en cours d\u2019\u00e9laboration&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"format":"link","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1551960107:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"":""}},{"date":"2015-05-24T11:06:51","modified":"2015-05-26T09:03:59","slug":"accesslide-la-prise-en-main","title":{"rendered":"AccesSlide&nbsp;: la prise en main"},"content":{"rendered":"<p>Access42 est la soci\u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e conjointement par Armony Altinier (r\u00e9dactrice du livre \u00ab&nbsp;Accessibilit\u00e9 web&nbsp;\u00bb dont j\u2019ai \u00e9crit <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/\">un compte-rendu de lecture<\/a>) et Jean-Pierre Villain apr\u00e8s qu\u2019ils aient remport\u00e9 le march\u00e9 de refonte du <abbr title=\"R\u00e9f\u00e9rentiel G\u00e9n\u00e9ral d\u2019Accessibilit\u00e9 pour les Administrations\">RGAA<\/abbr>3. Ils ont \u00e9t\u00e9 rapidement rejoint par Sylvie Duchateau et Audrey Maniez.<\/p>\n<p>Si vous ne connaissez pas ces noms, sachez qu\u2019ils sont <strong>incontournables dans le domaine de l\u2019accessibilit\u00e9 num\u00e9rique en France<\/strong>. Et c\u2019est peu dire&nbsp;!<\/p>\n<h2>Premier contact<\/h2>\n<p>Pour commencer, je tiens \u00e0 signaler la mani\u00e8re tout \u00e0 fait <strong>attractive<\/strong> qu\u2019a trouv\u00e9 d\u2019Access42 pour communiquer sur ce nouvel outil&nbsp;: c\u2019est suite \u00e0 ma participation \u00e0 leur <a href=\"http:\/\/access42.net\/MAJ-Jeu-concours-le-secret-de-la-licorne.html\">jeu-concours&nbsp;: le secret de la licorne<\/a> que j\u2019ai re\u00e7u un mail signalant dans un premier temps <a href=\"https:\/\/github.com\/access42\/AccesSlide\">le d\u00e9p\u00f4t Github d\u2019AccesSlide<\/a>. <\/p>\n<p>C\u2019est b\u00eate, mais \u00e7a donne envie de regarder&nbsp;! \u00c9tant donn\u00e9 que j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 une solution lors de la pr\u00e9paration de mon atelier pour le <a href=\"http:\/\/2014.wptech.fr\/\">WP Tech<\/a> et que je pr\u00e9pare une conf\u00e9rence pour le <a href=\"http:\/\/2015.wpmx.org\/\">WPMX<\/a>, je me suis lanc\u00e9 dans l\u2019utilisation de cet outil.<\/p>\n<p>De prime abord, <strong>cette solution est tr\u00e8s riche<\/strong>. Le <strong>sommaire<\/strong> ainsi que <strong>les r\u00e9glages utilisateurs<\/strong> sont de tr\u00e8s gros atouts pour ce syst\u00e8me de diaporama.<\/p>\n<p><strong>Commen\u00e7ons par cr\u00e9er le contenu &nbsp;!<\/strong><\/p>\n<h2>La contribution<\/h2>\n<p>Partie cruciale s\u2019il en est, AccesSlide permet de r\u00e9diger ces slides de fa\u00e7on extr\u00eamement simple, en imposant <strong>tr\u00e8s peu de contraintes sur le balisage<\/strong>. Il suffit d\u2019une section avec la bonne classe, et le tour est jou\u00e9&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-markup\">&lt;section class=&quot;slide&quot;&gt; [votre diapo] &lt;\/section&gt;<\/code><\/pre>\n<p>Il est difficile de faire plus simple, et c\u2019est \u00e9quivalent en terme d\u2019efficacit\u00e9 aux solutions populaires telles que <a href=\"http:\/\/lab.hakim.se\/reveal-js\/#\/\" hreflang=\"en\">Reveal.js<\/a>. <strong>Ainsi pour la saisie du contenu, c\u2019est top&nbsp;!<\/strong><\/p>\n<h2>La personnalisation<\/h2>\n<p>L\u2019\u00e9quipe d\u2019Access42 a gard\u00e9 cet aspect important pour l\u2019appropriation en t\u00eate, <strong>et c\u2019est tant mieux<\/strong>. Un syst\u00e8me de th\u00e8mes fonctionne tr\u00e8s bien, ce qui m\u2019a permis d\u2019impl\u00e9menter tr\u00e8s rapidement des styles qui correspondent \u00e0 la fois \u00e0 ce site mais aussi \u00e0 ma pr\u00e9c\u00e9dente pr\u00e9sentation. Quelques ajustements ont \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires, mais rien de bien compliqu\u00e9.<\/p>\n<p>Je dois m\u00eame avouer avoir \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris par la facilit\u00e9 de personnalisation, car la majorit\u00e9 des styles structurels sont cloisonn\u00e9s dans un fichier principal et <strong>\u00e9vite toute forme de collision d\u00e9sagr\u00e9able<\/strong>.<\/p>\n<h2>Mon th\u00e8me<\/h2>\n<p>Ni une, ni deux&nbsp;: j\u2019ai donc cr\u00e9\u00e9 mon th\u00e8me. Voici donc <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech\/\">le support de mon atelier du WP Tech<\/a> refondu en utilisant AccesSlide. Qu\u2019en pensez-vous&nbsp;?<\/p>\n<p>Pour rester fid\u00e8le \u00e0 ma premi\u00e8re pr\u00e9sentation \u2014&nbsp;mais aussi pour essayer de creuser un peu plus&nbsp;\u2014 je suis all\u00e9 faire quelques modifications plus profondes.<\/p>\n<h3>Les pictogrammes en <abbr lang=\"en\" title=\"Scalable Vector Graphics\">SVG<\/abbr><\/h3>\n<p>Mon dada du moment. Les boutons et liens ic\u00f4nes sont int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 l\u2019aide d\u2019une police d\u2019ic\u00f4ne dans la version \u00ab&nbsp;officielle&nbsp;\u00bb propos\u00e9e par Access42. Personnellement, je n\u2019aime pas cette technique, que je trouve moins robuste qu\u2019une bonne vieille balise image avec une source vectorielle. J\u2019ai donc chang\u00e9 la fa\u00e7on de g\u00e9rer ces boutons. \u00c7a m\u2019am\u00e8ne \u00e0 une premi\u00e8re remarque d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ral, mais sans \u00eatre expert <strong>je pense que le javascript peut encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9<\/strong> car on trouve beaucoup de r\u00e9p\u00e9titions.<\/p>\n<p>Pour information, il s\u2019av\u00e8re que si une balise image a une source svg, il faut ajouter le r\u00f4le image afin que VoiceOver acc\u00e8de \u00e0 l\u2019alternative textuelle&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-markup\">&lt;img src=&quot;*.svg&quot; alt=&quot;Quel essai !&quot; role=&quot;img&quot; <br \/>\n     width=&quot;8&quot; height=&quot;8&quot; \/&gt;<\/code><\/pre>\n<p>\u00c9tant donn\u00e9 que \u00e7a ne constitue pas un effort insurmontable ni m\u00eame complexe, je pr\u00e9f\u00e8re toujours cette version (qui fonctionne \u00e0 partir d\u2019<abbr lang=\"en\" title=\"Internet Explorer\">IE<\/abbr>9).<\/p>\n<p>Un petit coucou et un grand merci \u00e0 Nicolas Hoffmann qui, suite  \u00e0 mon interrogation, a permis de confirmer ce diagnostic en haranguant la pl\u00e8be sur Twitter. Lisez <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Nico3333fr\/status\/601687531218931712\">le fil de discussion<\/a>, c\u2019est tr\u00e8s int\u00e9ressant !<\/p>\n<h3>La transition en <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr><\/h3>\n<p>J\u2019avais particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9 la gestion des transitions sur Reveal.js, plut\u00f4t simple et efficace \u00e0 l\u2019aide de CSS. Aucun des effets propos\u00e9s par AccesSlide ne correspondaient \u00e0 celui que j\u2019utilisais pr\u00e9c\u00e9demment, alors je l\u2019ai re-cr\u00e9\u00e9 et ajout\u00e9&nbsp;!<\/p>\n<p>L\u00e0 encore, <strong>ce fut extr\u00eamement facile<\/strong> en d\u00e9clarant la nouvelle animation <a href=\"https:\/\/github.com\/access42\/AccesSlide\/blob\/master\/AccesSlide.js#L63\" hreflang=\"en\">conform\u00e9ment aux isntructions laiss\u00e9es dans le fichier javascript principal<\/a>. C\u00f4t\u00e9 utilisateur, vous pourrez voir cette animation en la choisissant dans les r\u00e9glages&nbsp;: je l\u2019ai nomm\u00e9e \u00ab&nbsp;Coulisse vers la gauche&nbsp;\u00bb puisque c\u2019est ce qu\u2019elle fait&nbsp;!<\/p>\n<p>Ainsi le conteneur principal se voit affubler d\u2019un attribut <code>data-effect<\/code> dont la valeur est le nom de l\u2019effet. Il n\u2019en faut pas plus pour appliquer la transition CSS de mes r\u00eaves (m\u00eame si je dois avouer devoir truander un peu afin de ne pas toucher aux fichiers originels)&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\">[data-effect=&quot;ffoodd&quot;] .slide {<br \/>\n  display: block !important;<br \/>\n  opacity: 0;<br \/>\n  margin: .5rem;<br \/>\n  position: absolute;<br \/>\n  top: 0 !important;<br \/>\n  visibility: hidden;<br \/>\n  transform-style: preserve-3d;<br \/>\n  transition: <br \/>\n    transform-origin .8s cubic-bezier(.26, .86, .44, .985),<br \/>\n    transform .8s cubic-bezier(.26, .86, .44, .985),<br \/>\n    visibility .8s cubic-bezier(.26, .86, .44, .985),<br \/>\n    opacity .8s cubic-bezier(.26, .86, .44, .985);<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n[data-effect=&quot;ffoodd&quot;] .slide[style*=&quot;display: none&quot;] {<br \/>\n  opacity: 0;<br \/>\n  pointer-events: none;<br \/>\n  position: absolute;<br \/>\n  transform: translate3d( -150%, 0, 0 );<br \/>\n  visibility: hidden;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n\/* C\u2019est l\u00e0 que je truande :P *\/<br \/>\n[data-effect=&quot;ffoodd&quot;] .slide[style*=&quot;display: block&quot;] {<br \/>\n  opacity: 1          !important;<br \/>\n  position: relative  !important;<br \/>\n  visibility: visible !important;<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n[data-effect=&quot;ffoodd&quot;] .slide[style*=&quot;display: block&quot;] ~ .slide[style*=&quot;display: none&quot;] {<br \/>\n  transform: translate3d( 150%, 0, 0 );<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Et puis pour le fun, j\u2019ai ajout\u00e9 une animation au chargement de la page&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\">@keyframes move-up {<br \/>\n  from {<br \/>\n    transform: translateY( 100% ) translateZ( 0 );<br \/>\n    opacity: 0;<br \/>\n  }<br \/>\n}<br \/>\n<br \/>\n[data-effect=&quot;ffoodd&quot;] #wrapper {<br \/>\n  animation: move-up .8s cubic-bezier(.165, .840, .440, 1);<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Et le tour est jou\u00e9&nbsp;\u263a.<\/p>\n<h2>Participez&nbsp;!<\/h2>\n<p>Pour le moment mon th\u00e8me est trop \u00e9loign\u00e9 de la solution originelle pour que je puisse le proposer simplement, mais avec un peu de r\u00e9\u00e9criture ce devrait \u00eatre faisable (tout comme l\u2019animation). <strong>Je tenterai de les proposer \u00e0 Access42 d\u00e8s que mon temps libre me le permettra<\/strong>&nbsp;!<\/p>\n<p>M\u00eame si je ne m\u2019en suis pas servi, je tiens \u00e9galement \u00e0 souligner l\u2019utilisation de fichiers partiels et du post-processeur <a href=\"http:\/\/www.myth.io\/\" hreflang=\"en\">Myth<\/a> pour g\u00e9n\u00e9rer les sources. Le d\u00e9coupage en fichiers partiels rend l\u2019orientation dans les fichiers encore plus clair. C\u00f4t\u00e9 compilation, une configuration basique pour Grunt est aussi mise \u00e0 disposition.<\/p>\n<p><strong>Tout est fait pour que quiconque puisse s\u2019approprier la solution rapidement.<\/strong><\/p>\n<p>Ah oui au fait, il y a d\u2019autres fonctionnalit\u00e9s que je n\u2019ai m\u00eame pas \u00e9voqu\u00e9es&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>les styles pour l\u2019impression&nbsp;;<\/li>\n<li>le responsive&nbsp;;<\/li>\n<li>un mode plan&nbsp;;<\/li>\n<li>un syst\u00e8me d\u2019internationalisation g\u00e9r\u00e9 <i>via<\/i> javascript.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Plut\u00f4t pas mal, non&nbsp;\u263a&nbsp;?<\/p>\n<p><strong>Alors \u00e0 votre tour de contribuer<\/strong>&nbsp;: <a href=\"https:\/\/github.com\/access42\/AccesSlide\" hreflang=\"en\">AccesSlide est sur Github<\/a>&nbsp;!<\/p>\n<h2>\u00c9pilogue<\/h2>\n<p>Il me reste un point important remont\u00e9 par <a href=\"http:\/\/anysurfer.be\/fr\">Sophie Schuermans<\/a> concernant l\u2019aspect responsive que j\u2019ai un peu endommag\u00e9. Et je tiens \u00e9galement \u00e0 remercier <a href=\"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/source\/\">Nicolas Hoffmann<\/a> pour sa relecture attentive et ses conseils, ainsi qu\u2019<a href=\"http:\/\/accessiblog.fr\/\">Olivier Nourry<\/a> pour son int\u00e9r\u00eat&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Auriez-vous \u2012&nbsp;par hasard&nbsp;\u2012 d\u00e9j\u00e0 cherch\u00e9 une solution pour cr\u00e9er des diaporamas accessibles&nbsp;? De nombreuses solutions existent, mais aucune n\u2019\u00e9tait r\u00e9ellement satisfaisante\u2026 C\u2019est d\u00e9sormais le cas avec <a href=\"http:\/\/accesslide.net\/\">AccesSlide<\/a>, dont j\u2019avais d\u00e9couvert l\u2019existence apr\u00e8s le petit jeu du 1<sup>er<\/sup> avril organis\u00e9 par <a href=\"http:\/\/www.access42.net\/\">Access42<\/a>. Ma premi\u00e8re prise en main a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agr\u00e9able alors me voil\u00e0 lanc\u00e9 dans quelques explications et une d\u00e9monstration pour en vanter les m\u00e9rites&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/accesslide-la-prise-en-main\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;AccesSlide&nbsp;: la prise en main&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1432623724:2"],"Description":["La conf\u00e9rence que je m\u2019appr\u00eate \u00e0 donner lors du <a href=\"http:\/\/2015.wpmx.org\/\">WPMX Day<\/a> est l\u2019occasion de cr\u00e9er un nouveau diaporama. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient <a href=\"http:\/\/www.access42.net\">Access42<\/a> et son superbe outil <a href=\"htt\/\/www.accesslide.net\">AccesSlide<\/a>&nbsp;!"]},"acf":[]},{"date":"2015-04-07T09:00:38","modified":"2015-04-01T09:23:14","slug":"choisir-ses-couleurs-pour-le-web","title":{"rendered":"Choisir ses couleurs pour le Web"},"content":{"rendered":"<p>Ce livre nous donne quelques cl\u00e9s pour en apprendre les tenants et les aboutissants.<\/p>\n<h2>Les fondations<\/h2>\n<p>Le livre est plut\u00f4t bien con\u00e7u, d\u00e9marrant \u00e0 la base de la th\u00e9orie pour terminer par des exemples de mise en pratique. Le sommaire est d\u2019ailleurs r\u00e9v\u00e9lateur de la logique du livre&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>Terminologie<\/li>\n<li>Groupes de couleurs<\/li>\n<li>Signification des couleurs<\/li>\n<li>Accords de couleurs<\/li>\n<li>Cr\u00e9er une palette de couleurs<\/li>\n<li>R\u00e8gles d&rsquo;utilisation de la couleur pour le web<\/li>\n<li>Appliquer la couleur \u00e0 vos sites web<\/li>\n<li>R\u00e9f\u00e9rences<\/li>\n<\/ol>\n<p>Globalement, bien que simple, cet ouvrage couvre un large \u00e9ventail de connaissances au sujet des couleurs. La terminologie est <strong>d\u00e9taill\u00e9e<\/strong> et <strong>illustr\u00e9e<\/strong>, la signification des couleurs mentionne l\u2019aspect culturel avec exemples \u00e0 l\u2019appui, les accords et les palettes sont pr\u00e9sent\u00e9s de fa\u00e7on tr\u00e8s communicative \u00e9galement.<\/p>\n<h2>Qualit\u00e9s<\/h2>\n<p>La couleur dans la cr\u00e9ation graphique se heurte souvent au m\u00eame \u00e9cueil&nbsp;: la <strong>subjectivit\u00e9<\/strong>. Comme on dit souvent&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Les go\u00fbts et les couleurs<\/p><\/blockquote>\n<p>Palier cette difficult\u00e9 se fait relativement facilement, en <strong>qualifiant les couleurs et leurs accords<\/strong>. et bien ce livre le fait \u00e0 merveille, et en tout transparence. \u00c7a s\u2019av\u00e8re tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 parcourir. De plus la qualit\u00e9 des visuels et des exemples est bonne, sans \u00eatre extraordinaire.<\/p>\n<p>Il ne s\u2019agit pas d\u2019un livre destin\u00e9 aux sp\u00e9cialistes mais il permet aux profanes de d\u00e9couvrir en profondeur la th\u00e9matique des couleurs.<\/p>\n<h2>Cas pratique<\/h2>\n<p>Les couleurs ont \u00e9t\u00e9 un sujet tr\u00e8s particulier lorsque j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 la refonte de ce site, au m\u00eame titre que la typographie et la mise en page par exemple. C\u2019est pourquoi j\u2019ai analys\u00e9 r\u00e9trospectivement la gamme de couleurs choisies, avec l\u2019aide du livre.<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/ffoodd-300x55.png\" alt=\"\" width=\"300\" height=\"55\" class=\"aligncenter size-medium wp-image-1522\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/ffoodd-300x55.png 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/ffoodd-1024x188.png 1024w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/ffoodd.png 1255w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><\/p>\n<p>Pour faire simple, voil\u00e0 les connotations transport\u00e9es par les couleurs principales&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><strong>bleu sombre<\/strong>&nbsp;: loyaut\u00e9, honn\u00eatet\u00e9, force, confiance, sagesse, assurance, masculin, dignit\u00e9, force, autorit\u00e9, s\u00e9r\u00e9nit\u00e9&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>rouge vif<\/strong>&nbsp;: passion, optimisme, \u00e9nergie, dynamisme.<\/li>\n<\/ul>\n<p>L\u2019accord de ces deux couleurs g\u00e9n\u00e8re de la <strong>tension<\/strong>, et le blanc cass\u00e9 permet d\u2019adoucir l\u2019aspect g\u00e9n\u00e9ral et d\u2019\u00e9tablir une zone confortable contrastant avec le fond. \u00c7a correspond assez bien \u00e0 ce que je souhaitais obtenir lors de la refonte.<\/p>\n<p>C\u2019est une lecture tr\u00e8s basique, mais c\u2019est le niveau dont je dispose actuellement :).<\/p>\n<h2>Un avis<\/h2>\n<p>Pour terminer, c\u2019est une lecture int\u00e9ressante pour quiconque est pris de curiosit\u00e9 pour ce domaine. <strong>Si les couleurs vous parlent, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 vous procurer ce livre.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Apr\u00e8s le \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique\/\">Guide pratique de choix typographique<\/a>&nbsp;\u00bb, voici un bouquin pour nous aider \u00e0 bien choisir nos couleurs. M\u00eame si \u00ab&nbsp;pour le web&nbsp;\u00bb est plus une accroche qu\u2019une sp\u00e9cialisation du livre, le livre explique les principales notions avec clart\u00e9. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/choisir-ses-couleurs-pour-le-web\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Choisir ses couleurs pour le Web&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1427872994:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Cameron Chapman"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["02\/10\/2014"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782212140415"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["144"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":[""],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/choisir-ses-couleurs-pour-le-web-9782212140415"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["4"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["La couleur a un impact titanesque sur la perception des choses&nbsp;: elle peut aussi bien induire une bonne impression qu\u2019un mauvais <i>a priori<\/i>."]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Cameron Chapman","date_de_parution":"02\/10\/2014","ean13":9782212140415,"nombre_de_pages":144,"collection":"","lien":"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/choisir-ses-couleurs-pour-le-web-9782212140415","note":4}},{"date":"2015-03-30T14:30:04","modified":"2016-01-07T16:12:06","slug":"decouvrez-le-calcul-magique","title":{"rendered":"D\u00e9couvrez le calcul magique"},"content":{"rendered":"<p>Et \u00e7a, c\u2019\u00e9tait pas terrible. Non, vraiment pas. On cherchait fr\u00e9n\u00e9tiquement \u00e0 obtenir le m\u00eame rendu sur tous les navigateurs et tous les \u00e9crans. Aujourd\u2019hui, c\u2019est dr\u00f4le \u2014&nbsp;\u00e0 l\u2019\u00e9poque, c\u2019\u00e9tait le nerf de la guerre.<\/p>\n<h2>Les valeurs uniques<\/h2>\n<p>Cette recherche de perfection \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement entrav\u00e9e par plusieurs\u00a0limitations techniques&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>les <strong>styles par d\u00e9faut des navigateurs<\/strong> diff\u00e9raient, parfois beaucoup\u00a0\u2014&nbsp;ce probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu \u00e0 coup de <i lang=\"en\">reset<\/i> ou de <i lang=\"en\">normalize<\/i>&nbsp;;<\/li>\n<li>les unit\u00e9s relatives \u00e9taient parfois compliqu\u00e9es \u00e0 man\u0153uvrer, \u00e0 cause d\u2019<strong>inconsistances dans les valeurs calcul\u00e9es<\/strong> par les navigateurs (notamment la question des arrondis) mais ces derniers ont plut\u00f4t bien corrig\u00e9 le tir, depuis&nbsp;;<\/li>\n<li><strong>les unit\u00e9s diff\u00e9rentes<\/strong>, difficiles \u00e0 manipuler ensemble (<code>px<\/code>, <code>%<\/code>, <code>em<\/code>, etc.)&nbsp;;<\/li>\n<li>l\u2019<strong>incompr\u00e9hension des mod\u00e8les de bo\u00eete<\/strong>, \u00a0au moment ou tout le monde bl\u00e2mait le mode <i lang=\"en\">quirks<\/i> d\u2019<abbr lang=\"en\" title=\"Internet Explorer\">IE<\/abbr> avant de l\u2019adopter massivement sous sa forme <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> (<code>box-sizing: border-box;<\/code>, pour ceux qui se posent la question).<\/li>\n<\/ul>\n<p>Pour l\u2019int\u00e9grateur, ces diff\u00e9rents tracas pouvaient \u00eatre r\u00e9solus de la m\u00eame fa\u00e7on&nbsp;: des valeurs absolues en pixels, de pr\u00e9f\u00e9rence. Ainsi ajustions-nous nos largeurs, marges internes et marges externes <strong>au pixel pr\u00e8s<\/strong>.<\/p>\n<p>D\u00e9sormais il est relativement rare d\u2019en arriver \u00e0 ces extr\u00e9mit\u00e9s, gr\u00e2ce aux nombreux outils qui sont apparus ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Il en est un en particulier qui aide bien, lorsque <code>box-sizing<\/code> ne suffit pas&nbsp;: la fonction <code>calc()<\/code>.<\/p>\n<h2>La fonction calc() \u00e0 la rescousse<\/h2>\n<p>Pour faire simple \u2014&nbsp;vous la connaissez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0&nbsp;\u2014 elle permet de r\u00e9aliser des calculs simples directement dans les styles, <strong>en mixant les unit\u00e9s<\/strong>.<\/p>\n<p>Dans un \u00e9cosyst\u00e8me rempli de nombres magiques et d\u2019int\u00e9gration <i lang=\"en\">pixel perfect<\/i>, une reprise partielle du code peut s\u2019av\u00e9rer extr\u00eamement fastidieuse. <\/p>\n<p>En l\u2019occurrence, c\u2019\u00e9tait mon cas lors d\u2019un <abbr lang=\"en\" title=\"Proof of Concept\">POC<\/abbr> l\u2019an dernier. Je devais travailler un gabarit souple en surcouche d\u2019une structure fig\u00e9e, <strong>sans acc\u00e8s au <abbr lang=\"en\" title=\"Document Object Model\">DOM<\/abbr><\/strong>.<\/p>\n<p>Ce fut relativement simple \u00e0 l\u2019exception d\u2019un point&nbsp;: il fallait un bloc image avec titre superpos\u00e9, qui prenne les deux tiers de la largeur du site \u2014&nbsp;largeur devenue relative, je le rappelle&nbsp;\u2014 en partant de la colonne centrale. Jusque l\u00e0, \u00e7a va&nbsp;! Le point vraiment compliqu\u00e9 est que le bloc de la colonne de droite devait suffisamment se d\u00e9caler en hauteur pour laisser la place \u00e0 ce nouveau contenu, tout en respectant le ratio de l\u2019image constituant ce nouvel \u00e9l\u00e9ment \u2014&nbsp;puisqu\u2019elle sera souple \u00e9galement. Ah, et pour s\u2019amuser un peu visuellement, il faudrait conserver un rappel visuel du colonage au-dessus du nouveau bloc&nbsp;!<\/p>\n<p>Bien, utilisons une bordure en haut pour g\u00e9rer le d\u00e9calage&nbsp;!<\/p>\n<p><strong>\u00c7a commence \u00e0 faire un certain nombre de calculs, vous ne trouvez pas&nbsp;?<\/strong><\/p>\n<h2>La situation complexe<\/h2>\n<p>Textuellement, \u00e7a n\u2019est pas forc\u00e9ment \u00e9vident. Voici une petite illustration, dans laquelle la zone blanche est le nouvel \u00e9l\u00e9ment, et le bloc rouge est la bordure dont je devais ajuster la dimension&nbsp;:<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1541\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1541\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/calc-300x209.png\" alt=\"Repr\u00e9sentation graphique des proportions entre les blocs\" width=\"300\" height=\"209\" class=\"size-medium wp-image-1541\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/calc-300x209.png 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2015\/03\/calc.png 1001w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1541\" itemprop=\"description\">Repr\u00e9sentation graphique des proportions entre les blocs<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Finalement, je suis parvenu \u00e0 simplifier le calcul en tournant autour du ratio de l\u2019image utilis\u00e9e (en blanc sur le sch\u00e9ma), soit <strong>431:950<\/strong>. Il s\u2019agissait donc d\u2019exprimer la hauteur de la bordure selon 3 valeurs&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>la proportion en largeur que repr\u00e9sente ce nouveau bloc par rapport au <i lang=\"en\">viewport<\/i>, soit <code>72%<\/code>&nbsp;;<\/li>\n<li>le ratio de l\u2019image utilis\u00e9e, en l\u2019occurrence <code>431\/950<\/code>&nbsp;;<\/li>\n<li>le d\u00e9calage suppl\u00e9mentaire \u00e0 ajouter au-dessus et en-dessous pour l\u2019esth\u00e9tisme, ici <code>4.8em<\/code>.<\/li>\n<\/ol>\n<h2>La magie op\u00e8re<\/h2>\n<p>Et voil\u00e0 comment on aboutit \u00e0&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\">aside {<br \/>\n  border-top-width: calc( 72vw * 431 \/ 950 + 4.8em);<br \/>\n}<\/code><\/pre>\n<p>Gr\u00e2ce \u00e0 ce calcul, le d\u00e9calage reste correct et proportionnel au reste de l\u2019\u00e9cran, et l\u2019aspect graphique est homog\u00e8ne dans tous les contextes d\u2019affichage.<\/p>\n<h2>Les suppl\u00e9ments<\/h2>\n<p>Depuis ce POC, j\u2019ai d\u00e9couvert le travail de <a href=\"http:\/\/gasteroprod.com\/\">Nicolas Hoizey<\/a> sur <a href=\"https:\/\/github.com\/nhoizey\/esviji\" hreflang=\"en\">esviji V2<\/a>, qui utilise <a href=\"https:\/\/github.com\/nhoizey\/esviji\/blob\/master\/src\/sass\/_screen.scss\" hreflang=\"en\">les ratios, les calculs et les unit\u00e9s de viewport<\/a> pour atteindre un degr\u00e9 d\u2019adaptation aux \u00e9crans extraordinaire. Je vous conseille de garder un \u0153il sur son projet, et surtout de parcourir <a href=\"https:\/\/gist.github.com\/nhoizey\/f31cf92114a376a23155\" hreflang=\"en\">la feuille de styles g\u00e9n\u00e9r\u00e9e<\/a> qui est remarquablement \u00e9crite&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Vous souvenez-vous de cette expression fort courante il y a quelques ann\u00e9es, le fameux \u00ab&nbsp;nombre magique&nbsp;\u00bb&nbsp;? Cette pratique a tendance \u00e0 dispara\u00eetre depuis l\u2019av\u00e8nement du <i lang=\"en\">responsive design<\/i> et le besoin de souplesse, que ne permettait pas un <code>height:&amp;nbsp;42px;<\/code>. Mais les nouvelles propri\u00e9t\u00e9s CSS et le support des navigateurs m\u2019ont permis de rencontrer le niveau deux de ce sortil\u00e8ge&nbsp;: le <strong>calcul magique<\/strong>. Venez voir, c\u2019est rigolo&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/decouvrez-le-calcul-magique\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;D\u00e9couvrez le calcul magique&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1452179416:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Le nombre magique \u00e9tait un sympt\u00f4me d\u2019une maladie r\u00e9pandue, la qu\u00eate du <i lang=\"en\">pixel perfect<\/i>. On se retrouvait \u00e0 tout caler au pixel pr\u00e8s."]},"acf":[]},{"date":"2015-03-23T09:00:27","modified":"2015-03-06T13:56:50","slug":"sass-pour-les-webdesigners","title":{"rendered":"Sass pour les webdesigners"},"content":{"rendered":"<p>En revanche, cette collection est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la d\u00e9couverte des sujets. Leur accroche le sous-entend&nbsp;:<\/p>\n<blockquote lang=\"en\"><p>Brief books for people who make websites<\/p><\/blockquote>\n<p>C\u2019est pourquoi les livres abordant un langage particulier ne m\u2019ont jamais r\u00e9ellement appris&nbsp;: concernant le <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr>5 ou le <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>3, je connais les bases et ma veille r\u00e9guli\u00e8re me permet de les entretenir. Cet ouvrage sur Sass ne d\u00e9roge pas, je n\u2019ai pas appris grand chose &mdash;&nbsp;malgr\u00e9 \u00e7a je vous recommande ce livre&nbsp;!<\/p>\n<h2>\u00c0 l\u2019abordage<\/h2>\n<p>Pour d\u00e9buter, pr\u00e9cisions que le livre a un objectif. Il ne se contente pas d\u2019\u00e9num\u00e9rer les fonctionnalit\u00e9s de Sass, mais vise plut\u00f4t \u00e0 persuader les personnes r\u00e9ticentes ou intimid\u00e9es par Sass qu\u2019il n\u2019y a aucun risque ni aucun investissement particulier \u00e0 commencer \u00e0 l\u2019utiliser.<\/p>\n<p>En effet, il est toujours possible d\u2019\u00e9crire son CSS normalement, <strong>sans rien changer \u00e0 ses habitudes de travail \u00e9tablies<\/strong>. On peut cependant d\u00e9buter gentiment par d\u00e9finir une variable et l\u2019utiliser, ou jouer avec un mixin simple. \u00c7a ne co\u00fbte rien, c\u2019est facile \u00e0 faire, bref&nbsp;: que du bonheur&nbsp;!<\/p>\n<h2>\u00c0 l\u2019am\u00e9ricaine<\/h2>\n<p>On peut en dire ce qu\u2019on veut, mais les auteurs de la collection sont des orateurs hors pair et des r\u00e9dacteurs n\u00e9s. La plupart ont apport\u00e9 tellement d\u2019id\u00e9es \u00e0 nos m\u00e9tiers, nos fa\u00e7ons de les voir et nos m\u00e9thodologies de travail qu\u2019ils sont l\u2019\u00e9quivalent de proph\u00e8tes, que tout le monde \u00e9coute attentivement.<\/p>\n<p>Dans cet ouvrage, Dan Cederholm (qui a d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 \u00ab <em>CSS3 pour les webdesigners<\/em> \u00bb, dans la m\u00eame collection) d\u00e9montre une fois de plus sa capacit\u00e9 \u00e0 expliquer clairement les points techniques, \u00e0 \u00e9tablir une connivence avec le lecteur et \u00e0 s\u2019exprimer avec efficience. <strong>Tout \u00e7a rend ce livre extr\u00eamement agr\u00e9able \u00e0 lire<\/strong>.<\/p>\n<h2>\u00c0 l\u2019envie<\/h2>\n<p>M\u00eame si je n\u2019ai pas appris grand chose, ce livre est un bon ouvrage, agr\u00e9able \u00e0 lire et que je conseille tout particuli\u00e8rement aux personnes qu\u2019on peut affubler de l\u2019\u00e9tiquette <em>webdesigner<\/em> et qui n\u2019ont pas encore mis les mains dans le cambouis de Sass.<\/p>\n<p>Toutefois je place un l\u00e9ger b\u00e9mol sur le fait que ce livre en <abbr title=\"Version Originale\">VO<\/abbr> a d\u00e9j\u00e0 deux ans, et que certaines recommandations de l\u2019\u00e9poque sont devenues d\u00e9su\u00e8tes. Je pense notamment \u00e0 l\u2019imbrication des s\u00e9lecteurs pour refl\u00e9ter le <abbr lang=\"en\" title=\"Document Object Model\">DOM<\/abbr>, qui est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme une mauvaise pratique \u00e0 bien des \u00e9gards.<\/p>\n<p>\u00c9tant donn\u00e9 le rapport qualit\u00e9 prix de cet ouvrage, <strong>je le recommande \u00e0 tous les d\u00e9butants en Sass, qu\u2019ils soient \u00e9tudiants ou professionnels aguerris<\/strong>&nbsp;!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je suppose qu\u2019il n\u2019est plus besoin de pr\u00e9senter Sass, ni Dan Cederholm. J\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 utiliser Sass il y a un ou deux ans, apr\u00e8s m\u2019\u00eatre beaucoup pr\u00e9par\u00e9 pour \u00e9viter les pi\u00e8ges et abus qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e9gions dans les publications sur le sujet. Je n\u2019y trouve toujours qu\u2019 un int\u00e9r\u00eat limit\u00e9 et dans un contexte historique fini. En revanche j\u2019appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment la collection <a href=\"http:\/\/abookapart.com\/\" lang=\"en\">A Book Apart<\/a> (traduite en fran\u00e7ais par <a href=\"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Collection\/10768\/a-book-apart\">Eyrolles<\/a>), alors j\u2019ai achet\u00e9 et lu ce nouvel ouvrage&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-pour-les-webdesigners\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Sass pour les webdesigners&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1465913051:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Dan Cederholm"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["26\/02\/2015"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782212141474"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["96"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":["A book apart"],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/sass-pour-les-web-designers-9782212141474"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["3"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["La collection <em lang=\"en\">A Book Apart<\/em> <a href=\"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Collection\/10768\/a-book-apart\">traduite chez Eyrolles<\/a> est une valeur s\u00fbre. La base, certes, mais la base saine. Ce livre confirme \u00e0 nouveau la qualit\u00e9 de ces publications."]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Dan Cederholm","date_de_parution":"26\/02\/2015","ean13":9782212141474,"nombre_de_pages":96,"collection":"A book apart","lien":"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/sass-pour-les-web-designers-9782212141474","note":3}},{"date":"2015-03-09T08:00:48","modified":"2015-03-04T15:03:38","slug":"javascript-and-jquery","title":{"rendered":"JavaScript and Jquery"},"content":{"rendered":"<p> Ce livre vise \u00e0 faire le premier pas vers une utilisation correcte du JS. Il explique en d\u00e9tail les concepts cl\u00e9s du langage.<\/p>\n<h2>La m\u00e9taphore des objets<\/h2>\n<p>Tr\u00e8s appr\u00e9ciable pour le d\u00e9butant que je suis, la premi\u00e8re partie sur les bases de la programmation et la pr\u00e9sentation des fonctions, m\u00e9thodes et objets est abord\u00e9e efficacement&nbsp;: imaginez une voiture. La suite est simple, il s\u2019agit de votre objet et elle dispose de propri\u00e9t\u00e9s, de m\u00e9thodes et de fonctions pour g\u00e9rer le tout.<\/p>\n<p>Je ne vais pas vous pr\u00e9senter le contenu (vous irez le lire&nbsp;!) mais simplement \u00e9voquer l\u2019approche choisie, qui m\u2019a sembl\u00e9e extr\u00eamement pertinente. C\u2019est le reproche que je fais tr\u00e8s souvent aux livres qui souhaite vous faire d\u00e9marrer avec le JS&nbsp;: ils sont r\u00e9dig\u00e9s par des techniciens, avec un vocabulaire de techniciens.<\/p>\n<p>Ici, le seul pr\u00e9-requis est de conna\u00eetre un minimum HTML et CSS.<\/p>\n<h2>Illustrations et sch\u00e9mas<\/h2>\n<p>La v\u00e9ritable force de cet ouvrage r\u00e9side dans sa mise en page et ses multiples illustrations. La repr\u00e9sentation graphique \u2014&nbsp;sous forme de sch\u00e9mas&nbsp;\u2014 des encha\u00eenements logiques est un atout consid\u00e9rable. C\u2019est la solution par laquelle je transitais syst\u00e9matiquement lorsque je d\u00e9couvrais le langage, bien que mon approche \u00e9tait plus textuelle que graphique. <\/p>\n<p>La <strong>normalisation d\u2019un syst\u00e8me graphique pour repr\u00e9senter la logique<\/strong> inh\u00e9rente aux scripts est un \u00e9l\u00e9ment que je vais probablement tenter d\u2019int\u00e9grer \u00e0 mon travail.<\/p>\n<h2>Les limites annonc\u00e9es<\/h2>\n<p>Ce livre s\u2019adresse avant tout aux d\u00e9butants. \u00c9videmment, les sujets n\u2019iront pas en profondeur.<\/p>\n<p>Cependant je reste malgr\u00e9 tout sur ma faim, car tr\u00e8s peu de probl\u00e9matiques pratiques sont abord\u00e9es. Les exemples sont certes bien choisis et travaill\u00e9s, mais ils sont l\u00e9g\u00e8rement utopiques. Personnellement, en me lan\u00e7ant dans l\u2019apprentissage du JS, j\u2019ai rencontr\u00e9 des situations complexes et des probl\u00e8mes qui ne sont qu\u2019effleur\u00e9s. \u00c7a ne me surprend pas mais c\u2019est ce qui explique que cette lecture ne m\u2019ait pas \u00e9norm\u00e9ment appris, alors que <strong>je pars de loin<\/strong>.<\/p>\n<p>Ensuite, le parti est pris de travailler avec jQuery. C\u2019est annonc\u00e9, pas de surprise. Mais par un heureux hasard, jQuery n\u2019est employ\u00e9 que dans les situations qui pourraient devenir complexes. C\u2019est son int\u00e9r\u00eat, mais j\u2019aurais beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 que le livre \u00e9voque la cr\u00e9ation des m\u00eames fonctionnalit\u00e9s avec <strong>et sans<\/strong> jQuery. Premi\u00e8rement, pour mettre en avant les avantages de jQuery et la pertinence de son utilisation. Deuxi\u00e8mement, pour <strong>mentionner les \u00e9cueils potentiels<\/strong> <sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Et les contournements possibles, autant que faire se peut.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/javascript-and-jquery\/#note-1\" title=\"Et les contournements possibles, autant que faire se peut.\">[1]<\/a><\/sup> d\u2019un travail sans jQuery.<\/p>\n<h2>Une r\u00e9f\u00e9rence du genre<\/h2>\n<p>Malgr\u00e9 ces aspects n\u00e9gatifs, ce livre est de loin le meilleur ouvrage d\u2019apprentissage du JS que j\u2019ai lu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Mon profil \u00e9tant interm\u00e9diaire je reste l\u00e9g\u00e8rement frustr\u00e9, mais j\u2019ai tout de m\u00eame appris quelques trucs et surtout, les explications claires et illustr\u00e9es ont \u00e9claircies beaucoup de choses que je pensais savoir.<\/p>\n<p>En bref, si comme moi vous n\u2019\u00eates pas un sp\u00e9cialiste, je vous recommande chaudement cette lecture \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00c9tant issu d\u2019une formation en communication visuelle, bien loin des notions basiques du d\u00e9veloppement telles que l\u2019algorithmie, l\u2019apprentissage du Javascript ou du <abbr lang=\"en\" title=\"Hypertext PreProcessor\">PHP<\/abbr> et des r\u00e8gles de d\u00e9veloppement n\u2019est pas une mince affaire. Je saisis mieux les concepts avec des sch\u00e9mas. \u00c7a tombe bien, ce livre en regorge et ils sont de tr\u00e8s bonne facture. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/javascript-and-jquery\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;JavaScript and Jquery&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1425477818:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Jon Duckett"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["18\/07\/2014"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9781118531648"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["640"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":["Wiley"],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/eu.wiley.com\/WileyCDA\/WileyTitle\/productCd-1118531647.html"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["4"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["Le <abbr lang=\"en\" title=\"JavaScript\">JS<\/abbr> est devenu indispensable lorsqu\u2019il s\u2019agit de cr\u00e9er une interface web compl\u00e8te. Et en prenant soin d\u2019am\u00e9liorer progressivement l\u2019interactivit\u00e9 de l\u2019interface, le JS devient la couche comportementale qui enrichit le fond \u2014&nbsp;le <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr>&nbsp;\u2014 et la forme \u2014&nbsp;le <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>.\r\n"]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Jon Duckett","date_de_parution":"18\/07\/2014","ean13":9781118531648,"nombre_de_pages":640,"collection":"Wiley","lien":"http:\/\/eu.wiley.com\/WileyCDA\/WileyTitle\/productCd-1118531647.html","note":4}},{"date":"2015-03-02T19:45:32","modified":"2021-03-05T17:11:08","slug":"a11y-css-version-deux","title":{"rendered":"a11y.css, version deux"},"content":{"rendered":"<p>Ainsi depuis la toute premi\u00e8re mouture (en <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr>) de cette feuille de style de diagnostic, beaucoup de choses ont chang\u00e9. Voyons \u00e7a en d\u00e9tail&nbsp;\ud83d\ude42<\/p>\n<h2>Corrections multiples<\/h2>\n<p>Comme vous pourrez le voir <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/issues?q=is%3Aissue+is%3Aclosed\">sur Github<\/a>, pas moins de 97 issues ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues. Cela a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce aux retours de quelques personnes, que je tiens \u00e0 citer et remercier \u00e0 nouveau&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/twitter.com\/KittyGiraudel\">Kitty Giraudel<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/twitter.com\/7studio\">Xavier Zalawa<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/twitter.com\/heydonworks\">Heydon Pickering<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/twitter.com\/klohFR\">Luc Poupard<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/twitter.com\/GaetanBt\">Ga\u00ebtan Bonnot<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/a5e\">Antoine<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/twitter.com\/goetsu\">Aur\u00e9lien Levy<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/olamedia\">Olamedia<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/bveneman.nl\/\">Bart Veneman<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Entre les bugs et les d\u00e9couvertes diverses, la <strong>qualit\u00e9<\/strong> et la <strong>pertinence<\/strong> d\u2019<abbr title=\"Alix\">a11y.css<\/abbr> ont consid\u00e9rablement progress\u00e9.<\/p>\n<h3>Compteurs <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr><\/h3>\n<p>Les compteurs sont au nombre des am\u00e9liorations simples mais utiles \u2014&nbsp;ces choses parfois qualifi\u00e9es de <em>quick win<\/em>. M\u00eame si l\u2019id\u00e9e cheminait dans mon esprit depuis longtemps, c\u2019est l\u2019impl\u00e9mentation dans <a href=\"https:\/\/yahoo.github.io\/debugCSS\/\">le DebugCSS de Yahoo<\/a> qui a produit le d\u00e9clic.<\/p>\n<p>Les fonctions CSS de compteurs font partie des outils qui trouvent rarement un contexte d\u2019utilisation pertinent. Pour une fois, c\u2019est le cas&nbsp;!<\/p>\n<h2>Personnalisation<\/h2>\n<p>Apr\u00e8s la fastidieuse relecture <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/blob\/master\/README-fr.md#r%C3%A9f%C3%A9rences-et-inspirations\">de mes diff\u00e9rentes sources<\/a>, ce qui n\u2019\u00e9tait qu\u2019un simple fichier CSS de diagnostic est devenu un <strong>syst\u00e8me complexe bas\u00e9 sur Sass<\/strong> \u2014&nbsp;dont le fichier de sortie final compress\u00e9 p\u00e8se 80<abbr title=\"kilobyte\">kb<\/abbr>\u00a0!<\/p>\n<p>Il devenait indispensable de permettre aux utilisateurs le d\u00e9sirant de charger seulement les portions qui leur sont utiles. Avec l\u2019aide de <a href=\"http:\/\/kittygiraudel.com\/\">Kitty Giraudel<\/a>, deux m\u00e9canismes ont \u00e9t\u00e9 mis en place.<\/p>\n<h3>G\u00e9n\u00e9rateur de <em>bookmarklet<\/em><\/h3>\n<p>Il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 possible aux utilisateurs de Sass de ne compiler que les niveaux de crit\u00e8res qui les int\u00e9ressaient. D\u00e9sormais, ces fichiers nivel\u00e9s sont mis <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/tree\/master\/css\">\u00e0 disposition dans le projet<\/a>.<\/p>\n<p>Le <em>bookmarklet<\/em> existait depuis quelques temps d\u00e9j\u00e0, mais d\u00e9sormais un petit formulaire <a href=\"http:\/\/ffoodd.github.io\/a11y.css\/\">sur le site de pr\u00e9sentation<\/a> permet de le param\u00e9trer <strong>en d\u00e9finissant le niveau minimum<\/strong> n\u00e9cessaire.<\/p>\n<h3>D\u00e9sactivation de tests<\/h3>\n<p>Pour que les utilisateurs de Sass aient toujours un int\u00e9r\u00eat \u00e0 disposer du projet sur leur poste, mais aussi afin que les utilisateurs les plus avertis puissent personnaliser cet outil, Kitty a \u00e9galement <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\/blob\/master\/README-fr.md#d%C3%A9sactiver-des-tests\">con\u00e7u une fonction<\/a> pour d\u00e9sactiver les tests au cas par cas. Par exemple, si vous voulez d\u00e9sactiver les erreurs \u00e0 propos des mauvais <code>tabindex<\/code> et du <code>href<\/code> manquant, voici comment faire&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n@include disable-errors(&quot;tab-order, no-href&quot;);<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Et \u00e7a, c\u2019est plut\u00f4t pratique \ud83d\ude00&nbsp;!<\/p>\n<h2>Traduction<\/h2>\n<p>Pour celle-ci, je vais applaudir discr\u00e8tement et vous renvoyer vers <a href=\"http:\/\/kittygiraudel.com\/2014\/10\/22\/translation-system-in-sass\/\">l\u2019article \u00e9crit par Kitty (en anglais)<\/a> qui d\u00e9taille le fonctionnement de son <strong>syst\u00e8me de traduction en Sass<\/strong>.<\/p>\n<p>Oui, vous avez bien lu\u00a0:d\u00e9sormais <abbr title=\"Alix\">a11y.css<\/abbr> est multilingue en demeurant \u00e9crit uniquement en Sass. Outre la port\u00e9e accrue de fa\u00e7on incroyable suite au passage en anglais, l\u2019exploit technique de Kitty est incroyable. J\u2019en profite pour signaler la parution de son premier livre \u00ab&nbsp;CSS3&nbsp;: pratique du design web&nbsp;\u00bb <a href=\"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/css3-9782212140231\">en vente aux \u00e9ditions Eyrolles<\/a>, que je vous recommande chaudement<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Sans rire, le mec est un g\u00e9nie alors achetez son livre et lisez son blog.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a11y-css-version-deux\/#note-1\" title=\"Sans rire, le mec est un g\u00e9nie alors achetez son livre et lisez son blog.\">[1]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<h2>Documentation &amp; test<\/h2>\n<p>Vous vous en doutez, le projet est devenu relativement complexe. Les solutions apport\u00e9es par les diff\u00e9rents contributeurs on tellement enrichi ce projet que m\u00eame moi, je ne m\u2019y retrouvais plus.<\/p>\n<p>J\u2019avais d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 lors de <a title=\"WP Tech 2014\" href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech-2014\/\">mon atelier au WP Tech<\/a> mon <strong>int\u00e9r\u00eat pour la documentation<\/strong>&nbsp;; c\u2019est donc tout naturellement que j\u2019ai cherch\u00e9 \u00e0 documenter plus pr\u00e9cis\u00e9ment <abbr title=\"Alix\">a11y.css<\/abbr>. Et de mon point de vue, il y a deux aspects tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e0 documenter&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>le <strong>contenu des tests<\/strong>&nbsp;: pourquoi ces crit\u00e8res, comment ont-ils \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, quel est leur int\u00e9r\u00eat<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Je ne l\u2019ai pas encore dit mais un des objectifs du projet est clairement devenu l\u2019apprentissage et l\u2019acc\u00e8s aux savoirs. Ass\u00e9ner un message sans l\u2019expliquer me parait inutile, tout comme appliquer religieusement le contenu du message n\u2019est pas pertinent.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a11y-css-version-deux\/#note-2\" title=\"Je ne l\u2019ai pas encore dit mais un des objectifs du projet est clairement devenu l\u2019apprentissage et l\u2019acc\u00e8s aux savoirs. Ass\u00e9ner un message sans l\u2019expliquer me parait inutile, tout comme appliquer religieusement le contenu du message n\u2019est pas pertinent.\">[2]<\/a><\/sup>&nbsp;?<\/li>\n<li>la <strong>structure du projet Sass<\/strong>, ou pour parler le technicien&nbsp;: l\u2019<abbr title=\"Application Programming Interface\">API<\/abbr>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Premier chantier&nbsp;: trouver les outils adapt\u00e9s&nbsp;!<\/p>\n<h3>Hologram<\/h3>\n<p>Ayant d\u00e9marr\u00e9 ce projet seul et n\u2019ayant pas imagin\u00e9 le partager, les recherches qui m\u2019avaient permis d\u2019aboutir \u00e0 certains tests n\u2019\u00e9taient pas suffisamment document\u00e9es. J\u2019ai donc \u00e9toff\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences de chaque test en indiquant, autant que faire se peut&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Les bonnes pratiques Opquast&nbsp;;<\/li>\n<li>Les crit\u00e8res et tests Accessiweb <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr>5 et <abbr title=\"Accessible Rich Internet Applications\">ARIA<\/abbr>&nbsp;;<\/li>\n<li>Les succ\u00e8s <abbr title=\"Web Content Accessibility Guidelines\">WCAG<\/abbr> 2.0&nbsp;;<\/li>\n<li>Les sources dans des projets \u00e9quivalents.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ces ressources \u00e9tant r\u00e9unies, je souhaitais mettre \u00e0 l\u2019\u00e9preuve cet outil en mettant en place une <strong>page de d\u00e9monstration<\/strong> qui servirait aussi \u00e0 suivre les \u00e9ventuelles r\u00e9gressions. Et parce qu\u2019il ne s\u2019agit pas seulement de pouvoir tester, mais \u00e9galement d\u2019<strong>expliquer et de partager ces bonnes pratiques<\/strong>, un court descriptif du test \u00e9tait n\u00e9cessaire.<\/p>\n<p>Pour r\u00e9sumer, je cherchais donc un outil capable&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>D\u2019afficher la description et les liens associ\u00e9s au test&nbsp;;<\/li>\n<li>Un exemple de code HTML lisible cibl\u00e9 par le test, et une version interpr\u00e9t\u00e9e par le navigateur&nbsp;<\/li>\n<li>La capacit\u00e9 d\u2019organiser les nombreux tests pr\u00e9sents.<\/li>\n<\/ol>\n<p>C\u2019est l\u00e0 qu\u2019intervient <a href=\"http:\/\/trulia.github.io\/hologram\/\">Hologram<\/a>, une gem Ruby cr\u00e9\u00e9e par Trulia. Elle m\u2019a sembl\u00e9 parfaite puisqu\u2019elle repose sur des commentaires CSS format\u00e9s pour g\u00e9n\u00e9rer la documentation. Son objectif premier est la cr\u00e9ation et la maintenance de guides de style, ce qui n\u2019est pas si loin du sens premier d\u2019a11y.css&nbsp;: <strong>g\u00e9rer et maintenir un ensemble de pratiques<\/strong> \u00e0 v\u00e9rifier.<\/p>\n<p>Hologram est incroyablement simple \u00e0 manipuler, puisqu\u2019une fois la gem install\u00e9e il suffit de commenter son CSS de la fa\u00e7on suivante&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n\/*doc<br \/>\n---<br \/>\ntitle: &quot;[tabindex] &gt; 0&quot;<br \/>\nname: tab-order<br \/>\ncategory: Errors<br \/>\n---<br \/>\nThe `[tabindex]` attribute should never be greater than 0.<br \/>\n* &lt;https:\/\/github.com\/Heydon\/REVENGE.CSS\/blob\/master\/revenge.css#L337&gt;<br \/>\n```html_example<br \/>\n&lt;button tabindex=&quot;1&quot;&gt;Positive tabindex is bad&lt;\/button&gt;<br \/>\n```<br \/>\n*\/<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>La syntaxe est intelligible, et reste utile sans Hologram pour g\u00e9n\u00e9rer la documentation. Un point que j\u2019appr\u00e9cie&nbsp;! Pour g\u00e9n\u00e9rer la documentation, c\u2019est tr\u00e8s simple&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\nhologram<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p><strong>Et voil\u00e0&nbsp;!<\/strong> Hologram g\u00e9n\u00e8re un mini-site statique gr\u00e2ce \u00e0 un jeu de ressources tr\u00e8s simple. Il est ainsi possible de personnaliser l\u2019ent\u00eate, le pied-de-page et les ressources statiques pour am\u00e9nager sa documentation \u00e0 volont\u00e9. <strong>Magique<\/strong>&nbsp;\ud83d\ude42<\/p>\n<p>Et puisque j\u2019avais d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 une branche pour servir de pr\u00e9sentation en ligne sur Github, j\u2019ai ajout\u00e9 ces nouveaux fichiers HTML afin d\u2019en faire <strong>un v\u00e9ritable site de d\u00e9monstration<\/strong>.<\/p>\n<p>Jetez un \u0153il au <a href=\"http:\/\/ffoodd.github.io\/a11y.css\/\">site de d\u00e9monstration d\u2019a11y.css<\/a>&nbsp;!<\/p>\n<h3>SassDoc<\/h3>\n<p>Pour finir, l\u2019architecture du projet s\u2019\u00e9tant alourdie d\u2019options et de fonctionnalit\u00e9s, il fallait permettre aux utilisateurs de Sass de s\u2019approprier plus facilement l\u2019outil.<\/p>\n<p>Par chance, la majorit\u00e9 de ces enrichissements \u00e9taient l\u2019\u0153uvre de Kitty Giraudel, qui s\u2019av\u00e8re aussi \u00eatre le cr\u00e9ateur de <a href=\"http:\/\/sassdoc.com\/\">SassDoc<\/a>. La personne a tendance \u00e0 faire des trucs un peu fou en Sass, et cet outil de documentation correspond \u00e0 la perfection aux besoins d\u2019une API Sass.<\/p>\n<p>Ni une ni deux, Kitty a mis en place SassDoc&nbsp;!<\/p>\n<p>Et voil\u00e0 un projet <strong>compl\u00e8tement document\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<h2>Ce n\u2019est pas fini&nbsp;!<\/h2>\n<p>Il reste quelques sujets \u00e0 avancer&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Mettre \u00e0 niveau SassDoc pour utiliser la V2&nbsp;;<\/li>\n<li>Cr\u00e9er un th\u00e8me SassDoc pour l\u2019int\u00e9grer au site&nbsp;;<\/li>\n<li>Essayer d\u2019ajouter une version fran\u00e7aise de cette documentation \u2014&nbsp;ce qui semble complexe&nbsp;;<\/li>\n<li>Trouver une fa\u00e7on de cibler les \u00e9l\u00e9ments auto-fermants dans les tests g\u00e9n\u00e9riques&nbsp;;<\/li>\n<li>Chercher de nouveaux tests \u00e0 ajouter :D.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Et, bien s\u00fbr, maintenir tout \u00e7a dans le temps&nbsp;!<\/p>\n<p>Je ne sais pas si \u00e7a se sent mais ce projet me passionne et je suis enchant\u00e9 d\u2019avoir pu <strong>partager mes r\u00e9flexions, mes pratiques et mes id\u00e9es<\/strong> avec toutes les personnes qui sont intervenues. J\u2019ai \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9changes, et ma plus grande <strong>fiert\u00e9 <\/strong>est de voir a11y.css cit\u00e9 dans <a href=\"http:\/\/daisy.tetue.net\/#debug\">la section <em>debug<\/em> de la m\u00e9thode Daisy<\/a>, cr\u00e9\u00e9 par une personne que j\u2019admire&nbsp;: <a href=\"http:\/\/romy.tetue.net\/\">Romy Duhem-Verdi\u00e8re<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>D\u00e9j\u00e0 deux ans depuis la premi\u00e8re version d\u2019<abbr title=\"Alix\">a11y.css<\/abbr>. Mon int\u00e9r\u00eat et mon investissement n\u2019ont pas chang\u00e9, mais le sujet a \u00e9norm\u00e9ment avanc\u00e9 sous l\u2019impulsion de <a href=\"http:\/\/www.7studio.fr\/\">Xavier Zalawa<\/a>, <a href=\"http:\/\/hugogiraudel.com\/\">Hugo Giraudel<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\/\">Luc Poupard<\/a>, <a href=\"http:\/\/www.heydonworks.com\/\">Heydon Pickering<\/a>, <a href=\"http:\/\/gaetanbonnot.fr\/\">Ga\u00ebtan Bonnot<\/a>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/goetsu\">Romain Gervois<\/a>, <a href=\"https:\/\/github.com\/a5e\">Antoine<\/a> et <a href=\"https:\/\/github.com\/olamedia\">olamedia<\/a>. Cet apport de comp\u00e9tences vari\u00e9es a consid\u00e9rablement aff\u00fbt\u00e9 cet outil. Voyons \u00e7a en d\u00e9tail ! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a11y-css-version-deux\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;a11y.css, version deux&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1614960571:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Ma volont\u00e9 d\u2019am\u00e9liorer toujours plus mes pratiques et mes productions ne faiblissant pas, les it\u00e9rations sur ce projet me tenant \u00e0 c\u0153ur ont \u00e9t\u00e9 productives. J\u2019ai encore appris beaucoup, manipul\u00e9 de nouveaux outils et fait de nouvelles rencontres."]},"acf":[]},{"date":"2014-12-04T21:08:44","modified":"2014-12-04T21:22:40","slug":"wp-tech-2014","title":{"rendered":"WP Tech 2014"},"content":{"rendered":"<p>Car non, je ne vais pas vous en faire un compte-rendu&nbsp;: j\u2019\u00e9tais orateur, et \u00e7a me fait beaucoup de choses \u00e0 raconter&nbsp;!<\/p>\n<h2>La s\u00e9lection des sujets<\/h2>\n<h3>L\u2019organisation en amont<\/h3>\n<p>\u00c0 l\u2019instar de nombreux \u00e9v\u00e9nements de ce type, les organisateurs ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 orateurs. La seule demande \u00e9tait une orientation technique du sujet, et Willy et Daniel avaient m\u00eame offert des suggestions de sujets. Leur grande id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 de sonder l\u2019int\u00e9r\u00eat de leur public avant de se lancer dans l\u2019organisation, et ils en ont profit\u00e9 pour demander si des sujets particuliers les int\u00e9ressaient.<\/p>\n<p>Et j\u2019aimerais \u00e0 nouveau remercier <a href=\"https:\/\/twitter.com\/willybahuaud\">Willy<\/a> et <a href=\"https:\/\/twitter.com\/rochdaniel\">Daniel<\/a>, qui ont initi\u00e9 le mouvement, mais aussi <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ToOmOo44\">Simon<\/a> et St\u00e9phanie qui ont pr\u00eat\u00e9 main forte ainsi qu\u2019<a href=\"https:\/\/twitter.com\/manooweb\">Emmanuel<\/a>. J\u2019en oublie certainement, mais je suis vraiment heureux de vous avoir rencontr\u00e9s \u00e0 cette occasion, et ce fut incroyablement plaisant de sentir ce staff \u00e0 l\u2019\u00e9coute de son futur public.<\/p>\n<h3>L\u2019invitation au voyage<\/h3>\n<p>J\u2019ai \u00e9videmment \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leur sondage. Parmi les sujets qui sortaient du lot, les th\u00e8mes enfants ont fait leur apparition. Pour une raison inconnue, Willy m\u2019a propos\u00e9 de participer en tant qu\u2019orateur \u2014&nbsp;sur un sujet de mon choix parmi les suggestions&nbsp;\u2014 et autant vous dire que, pass\u00e9e la joie procur\u00e9e, le challenge m\u2019a vite motiv\u00e9. Les <strong>th\u00e8mes enfants<\/strong> m\u2019ayant \u00e9t\u00e9 indispensables dans mes projets WordPress depuis au moins trois ans, j\u2019ai r\u00e9dig\u00e9 une proposition de sujet sur leur utilisation avanc\u00e9e.<\/p>\n<p>Et devinez quoi&nbsp;?<\/p>\n<p><a href=\"http:\/\/2014.wptech.fr\/session\/framework-themes-enfants\/\">Il a \u00e9t\u00e9 retenu<\/a>.<\/p>\n<h2>La pr\u00e9paration<\/h2>\n<p>Il a donc fallu me plier \u00e0 l\u2019exercice. Comme bon nombre de professionnels, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de faire des pr\u00e9sentations devant un public plus ou moins vaste, mais pour la premi\u00e8re fois j\u2019allais m\u2019adresser \u00e0 un panel de techniciens <strong>probablement bien meilleurs que moi<\/strong>.<\/p>\n<h3>La diff\u00e9renciation<\/h3>\n<p>Le sujet des th\u00e8mes enfants est relativement connu, avec le biais d\u00e9nonc\u00e9 dans mon <em>synopsis<\/em>&nbsp;: les bonnes pratiques pr\u00f4n\u00e9es par WordPress, qui sont loin d\u2019\u00eatre motivantes pour s\u2019investir dans ce m\u00e9canisme g\u00e9nial. Je savais d\u00e9j\u00e0 que ma fa\u00e7on de faire tire ses origines \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me WordPress&nbsp;: j\u2019aime mon travail, et <strong>j\u2019aime le faire bien<\/strong>.<\/p>\n<p>J\u2019ai donc mis en valeur la <strong>qualit\u00e9 web<\/strong>, et comment les th\u00e8mes enfants coupl\u00e9s \u00e0 de bonnes habitudes de travail permettent de g\u00e9rer sans frais la qualit\u00e9 globale de nos productions.<\/p>\n<h3>En parlant d\u2019habitudes<\/h3>\n<p>Mon cursus de communication visuelle m\u2019aura enseign\u00e9 de nombreuses fa\u00e7ons de cultiver mes id\u00e9es. Je suis donc parti, de fa\u00e7on assez ordinaire, sur une <strong>carte heuristique<\/strong>&nbsp;:<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 alignleft\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/carte-heuristique.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1425\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1425\" class=\"wp-image-1425 size-large\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/carte-heuristique-1024x574.jpg\" alt=\"Carte heuristique\" width=\"900\" height=\"504\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/carte-heuristique-1024x574.jpg 1024w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/carte-heuristique-300x168.jpg 300w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/carte-heuristique.jpg 1632w\" sizes=\"(max-width: 900px) 100vw, 900px\" \/><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1425\" itemprop=\"description\">Carte heuristique des concepts li\u00e9s \u00e0 l\u2019utilisation de th\u00e8mes enfants dans WordPress<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Comme toute bonne carte heuristique, c\u2019est touffu. Une fois les termes cl\u00e9s regroup\u00e9s autour de th\u00e8mes principaux, j\u2019ai formalis\u00e9 et \u00e9clairci le tout en cr\u00e9ant un simple tableau&nbsp;:<\/p>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 alignleft\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/tri.jpg\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1427\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1427\" class=\"size-small wp-image-1427\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2014\/12\/tri-150x150.jpg\" alt=\"tableau des concepts\" width=\"150\" height=\"150\" \/><\/a><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1427\" itemprop=\"description\">Tableau des concepts cl\u00e9s<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Me voil\u00e0 fin pr\u00eat \u00e0 r\u00e9diger ma pr\u00e9sentation, le plus compliqu\u00e9 \u00e9tant d\u2019en trouver <strong>des illustrations techniques en coh\u00e9rence avec mes propos<\/strong>. Mais je pense avoir r\u00e9ussi&nbsp;:). Si le c\u0153ur vous en dit, vous pouvez consulter la pr\u00e9sentation de l\u2019atelier \u00ab&nbsp;<a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech\">Les th\u00e8mes enfants&nbsp;: au-del\u00e0 de la bonne pratique<\/a>&nbsp;\u00bb.<\/p>\n<h2>Le d\u00eener des orateurs<\/h2>\n<p>Malgr\u00e9 le <i lang=\"en\">stress<\/i> qui montait, je me suis rendu au d\u00eener des orateurs et des b\u00e9n\u00e9voles, la veille de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. Et j\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s chaleureusement accueilli par Daniel, puis eut le loisir d\u2019\u00e9changer avec Emmanuel, Simon, St\u00e9phanie et Amaury durant le repas. <\/p>\n<p>Comme pour l\u2019ensemble du WP Tech, je suis seulement d\u00e9\u00e7u par <strong>le manque de temps<\/strong>&nbsp;: j\u2019ai rat\u00e9 pas mal d\u2019occasion pour rencontrer certaines personnes que je c\u00f4toie sur le web depuis longtemps, telles que <a href=\"http:\/\/boiteaweb.fr\/\">Julio Potier<\/a>, <a href=\"http:\/\/tweetpressfr.github.io\/blog\/\">Julien Maury<\/a>, <a href=\"http:\/\/wpchannel.com\/\">Aur\u00e9lien Denis<\/a>, et m\u00eame Willy et Daniel que je n\u2019ai finalement fait que croiser (comme tout le monde, je pense&nbsp;:D).<\/p>\n<h2>Le jour-m\u00eame<\/h2>\n<p>Lev\u00e9 \u00e0 6h, la t\u00eate dans la p\u00e2t\u00e9, mais tr\u00e8s, tr\u00e8s motiv\u00e9&nbsp;! L\u2019accueil \u00e0 l\u2019Epitech par l\u2019\u00e9quipe \u00e9tait vraiment agr\u00e9able, et parmi les <i lang=\"en\">goodies<\/i> nous avons pu trouver un T-shirt et des <i lang=\"en\">stickers<\/i> \u00e0 ajouter sur nos badges. Le choix \u00e9tait amusant&nbsp;: entre d\u00e9claration d\u2019amour et <i lang=\"en\">troll<\/i> en bonne et due forme, tout le monde y a trouv\u00e9 son bonheur. Sans surprise, j\u2019ai choisi \u00ab&nbsp;Mes th\u00e8mes enfants ne parlent avec des inconnus&nbsp;\u00bb.<\/p>\n<p>Je vous enjoins \u00e0 nouveau \u00e0 lire <strong>l\u2019excellent compte-rendu<\/strong> sur <a href=\"http:\/\/wpmarmite.com\/wp-tech-2014\/\">WP Marmite<\/a>, car je vais directement passer \u00e0 ma prestation.<\/p>\n<p>J\u2019en suis relativement content, bien que je doive avouer qu\u2019elle ne s\u2019est pas d\u00e9roul\u00e9e du tout comme je l\u2019avais pr\u00e9vue&nbsp;! Je souhaitais <strong>g\u00e9n\u00e9rer des \u00e9changes<\/strong> tout au long de l\u2019atelier, mais tr\u00e8s vite je me suis aper\u00e7u que je n\u2019y parviendrais pas&nbsp;: j\u2019avais trop de choses \u00e0 dire. <\/p>\n<p>J\u2019ai donc insist\u00e9 aupr\u00e8s de mes spectateurs du jour pour qu\u2019ils interviennent \u00e9galement, quitte \u00e0 m\u2019arr\u00eater quelques instants et <strong>attendre que quelqu\u2019un prenne la parole<\/strong>. Et \u00e7a a fonctionn\u00e9. <\/p>\n<p>Ma peur d\u2019<strong>\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 techniquement<\/strong> par certaines suggestions s\u2019est estomp\u00e9e rapidement, car je crois \u00eatre parvenu \u00e0 comprendre les propositions et y adapter mes r\u00e9flexions au fil de l\u2019eau.<\/p>\n<h2>Bien terminer la journ\u00e9e<\/h2>\n<p>Puis j\u2019ai eu la surprise de recevoir quelques retours agr\u00e9ables sur cet atelier, d\u00e8s la fin de la journ\u00e9e puisque quelques personnes m\u2019ont interrog\u00e9 sur certaines pratiques concernant les th\u00e8mes enfants et la gestion de la qualit\u00e9. <\/p>\n<p>C\u2019\u00e9tait une chouette exp\u00e9rience, et j\u2019en retiendrais vraiment la simplicit\u00e9 des \u00e9changes et les (pas suffisamment nombreuses) rencontres de la journ\u00e9e. <strong>Les prestations \u00e9taient toutes d\u2019une tr\u00e8s grande qualit\u00e9, alors empressez-vous de regarder les vid\u00e9os d\u00e8s leur mise en ligne&nbsp;!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le premier WP Tech s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 samedi \u00e0 Nantes. Cet \u00e9v\u00e9nement orient\u00e9 sur la technique a \u00e9t\u00e9 un franc succ\u00e8s, et pour cause&nbsp;: les organisateurs <a href=\"http:\/\/www.seomix.fr\">Daniel Roch<\/a> et <a href=\"http:\/\/www.wabeo.fr\">Willy Bahuaud<\/a> ont \u00e9t\u00e9 extraordinaires, avec le soutien bienvenu de plusieurs b\u00e9n\u00e9voles. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-tech-2014\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;WP Tech 2014&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1424357651:2"],"Description":["Cette journ\u00e9e fut tr\u00e8s instructive, dans une atmosph\u00e8re vraiment agr\u00e9able. Chaque intervention m\u2019a appris quelque chose \u2014&nbsp;et pour en lire un compte-rendu d\u2019excellente facture, je vous invite \u00e0 lire celui de <a href=\"http:\/\/wpmarmite.com\/wp-tech-2014\/\">WP Marmite<\/a>. "],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2014-11-14T21:55:32","modified":"2020-12-16T09:12:04","slug":"napoleon-bonaparte","title":{"rendered":"Robert J. Hanlon"},"content":{"rendered":"<p>N\u2019attribuez jamais \u00e0 la malveillance ce qui s\u2019explique tr\u00e8s bien par l\u2019incomp\u00e9tence.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>N\u2019attribuez jamais \u00e0 la malveillance ce qui s\u2019explique tr\u00e8s bien par l\u2019incomp\u00e9tence.<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1608106201:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"langue":[""],"_langue":["field_55150b9c3e8f0"]},"acf":{"langue":""}},{"date":"2014-10-29T23:41:28","modified":"2015-07-03T10:47:55","slug":"retour-de-paris-web","title":{"rendered":"Retour de Paris Web"},"content":{"rendered":"<p>Comme en 2013, c\u2019est en compagnie de <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\">mon fr\u00e8re Luc<\/a> que j\u2019ai pu arpenter le m\u00e9tro parisien. Mais cette ann\u00e9e \u00e9tait particuli\u00e8re pour Luc, puisqu\u2019il \u00e9tait orateur&nbsp;!<\/p>\n<h2>Internet et les <abbr title=\"Technologies de l\u2019Information et de la Communication\">TIC<\/abbr><\/h2>\n<h3>Pas tr\u00e8s \u00e9cologiques&nbsp;?<\/h3>\n<p>C\u2019est l\u2019intitul\u00e9 de sa conf\u00e9rence, que je vous invite \u00e0 consulter en vid\u00e9o <a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/internet-et-les-tic-pas-tres-ecologique.php\">sur le site de Paris Web<\/a>. Sur un sujet quelque peu parall\u00e8le, Luc a pris le parti de sensibiliser son auditoire \u00e0 l\u2019impact environnemental des nouvelles technologies \u00e0 l\u2019aide de donn\u00e9es choc. Bien qu\u2019ayant lu une partie de ses sources avant sa conf\u00e9rence, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris par le d\u00e9roulement de sa prestation qui s\u2019est av\u00e9r\u00e9e fluide, rythm\u00e9e et r\u00e9ellement int\u00e9ressante. Et je crois qu\u2019elle a produit son effet&nbsp;!<\/p>\n<p>Tr\u00eave de flagorneries, d\u2019autres conf\u00e9rences se sont montr\u00e9es tout \u00e0 fait passionnantes.<\/p>\n<h2>Des orateurs captivants<\/h2>\n<p>Les sujets cette ann\u00e9e m\u2019ont sembl\u00e9 globalement moins techniques, et pourtant bien plus profond. Un certain nombre de conf\u00e9rences abordaient le web sous un angle diff\u00e9rent, \u00e0 l\u2019instar de Luc mais j\u2019aimerais \u00e9galement citer&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Goulven Champenois&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/intitules-de-poste-bas-les-masques.php\">&nbsp;Intitul\u00e9s de poste, bas les masques&nbsp;!&nbsp;<\/a>\u00bb&nbsp;;<\/li>\n<li>Jean-Philippe Simonnet&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/petits-secrets-entre-amis-les-acteurs-du-web-doivent-ils-preter-serment.php\">&nbsp;Petits secrets entre amis&nbsp;: les acteurs du web doivent ils pr\u00eater serment&nbsp;?&nbsp;<\/a>\u00bb&nbsp;;<\/li>\n<li>J\u00e9r\u00e9mie Patonnier&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/sponsor-clever-age.php\">&nbsp;La \u00ab\u00a0logiciellisation\u00a0\u00bb du web&nbsp;<\/a>\u00bb.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Parmi les quelques sujets techniques, deux se sont brillamment illustr\u00e9 \u2014&nbsp;autant dire que je les ai ador\u00e9s&nbsp;\u2014 gr\u00e2ce \u00e0 des orateurs ph\u00e9nom\u00e9naux&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>R\u00e9mi Parmentier&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/sortons-de-lenfer-de-lintegration-de-mails.php\">&nbsp;Sortons l\u2019int\u00e9gration d\u2019e-mails de la pr\u00e9histoire&nbsp;<\/a>\u00bb&nbsp;;<\/li>\n<li>Christophe Porteneuve&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/js-plus-toi-egal-coeur.php\">&nbsp;<abbr lang=\"en\" title=\"JavaScript\">JS<\/abbr> + toi = \u2665&nbsp;<\/a>\u00bb.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Chacun dans un style bien particulier, ils nous ont tous deux fait passer un moment terrible. R\u00e9mi Parmentier, suppl\u00e9\u00e9 par des s\u00e9quences de <em>Jurassic Park<\/em> et de <em>Toy Story<\/em>, a dress\u00e9 un \u00e9tat des lieux au vitriol des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es lors de l\u2019int\u00e9gration d\u2019e-mails. Les extraits vid\u00e9os, les exemples de bugs incongrus et le ton d\u00e9capant ont rendu un cauchemar extr\u00eamement amusant&nbsp;! Christophe Porteneuve quant \u00e0 lui a survol\u00e9 les bases du Javascript en Flash (le super-h\u00e9ros, pas la technologie pomp\u00e9e sur\u2026 Javascript). Je pense qu\u2019il n\u2019est pas humainement possible d\u2019expliquer et vulgariser plus de choses en si peu de temps. L\u2019humour, la concision et la pr\u00e9cision, ainsi qu\u2019une gestuelle impressionnante ont fait de cette conf\u00e9rence un exemple en la mati\u00e8re. \u00c0 voir et \u00e0 revoir&nbsp;!<\/p>\n<p>Mention sp\u00e9ciale \u00e9galement \u00e0 Julien Wajsberg et Anthony Ricaud dans \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/code-de-qualite-ce-quil-faut-savoir.php\">&nbsp;Code de qualit\u00e9&nbsp;: ce qu\u2019il faut savoir&nbsp;<\/a>\u00bb qui ont parcouru le sujet avec une grande maturit\u00e9, beaucoup d\u2019humour et des anecdotes pertinentes tir\u00e9es de leur travail sur Firefox <abbr lang=\"en\" title=\"Operating System\">OS<\/abbr>. <\/p>\n<h2>Les histoires<\/h2>\n<p>Deux conf\u00e9rences sortaient du lot, non pas gr\u00e2ce \u00e0 un regard diff\u00e9rent sur le web ou \u00e0 un niveau technique incroyable, mais parce qu\u2019ils t\u00e9moignaient d\u2019une exp\u00e9rience de vie bien particuli\u00e8re. Et ces morceaux de vie \u00e9taient cont\u00e9s avec talent&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>St\u00e9phane Deschamps&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/le-burnout-et-comment-on-levite.php\">&nbsp;Le <i lang=\"en\">burnout<\/i> et comment on <del datetime=\"2014-10-29T21:55:35+00:00\">l\u00e9vite<\/del> <ins datetime=\"2014-10-29T21:55:35+00:00\">l&rsquo;\u00e9vite<\/ins>&nbsp;<\/a>\u00bb&nbsp;;<\/li>\n<li>Billy Gregory&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/conferences\/things-i-wish-i-knew-when-i-started-in-digital-accessibility.php\">&nbsp;<em lang=\"en\">Things I wish I knew when I started in Digital Accessibility<\/em>&nbsp;<\/a>\u00bb.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Un juste retour \u00e0 la terre ferme, pour nous rappeler que les travailleurs du web sont des \u00eatres humains avant tout.<\/p>\n<h2>Les informelles<\/h2>\n<p>Une tradition \u00e0 Paris Web, les informelles sont des discussions qui se d\u00e9roulent sur les m\u00eames cr\u00e9neaux que les conf\u00e9rences, mais dont les sujets sont propos\u00e9s le jour-m\u00eame par les spectateurs. <\/p>\n<p>Cette ann\u00e9e, j\u2019ai ainsi pu participer \u00e0 une informelle sugg\u00e9r\u00e9e par Olivier Nourry&nbsp;: \u00ab&nbsp;Accessibilit\u00e9, c\u2019est quoi le probl\u00e8me&nbsp;?&nbsp;\u00bb. Je ne m\u2019\u00e9tendrai pas sur son contenu puisqu\u2019Olivier en a fait <a href=\"http:\/\/accessiblog.fr\/2014\/10\/accessibilite-cest-quoi-le-probleme-retour-sur-mon-informelle-a-paris-web-2014\/\">un compte-rendu sur son blog<\/a>, en revanche quelle joie de rencontrer et discuter avec des pointures comme Monique Brunel, Johan Ramon, Sophie Schuermans, Aur\u00e9lien Levy, Jean-Philippe Simonnet, et j\u2019en oublie encore un certain nombre. C\u2019\u00e9tait un \u00e9change pr\u00e9cieux pour moi, car n\u2019\u00e9tant pas form\u00e9 \u00e0 l\u2019accessibilit\u00e9 je subis r\u00e9guli\u00e8rement <a href=\"https:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Syndrome_de_l%27imposteur\">le syndrome de l\u2019imposteur<\/a> en la mati\u00e8re \u2014&nbsp;et ce genre de discussion me permet de r\u00e9aliser que m\u00eame si je ne dispose pas de l\u2019expertise, mon approche et mes id\u00e9es sont loin d\u2019\u00eatre absurdes. Alors un grand merci \u00e0 toutes les personnes qui ont particip\u00e9 \u00e0 cette informelle, \u00e7a fait un bien fou&nbsp;! <\/p>\n<h2>Les ateliers<\/h2>\n<p>Les ateliers \u00e9taient eux aussi tr\u00e8s int\u00e9ressants, et un peu plus intimes que les conf\u00e9rences. Deux d\u2019entre eux m\u2019ont particuli\u00e8rement plu&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Thomas Parisot nous a pr\u00e9sent\u00e9 une fa\u00e7on extr\u00eamement ludique d\u2019am\u00e9liorer son algorithmie en Javacript (pour tout vous dire, je travaille encore dessus)&nbsp;: \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/ateliers\/un-peu-de-musique-programmation-dascenseur.php\">&nbsp;Un peu de <del datetime=\"2014-10-29T21:55:35+00:00\">musique<\/del> <ins datetime=\"2014-10-29T21:55:35+00:00\">programmation<\/ins> d&rsquo;ascenseur&nbsp;<\/a>\u00bb&nbsp;;<\/li>\n<li>Delphine Malassingne et R\u00e9mi Parmentier nous ont mobilis\u00e9s pour \u00ab<a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/2014\/ateliers\/construire-ensemble-un-enseignement-du-front-end-pertinent-pedagogique-et-perenne.php\">&nbsp;Construire ensemble un enseignement du <em lang=\"en\">front-end<\/em> pertinent, p\u00e9dagogique et p\u00e9renne&nbsp;<\/a>\u00bb, afin de cr\u00e9er des fiches pratiques permettant \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de se confronter \u00e0 des obstacles et au formateur de s\u2019outiller et d\u2019\u00e9valuer plus simplement ses \u00e9tudiants.<\/li>\n<\/ul>\n<p>J\u2019aimerais aussi partager un moment magique&nbsp;: <strong>la s\u00e9paration<\/strong>. Quand il ne reste que le staff, oblig\u00e9 de mettre les quelques personnes (Monique Brunel, Delphine Malassingne, Jean-Philippe Simonnet, et bien d\u2019autres encore) qui restent \u00e0 la porte. Aur\u00e9lien Levy qui part avec le reste de salade sous le coude, la mini-haie d\u2019honneur lanc\u00e9e par Romy Duhem-Verdi\u00e8re et Goulven Champenois pour la sortie du staff, et la s\u00e9paration au compte-goutte dans le m\u00e9tro\u2026 <\/p>\n<p>Ces personnes sont des inspirations pour moi, des mentors qui s\u2019ignorent peut-\u00eatre. <strong>Partager ces quelques moments avec eux, je pense que c\u2019est \u00e7a qui me donne autant de joie et de motivation apr\u00e8s Paris Web<\/strong>. <a href=\"https:\/\/twitter.com\/search?q=%23sharethelove%20%23parisweb&#038;src=typd\">#sharethelove<\/a>.<\/p>\n<h2>Le reste<\/h2>\n<p>Vous vous en doutez, je n\u2019\u00e9voque ici que les moments qui m\u2019ont r\u00e9ellement plu parmi ceux auxquels j\u2019ai pu assister. Pour autant, les autres conf\u00e9rences et ateliers que j\u2019ai suivis valent aussi le d\u00e9tour, et tout ceux que j\u2019ai rat\u00e9s \u00e9galement&nbsp;! J\u2019ai encore beaucoup de vid\u00e9os \u00e0 regarder avant de rattraper \u00e7a, mais gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019excellent staff de Paris Web, toutes les vid\u00e9os sont disponibles en ligne. <\/p>\n<p><strong>J\u2019en profite pour f\u00e9liciter le staff qui a encore fait des merveilles, et qui se d\u00e9fonce tellement pour apporter \u00e0 nous autres passionn\u00e9s du web un \u00e9v\u00e9nement humain et de grande qualit\u00e9.<\/strong><\/p>\n<p>Parmi les autres choses que je partagerai, les notes que j\u2019ai prises lors des diff\u00e9rentes conf\u00e9rences seront bient\u00f4t scann\u00e9es et retranscrites sur le blog&nbsp;! Un joli chantier en perspective mais \u00e7a me tient \u00e0 c\u0153ur de montrer ce que j\u2019ai pu saisir au vol \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Pour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, j\u2019ai pu me rendre \u00e0 la capitale pour assister \u00e0 Paris Web. Et une nouvelle fois, ce fut un \u00e9v\u00e9nement extr\u00eamement enrichissant&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/retour-de-paris-web\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Retour de Paris Web&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1435913276:2"],"Description":["L\u2019an pass\u00e9 \u00e9tait une premi\u00e8re pour moi&nbsp;: je d\u00e9couvrais les conf\u00e9rences, les atelier, les rencontres et discussions enflamm\u00e9es. Cette fois-ci, je n\u2019\u00e9tais plus le gamin qui ouvre ses cadeaux de No\u00ebl mais \u00e7a ne m\u2019a pas emp\u00each\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9merveill\u00e9."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2014-05-23T19:34:21","modified":"2014-05-23T23:20:56","slug":"fabrice-flipo-michelle-dobree-et-marion-michot-la-face-cachee-du-numerique","title":{"rendered":"Fabrice Flipo, Michelle Dobr\u00e9e et Marion Michot"},"content":{"rendered":"<p>On ne peut attendre d\u2019un outil qu\u2019il modifie les comportements.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>On ne peut attendre d\u2019un outil qu\u2019il modifie les comportements.<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1415998377:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"langue":""}},{"date":"2014-05-17T11:59:35","modified":"2015-07-03T10:48:05","slug":"mutisme-relatif","title":{"rendered":"Mutisme relatif"},"content":{"rendered":"<p>Voici un\u00a0r\u00e9sum\u00e9 de\u00a0mes activit\u00e9s des derniers mois, ainsi que de mes projets pour cette ann\u00e9e. Je souhaite seulement signaler que cette baisse de r\u00e9gime dans mes publications n\u2019est que temporaire.<\/p>\n<h2>Les actualit\u00e9s<\/h2>\n<h3>Le plan professionnel<\/h3>\n<p>Le principal \u00e9v\u00e9nement\u00a0qui s\u2019est produit\u00a0est mon changement d\u2019employeur&nbsp;: je travaille d\u00e9sormais chez Kosmos, toujours \u00e0 Nantes. C\u2019est un travail d\u2019un tout autre genre que celui que j\u2019effectuais pour l\u2019<a title=\"(nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.1-ter-net.com\" target=\"_blank\">agence 1-ter-net<\/a>\u00a0puisque Kosmos est un \u00e9diteur de progiciel. Pour \u00eatre plus pr\u00e9cis je vais travailler sur le <em lang=\"en\">front-end<\/em> de la solution K-d\u2019\u00e9cole, afin d\u2019en am\u00e9liorer la qualit\u00e9 globale, l\u2019accessibilit\u00e9 \u2014&nbsp;et d\u2019en faciliter la prise en main, la personnalisation et les \u00e9volutions futures.<\/p>\n<p>J\u2019apporte avec moi certaines comp\u00e9tences sur les aspects graphiques et ergonomiques qui participeront aussi \u00e0 conserver un <em lang=\"en\">front-end<\/em> et un <em lang=\"en\">look &amp; feel<\/em> homog\u00e8nes pour\u00a0renforcer l\u2019identit\u00e9 de la solution.<\/p>\n<h3>Le plan personnel<\/h3>\n<p>Apr\u00e8s mon travail sur <a href=\"http:\/\/www.lanizanerie.com\">La Nizanerie<\/a> l\u2019an pass\u00e9 \u2014&nbsp;qui reste un projet vivant&nbsp;\u2014 j\u2019ai aid\u00e9 \u00e0 mettre en ligne le site du <a href=\"http:\/\/aupetitmarchenature.fr\/\">Petit March\u00e9 Nature<\/a>\u00a0pour des amis. Ce fut plus un accompagnement qu\u2019une cr\u00e9ation de site puisque nous nous sommes bas\u00e9s sur un th\u00e8me Prestashop \u00e0 peine revu.<\/p>\n<p>J\u2019ai \u00e9galement soutenu mon fr\u00e8re <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\">Luc Poupard<\/a>\u00a0(<abbr lang=\"en\" title=\"Also known as\">a.k.a<\/abbr> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/klohFR\">KlohFR<\/a>) \u00e0 personnaliser mon th\u00e8me <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd\">ffeeeedd<\/a> et \u00e0 approfondir ses connaissances de WordPress, dans le cadre de son projet <a href=\"http:\/\/continuums.ma3yt.com\/\">Continuum(s)<\/a>\u00a0men\u00e9 avec son ami plasticien\u00a0<a href=\"http:\/\/www.olivier-vary.com\/\">Olivier Vary<\/a>\u00a0(<abbr lang=\"en\" title=\"Also known as\">a.k.a<\/abbr> <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Bendder08\">Bendder<\/a>). C\u2019est \u00e9galement un projet enrichissant puisque Luc a permis de faire \u00e9voluer mon th\u00e8me, son fonctionnement et certaines extensions et ainsi gagner en qualit\u00e9 et en souplesse.<\/p>\n<p>Ce qui m\u2019am\u00e8ne aux projets personnels qui m\u2019occupent, depuis longtemps et <em>a priori<\/em> encore pour un bon moment.<\/p>\n<h2>Les projets<\/h2>\n<h3>Les origines en 2013<\/h3>\n<p>Nous parlions du th\u00e8me WordPress que j\u2019ai d\u00e9velopp\u00e9 depuis plus d\u2019un an et demi maintenant&nbsp;: je continue, et je creuse toujours plus. Beaucoup de choses ont \u00e9volu\u00e9es depuis <a title=\"\u00c0 venir : ffeeeedd\" href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/a-venir-ffeeeedd\/\">ma premi\u00e8re annonce<\/a>, notamment sur un plan technique.<\/p>\n<p>Je suis dans un premier temps pass\u00e9 aux th\u00e8mes enfants, dont le m\u00e9canisme est un r\u00e9el b\u00e9n\u00e9fice pour quiconque veut modifier un th\u00e8me. Je m\u2019\u00e9tais con\u00e7u un processus de travail tout \u00e0 fait personnel, en deux temps&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd--developpement\">ffeeeedd&#8211;d\u00e9veloppement<\/a>\u00a0devait me permettre d\u2019\u00e9tendre facilement le th\u00e8me parent, en ajoutant gabarits, scripts et styles directement&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd--production\">ffeeeedd&#8211;production<\/a>\u00a0\u00e9tait la version optimis\u00e9e pour la production&nbsp;: scripts et styles concat\u00e9n\u00e9s et minifi\u00e9s \u00e0 la main, sprites et images optimis\u00e9s, etc.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Ce m\u00e9canisme a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 pendant plusieurs mois, durant lesquels il a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 sur plusieurs projets. Au fil du temps j\u2019ai tout de m\u00eame atteint certaines limites, et mes recherches m\u2019ont amen\u00e9 deux r\u00e9flexions parall\u00e8les&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>certaines \u00e9volutions que j\u2019ajoutais au th\u00e8me enfant d\u00e9pendait plut\u00f4t du \u00ab&nbsp;territoire des extensions&nbsp;\u00bb dans WordPress&nbsp;;<\/li>\n<li>mes proc\u00e9dures d\u2019optimisation et de personnalisation des styles \u00e9taient lourdes et redondantes.<\/li>\n<\/ul>\n<h3>ffeeeedd&#8211;extensions<\/h3>\n<p>Ce qui m\u2019a naturellement conduit \u00e0 d\u00e9velopper une <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd--extensions\">flotille d\u2019extensions<\/a> afin de d\u00e9porter certaines fonctionnalit\u00e9s vers des extensions, et d\u2019en cr\u00e9er de nouvelles qui n\u2019alourdiront pas inutilement le th\u00e8me.<\/p>\n<h3>ffeeeedd&#8211;sass<\/h3>\n<p>Dans le m\u00eame temps, j\u2019ai compl\u00e8tement revu ma fa\u00e7on de travailler et me suis lentement mis \u00e0 utiliser Sass, puis quelques portions de Compass. Je dis bien lentement puisque, <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/\" title=\"Sass\u2009: commencez par les deux \u00ab\u2009S\u2009\u00bb\">comme je l\u2019ai fait remarquer dans un article<\/a> il y a quelques temps, j\u2019ai tout fait pour \u00e9viter les pi\u00e8ges inh\u00e9rents \u00e0 ce type d\u2019outils. Me faire gagner du temps, oui \u2014&nbsp; mais sans perdre la qualit\u00e9 de mon travail. <\/p>\n<p>J\u2019abouti \u00e0 <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd--sass\">ffeeeedd&#8211;sass<\/a>, un th\u00e8me enfant dont les styles s\u2019appuient sur Sass, et ai utilis\u00e9 PrePros pour homog\u00e9n\u00e9iser facilement le traitement des scripts et des styles lors de leurs optimisations.<\/p>\n<h3>ffeeeedd&#8211;racine<\/h3>\n<p>Et pour parachever ce travail, un r\u00e9pertoire <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd--racine\">ffeeeedd&#8211;racine<\/a> me permet de d\u00e9finir une configuration optimale de mon installation avec quelques l\u00e9g\u00e8res modifications seulement.<\/p>\n<h3>a11y.css<\/h3>\n<p>\u00c9videmment le th\u00e8me enfant bas\u00e9 sur Sass embarque une version \u00e0 jour de mon <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\">a11y.css<\/a> \u2014&nbsp;qui est \u00e0 mon sens ma plus belle r\u00e9ussite pour 2013. Ce projet a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 quelques personnes, m\u2019a permis d\u2019apprendre \u00e9norm\u00e9ment de choses sur l\u2019accessibilit\u00e9 en m\u2019astreignant \u00e0 lire plusieurs r\u00e9f\u00e9rentiels en entier, et j\u2019ai fait de belles rencontres en en discutant.<\/p>\n<p>Voil\u00e0 ce qui m\u2019a occup\u00e9 la majeure partie de l\u2019ann\u00e9e 2013. Et le meilleur cas pratique que vous pourrez rencontrer pour l\u2019ensemble de ce travail est le site que vous lisez actuellement.<\/p>\n<p>Et il se pourrait que vous entendiez \u00e0 nouveau parler de tout \u00e7a avant la fin 2014 \ud83d\ude42<\/p>\n<h2>L\u2019avenir<\/h2>\n<p>Honn\u00eatement, je vais travailler. Beaucoup. Mon nouvel emploi va me demander beaucoup de temps, de lectures et de recherches pour mener ce travail de front !<\/p>\n<p>Mais parmi les choses dont je suis s\u00fbr, c\u2019est que je vais aller \u00e0 Paris Web cette ann\u00e9e encore mais aussi assister au tout frais <a href=\"https:\/\/twitter.com\/WPTechNantes\">WPTech<\/a> qui va na\u00eetre \u00e0 Nantes fin 2014 \u2014&nbsp;gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019initiative de <a href=\"http:\/\/www.wabeo.fr\">Willy Bahuaud<\/a> et <a href=\"http:\/\/www.seomix.fr\">Daniel Roch<\/a>.<\/p>\n<p>Alors, on se voit quand pour discuter de tout \u00e7a ?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Restant muet depuis plusieurs semaines, il m\u2019a sembl\u00e9 bon de faire un point sur le pourquoi du comment. Les changements op\u00e9r\u00e9s en quelques mois, les nouveaut\u00e9s \u00e0 afficher ainsi que les projets en cours et \u00e0 venir devraient me permettre de me projeter dans cette ann\u00e9e qui s\u2019annonce tr\u00e8s riche ! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/mutisme-relatif\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Mutisme relatif&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1435913285:2"],"Description":["Beaucoup de choses se sont pass\u00e9es depuis le mois de mars qui expliquent ce silence radio \u2014&nbsp;notamment mon embauche chez <a href=\"http:\/\/www.kosmos.fr\">Kosmos<\/a>. Cela a engendr\u00e9 certains changements et me demande un peu plus de souplesse pour continuer mes publications sur ce blog."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2014-03-11T15:44:26","modified":"2021-03-05T17:09:34","slug":"clip-path-pourquoi-pas","title":{"rendered":"Clip-path, pourquoi pas ?"},"content":{"rendered":"<p>Mais lorsque <a title=\"Sur Twitter\" href=\"https:\/\/twitter.com\/KittyGiraudel\">Kitty Giraudel<\/a> a lanc\u00e9 son <a href=\"http:\/\/kittygiraudel.com\/2014\/02\/19\/the-magic-circle-a-css-brain-teaser\/\"><abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> brain teaser<\/a><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Papa, Maman : j\u2019aime les casses-t\u00eates.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-1\" title=\"Papa, Maman : j\u2019aime les casses-t\u00eates.\">[1]<\/a><\/sup> puis pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il appr\u00e9cierait une solution utilisant <code>clip-path<\/code>, je me suis dit : pourquoi pas ?<\/p>\n<h2>Les sp\u00e9cifications actuelles<\/h2>\n<p>Ne connaissant que de tr\u00e8s loin cette propri\u00e9t\u00e9, il a fallu me mettre \u00e0 jour. <code>clip-path<\/code>, \u00e0 l\u2019instar de <code>clip<\/code>, sert \u00e0 d\u00e9limiter la zone d\u2019affichage d\u2019un contenu. Je m\u2019oriente vers les sp\u00e9cifications pour compl\u00e9ter cet embryon de culture\u00a0\u2014 et l\u00e0, c\u2019est le drame\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li><a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/css-masking-1\/#the-clip-path\">La sp\u00e9cification de la propri\u00e9t\u00e9<\/a> <code>clip-path<\/code> au sein du module <i>CSS masking<\/i>, encore \u00e0 l\u2019\u00e9tat de brouillon;<\/li>\n<li>Qui nous renvoie <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/2013\/WD-css-shapes-1-20130620\/#basic-shapes-from-svg-syntax\">aux formes basiques<\/a> en <abbr title=\"Scalable Vector Graphics\">SVG<\/abbr>;<\/li>\n<li>Tout cela en se r\u00e9f\u00e9rant sans arr\u00eat \u00e0 <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/css-masking-1\/#ClipPathElement\">l\u2019\u00e9l\u00e9ment SVG <code>ClipPath<\/code><\/a>;<\/li>\n<li>De fil en aiguille, citons \u00e9galement le module <i>Masking<\/i> de la sp\u00e9cification SVG \u2014 et notamment <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/SVG\/masking.html#ClippingPaths\">la section sur les <i>Clipping paths<\/i><\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>On peut d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 noter une diff\u00e9rence remarquable entre les \u00e9tats de ces deux sp\u00e9cifications\u00a0: l\u2019une est en brouillon, l\u2019autre en recommandation. La sp\u00e9cification SVG est extr\u00eamement aboutie et claire, les ressources ne manquent pas<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Un petit \u00ab cocorico \u00bb s\u2019impose pour f\u00e9liciter J\u00e9r\u00e9mie Patonnier, qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la documentation sur le Mozilla Developper Network notamment.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-2\" title=\"Un petit \u00ab cocorico \u00bb s\u2019impose pour f\u00e9liciter J\u00e9r\u00e9mie Patonnier, qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la documentation sur le Mozilla Developper Network notamment.\">[2]<\/a><\/sup> et la compatibilit\u00e9 de cette technologie est tr\u00e8s correcte.<\/p>\n<p>En revanche le module CSS est obscur. Il existe un lien \u00e9troit entre les deux sp\u00e9cifications, car le brouillon du module <i>CSS Masking<\/i> s\u2019appuie \u00e9norm\u00e9ment sur la sp\u00e9cification SVG\u00a0\u2014 et qu\u2019en SVG il existe l\u2019attribut <code>clip-path<\/code>. \u00c7a g\u00e9n\u00e8re des incompr\u00e9hensions qui ne vont pas faciliter la prise en main de cette propri\u00e9t\u00e9.<\/p>\n<p>Pour \u00e9claircir un peu tout \u00e7a \u2014 et vous \u00e9pargner la lecture des sp\u00e9cifications \u2014 vous devriez pouvoir \u00e9crire ceci pour utiliser une forme basique&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n.clip { <br \/>\n  clip-path: circle( 50%, 50%, 5em );<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Mais ceci devrait fonctionner \u00e9galement \u2014 en appelant un \u00e9l\u00e9ment SVG&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n.clip { <br \/>\n  clip-path: url(#circle);<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<h2>Les origines<\/h2>\n<p>Il faut sonder un peu les origines de ce module CSS pour en comprendre l\u2019obscurit\u00e9. Bien que d\u00e9j\u00e0 en cours d\u2019\u00e9laboration dans le cadre technique du SVG, la possibilit\u00e9 de masquer des \u00e9l\u00e9ments en CSS existait depuis CSS 2.1 gr\u00e2ce \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 <code>clip<\/code>, d\u00e9sormais <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/css-masking-1\/#clip-property\">d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e<\/a><sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"La propri\u00e9t\u00e9 est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e mais tr\u00e8s bien support\u00e9e, et le W3C indique que les agents utilisateurs (navigateurs web) doivent la supporter malgr\u00e9 sa d\u00e9pr\u00e9cation.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-3\" title=\"La propri\u00e9t\u00e9 est d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e mais tr\u00e8s bien support\u00e9e, et le W3C indique que les agents utilisateurs (navigateurs web) doivent la supporter malgr\u00e9 sa d\u00e9pr\u00e9cation.\">[3]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>Cette propri\u00e9t\u00e9 n\u2019a jamais r\u00e9ellement trouv\u00e9 son public, car elle a deux inconv\u00e9nients majeurs\u00a0:<\/p>\n<ol>\n<li>L\u2019\u00e9l\u00e9ment masqu\u00e9 doit \u00eatre en position absolue;<\/li>\n<li>Le masque ne peut \u00eatre que rectangulaire, et son placement est contre-intuitif.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Emb\u00eatant. Constatant les progr\u00e8s possibles de cette fonctionnalit\u00e9 en CSS, c\u2019est <a title=\"en Anglais\" href=\"https:\/\/www.webkit.org\/blog\/181\/css-masks\/\">le navigateur Safari qui a ouvert les hostilit\u00e9s en 2008<\/a> avec les propri\u00e9t\u00e9s <code>-webkit-mask-\u2026<\/code> support\u00e9es <a title=\"en Anglais\" href=\"https:\/\/developer.apple.com\/library\/safari\/documentation\/AppleApplications\/Reference\/SafariCSSRef\/Articles\/StandardCSSProperties.html#\/\/apple_ref\/doc\/uid\/TP30001266-SW17\">d\u00e8s Safari 4<\/a>. Cette technique a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s car elle permet d\u2019utiliser une image comme masque. Malheureusement cette propri\u00e9t\u00e9 n\u2019\u00e9tait support\u00e9e que par le moteur de rendu Webkit<sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"Je ne compte pas traiter du marronnier de \u00ab la guerre des navigateurs \u00bb ni du syndrome \u00ab Webkit only \u00bb.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-4\" title=\"Je ne compte pas traiter du marronnier de \u00ab la guerre des navigateurs \u00bb ni du syndrome \u00ab Webkit only \u00bb.\">[4]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>L\u00e0, j\u2019ai vu poindre le probl\u00e8me\u00a0: la sp\u00e9cification CSS en cours d\u2019\u00e9laboration m\u00e9lange joyeusement les clips issus de SVG et la proposition de Safari<sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Fabriqu\u00e9 par Apple\u00ae en Californie.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-5\" title=\"Fabriqu\u00e9 par Apple\u00ae en Californie.\">[5]<\/a><\/sup>. La distinction est abord\u00e9e <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/css-masking-1\/#intro\">d\u00e8s le d\u00e9but du document<\/a> de sp\u00e9cification, mais je trouve que cette scission reste extr\u00eamement troublante. Le <abbr title=\"World Wide Web Consortium\">W3C<\/abbr> pr\u00e9cise que <strong>les clips sont recommand\u00e9s pour des raisons de souplesse et de performance<\/strong>, cependant les masques sont bien plus matures et simples \u00e0 utiliser\u00a0\u2014 ce qui fait naturellement pencher la balance du c\u00f4t\u00e9 obscur.<\/p>\n<h2>Des ressources dissonantes<\/h2>\n<p>Il est fort peu probable que personne avant moi ne s\u2019y soit int\u00e9ress\u00e9. Et en effet, quatre ressources principales sont indispensables pour appr\u00e9hender <code>clip-path<\/code>\u00a0:<\/p>\n<ul>\n<li><a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/www.html5rocks.com\/en\/tutorials\/masking\/adobe\/\">CSS Masking<\/a> sur HTML5Rocks;<\/li>\n<li>L\u2019article d\u00e9di\u00e9 sur <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/docs.webplatform.org\/wiki\/css\/properties\/clip-path\">Web Platform Docs<\/a>;<\/li>\n<li>Un tutoriel avanc\u00e9 sur <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/thenittygritty.co\/css-masking\">The Nitty Gritty<\/a>;<\/li>\n<li>L\u2019article de l\u2019Avent par Vincent De Oliveira sur <a href=\"http:\/\/www.24joursdeweb.fr\/2013\/les-masques-css\/\">24 jours de web<\/a>;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Comme vous vous en apercevrez en les lisant, le contenu est disparate. La compatibilit\u00e9 navigateur est abord\u00e9e diff\u00e9remment<sup aria-describedby=\"note-6\" id=\"lien-6\" data-note=\"La palme revient \u00e0 HTML5Rocks qui d\u00e9taille Chrome et Firefox, et oublie les autres.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-6\" title=\"La palme revient \u00e0 HTML5Rocks qui d\u00e9taille Chrome et Firefox, et oublie les autres.\">[6]<\/a><\/sup>, le fonctionnement est vulgaris\u00e9 avec plus ou moins de r\u00e9ussite<sup aria-describedby=\"note-7\" id=\"lien-7\" data-note=\"Un grand merci \u00e0 The Nitty Gritty \u2014 sponsoris\u00e9 par Doliprane\u00ae.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-7\" title=\"Un grand merci \u00e0 The Nitty Gritty \u2014 sponsoris\u00e9 par Doliprane\u00ae.\">[7]<\/a><\/sup>, les exemples ne respectent m\u00eame pas le contenu de l\u2019article<sup aria-describedby=\"note-8\" id=\"lien-8\" data-note=\"Allez Web Platform Docs, on oublie pour cette fois.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-8\" title=\"Allez Web Platform Docs, on oublie pour cette fois.\">[8]<\/a><\/sup>\u2026 C\u2019est le moment ou on re-fait \u00ab\u00a0cocorico\u00a0\u00bb puisque la meilleure ressource est celle en Fran\u00e7ais, r\u00e9dig\u00e9e par <a href=\"http:\/\/blog.iamvdo.me\/\">Vincent De Oliveira<\/a> \u2014 avec l\u2019avantage d\u2019\u00eatre \u00e9galement la plus r\u00e9cente.<\/p>\n<p>\u00c0 l\u2019instar de la sp\u00e9cification qui int\u00e8gre les clips <b>et<\/b> les masques, ces ressources pr\u00e9sentent les deux techniques. Dommage car deux articles distincts auraient \u00e9t\u00e9 bien plus clairs !<\/p>\n<h2>Un bilan mitig\u00e9<\/h2>\n<p>Apr\u00e8s avoir compuls\u00e9 maladivement les sp\u00e9cifications, articles, tutoriaux et autres exemples pendant quelques jours, j\u2019ai abouti \u00e0 un exemple ressemblant \u00e0 ceci&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n\/**<br \/>\n * 1. D\u00e9finition d\u2019une forme rectangulaire de repli pour les navigateurs ne supportant pas clip-path;<br \/>\n * 2. Cr\u00e9ation d\u2019une forme SVG basique, circulaire;<br \/>\n * 3. Appel d\u2019un fichier SVG contenant un \u00e9l\u00e9ment clipPath. <br \/>\n *\/<br \/>\n.clip { <br \/>\n  clip: rect( 7em, 30em, 17em, 20em ); \/* 1 *\/<br \/>\n  -webkit-clip-path: circle( 50%, 50%, 5em ); \/* 2 *\/<br \/>\n  clip-path: url(#circle); \/* 3 *\/<br \/>\n}<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>\u00c9videmment, cela implique un balisage pr\u00e9cis c\u00f4t\u00e9 <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr>&nbsp;:<\/p>\n<pre><code class=\"language-markup\"><br \/>\n&lt;p class=&quot;clip&quot;&gt;<br \/>\n  \u266c Tout, tout, tout : vous saurez tout sur le clip-path \u266c<br \/>\n&lt;\/p&gt;<br \/>\n&lt;svg width=&quot;200&quot; height=&quot;200&quot;&gt;<br \/>\n  &lt;defs&gt;<br \/>\n    &lt;clipPath id=&quot;circle&quot;&gt;<br \/>\n      &lt;circle cx=&quot;50%&quot; cy=&quot;50%&quot; r=&quot;80&quot; \/&gt;<br \/>\n    &lt;\/clipPath&gt;    <br \/>\n  &lt;\/defs&gt;<br \/>\n&lt;\/svg&gt;<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Ainsi je tente de vous livrer un \u00e9tat des lieux aussi complet que possible<sup aria-describedby=\"note-9\" id=\"lien-9\" data-note=\"Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que je n\u2019ai aucune expertise en la mati\u00e8re : ce ne sont la que les conclusions trouv\u00e9es par un int\u00e9grateur lambda.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/#note-9\" title=\"Je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que je n\u2019ai aucune expertise en la mati\u00e8re : ce ne sont la que les conclusions trouv\u00e9es par un int\u00e9grateur lambda.\">[9]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<ul>\n<li><b>Chrome 23, Safari 6.1 et Op\u00e9ra 15<\/b> supportent <code>clip-path<\/code> sous toutes ses formes \u2014 incluant la d\u00e9finition de formes SVG basiques dans le CSS;<\/li>\n<li><b>Firefox 4<\/b> supporte <code>clip-path<\/code> si on r\u00e9f\u00e9rence un \u00e9l\u00e9ment SVG <code>clipPath<\/code>\u00a0\u2014 ce qui implique d\u2019ajouter un fichier SVG\u00a0\u2014 en revanche vous serez oblig\u00e9s de d\u00e9finir des positions en unit\u00e9s absolues comme le <code>px<\/code> pour positionner votre clip si vous souhaitez \u00e9viter les bugs, et c\u2019est bien dommage;<\/li>\n<li><b>Op\u00e9ra 7, Chrome 14, IE8 \u00e0 11 et Safari 1<\/b> se replient sur <code>clip<\/code>;<\/li>\n<li><b>Une note sur IE9 \u00e0 11\u00a0:<\/b> ces navigateurs supportent <code>clip-path<\/code> si on r\u00e9f\u00e9rence un \u00e9l\u00e9ment SVG <code>clipPath<\/code>, \u00e0 condition d\u2019appliquer le clip sur un \u00e9l\u00e9ment SVG. Il est envisageable d\u2019int\u00e9grer la zone \u00e0 clipper dans un \u00e9l\u00e9ment <code>ForeignObject<\/code> au sein d\u2019un SVG, mais \u00e7a devient trop tordu \u00e0 mon go\u00fbt;<\/li>\n<li><b>Un mot sur IE4 \u00e0 7\u00a0:<\/b> surpris vous \u00eates ? Ne le soyez pas, clip est reconnu sur IE4 \u00e0 7 (et m\u00eame Netscape 4). Le hic, ce sont les pseudo-\u00e9l\u00e9ments que j\u2019emploie dans mon exemple; ainsi en ajoutant un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9di\u00e9 dans le <abbr title=\"Document Object Model\">DOM<\/abbr>, vous devriez pouvoir supporter IE4 facilement \ud83d\ude00 .<\/li>\n<\/ul>\n<h2>Une solution correcte<\/h2>\n<p>Malgr\u00e9 le support disparate et le funambulisme n\u00e9cessaire pour aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat viable, j\u2019ai trouv\u00e9 <code>clip-path<\/code> extr\u00eamement int\u00e9ressant \u2014 et notamment gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9gradation possible \u00e0 l\u2019aide de <code>clip<\/code> sur de tr\u00e8s vieux navigateurs et de fa\u00e7on simplissime.<\/p>\n<p>Ce repli implique de perdre les formes personnalis\u00e9es au profit d\u2019un rectangle \u00ab\u00a0simple\u00a0\u00bb, ce qui fut consid\u00e9r\u00e9 comme acceptable lors de l\u2019av\u00e8nement de <code>border-radius<\/code> par exemple. Et je suppose que dans la plupart des cas, cette solution reste acceptable.<\/p>\n<p>Vous trouverez donc ma solution au casse-t\u00eate propos\u00e9 par Kitty <a title=\"en Anglais\" href=\"http:\/\/codepen.io\/ffoodd\/pen\/Eolkb\">sur CodePen<\/a>, d\u00e9taill\u00e9e, comment\u00e9e, agr\u00e9ment\u00e9e de diverses pr\u00e9cisions \u2014 en Anglais.<\/p>\n<p>Tout retour sera le bienvenu \ud83d\ude42 .<\/p>\n<h3>Mise \u00e0 jour<\/h3>\n<p>Moins d\u2019une semaine avant la publication de mon article, le brouillon du W3C concernant la notation des formes basiques a \u00e9volu\u00e9. Je cite <a href=\"https:\/\/twitter.com\/iamvdo\">Vincent De Oliveira<\/a>, qui a partag\u00e9 l\u2019information avec moi&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Par contre, la notation des basic-shapes ont (encore) chang\u00e9es r\u00e9cemment! \ud83d\ude1b <a href=\"http:\/\/dev.w3.org\/csswg\/css-shapes\/#basic-shape-functions\" title=\"en Anglais\">dev.w3.org<\/a><\/p><\/blockquote>\n<p>\u00d4 joie. Merci \u00e0 Vincent en tout cas !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Certaines propri\u00e9t\u00e9s voient r\u00e9guli\u00e8rement le jour en <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> mais leur appropriation par les int\u00e9grateurs est disparate&nbsp;: tant\u00f4t gadgets, utilis\u00e9es \u00e0 tort et \u00e0 travers \u00e0 cause d\u2019un <i>buzz<\/i> impromptu \u2014 souvent mal comprises, mal utilis\u00e9es, avec peu ou pas de compatibilit\u00e9; tant\u00f4t effrayantes tant elles rel\u00e8vent de la science-fiction, et donc rarement employ\u00e9es malgr\u00e9 un support d\u00e9cent et une d\u00e9gradation efficiente pour les navigateurs moins performants. <code>clip-path<\/code> fait partie du second groupe. Jetons-y un \u0153il. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/clip-path-pourquoi-pas\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Clip-path, pourquoi pas ?&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1614960483:2"],"Description":["D\u2019ordinaire je ne suis pas un adepte de l\u2019exp\u00e9rimentation des nouvelles propri\u00e9t\u00e9s&nbsp;: le pragmatisme li\u00e9 aux contraintes de production dans mon travail rend l\u2019effort relativement vain."]},"acf":[]},{"date":"2014-03-10T12:00:58","modified":"2014-03-11T16:04:21","slug":"reflexion-sur-sass","title":{"rendered":"R\u00e9flexion sur Sass"},"content":{"rendered":"<p>Un outil est fait pour faciliter le travail \u2014 pas pour en am\u00e9liorer la qualit\u00e9.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Un outil est fait pour faciliter le travail \u2014 pas pour en am\u00e9liorer la qualit\u00e9.<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1400866318:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"langue":""}},{"date":"2014-02-27T15:56:32","modified":"2021-03-05T17:12:11","slug":"traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web","title":{"rendered":"La qualit\u00e9 web en solitaire"},"content":{"rendered":"<p>Tr\u00e8s souvent sur le web \u2014 et au travail, je croise ce type de propos tenus par des professionnels du web :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/forum.kob-one.com\/post361394.html#p361394\">Valider le code n\u2019est pas important<\/a>, du moment que \u00ab&nbsp;\u00e7a&nbsp;\u00bb fonctionne;<\/li>\n<li>L\u2019accessibilit\u00e9, c\u2019est du travail suppl\u00e9mentaire;<\/li>\n<li>Si \u00e7a n\u2019est pas vendu, \u00e7a nous co\u00fbte de l\u2019argent;<\/li>\n<li>L\u2019accessibilit\u00e9 ? Pour deux p\u00e9quins par an ?<\/li>\n<li>Le client n\u2019en veut pas<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Celle-ci, c\u2019est ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e !\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#note-1\" title=\"Celle-ci, c\u2019est ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e !\">[1]<\/a><\/sup>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Mais m\u00eame cern\u00e9 par cet \u00e9tat d\u2019esprit, je me sens concern\u00e9 et <strong>je tends toujours plus vers la qualit\u00e9 et l\u2019accessibilit\u00e9<\/strong> \u2014 seul. J\u2019ai conscience de mon immaturit\u00e9 dans le domaine, mais sans faire les premiers pas et me faire remonter les bretelles de temps en temps, <strong>comment apprendrai-je<\/strong> ? <\/p>\n<p><em>Pr\u00e9-requis : Cet article \u00e9tant l\u00e9g\u00e8rement impulsif, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser qu\u2019\u00e0 mon sens l\u2019accessibilit\u00e9 fait partie int\u00e9grante de la qualit\u00e9 web \u2014 pour limiter les confusions dans mon propos.<\/em><\/p>\n<h2>Un \u00e9tat des lieux \u00e9loquent<\/h2>\n<p>Je ne pense pas forcer le trait, tant les remarques pr\u00e9c\u00e9demment list\u00e9es sont l\u00e9gions sur les forums comme <a href=\"http:\/\/www.alsacreations.com\">Alsacr\u00e9ations<\/a>. Nicolas Hoffmann a lui aussi r\u00e9dig\u00e9 <a href=\"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/source\/1612-Heureusement-qu-ils-existent.html\">sa petite liste d\u2019\u00e2neries<\/a>.\u00a0De nombreux professionnels reconnus ont r\u00e9agi \u00e0 ce sujet il y a un peu moins d\u2019un an, alors que <a href=\"http:\/\/forum.alsacreations.com\/topic-9-66981-1.html#p451783\">QuentinC relativisait la joie de f\u00eater les 10 ans du forum Alsacr\u00e9ations<\/a><sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Ce qui m\u2019\u00e9voque la capacit\u00e9 des gens \u00e0 se r\u00e9jouir de l\u2019augmentation des dons aux Restos du C\u0153ur chaque ann\u00e9e \u2014 oubliant trop facilement que c\u2019est un symbole n\u00e9gatif du besoin croissant et urgent. On se r\u00e9jouira le jour ou on pourra se passer des Restos du C\u0153ur. Et puisque j\u2019en suis l\u00e0 : allez faire un don sur le site d\u00e9di\u00e9s&nbsp;:  dons.restosducoeur.org . Merci \u00e0 vous !\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#note-2\" title=\"Ce qui m\u2019\u00e9voque la capacit\u00e9 des gens \u00e0 se r\u00e9jouir de l\u2019augmentation des dons aux Restos du C\u0153ur chaque ann\u00e9e \u2014 oubliant trop facilement que c\u2019est un symbole n\u00e9gatif du besoin croissant et urgent. On se r\u00e9jouira le jour ou on pourra se passer des Restos du C\u0153ur. Et puisque j\u2019en suis l\u00e0 : allez faire un don sur le site d\u00e9di\u00e9s&nbsp;:  dons.restosducoeur.org . Merci \u00e0 vous !\">[2]<\/a><\/sup>&nbsp;:<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/accessiblog.fr\/2013\/05\/laccessibilite-peut-on-sen-foutre-parce-que-ca-coute\/\">L\u2019accessibilit\u00e9, peut-on s\u2019en foutre parce que \u00e7a co\u00fbte&nbsp;?<\/a>&nbsp;\u2014&nbsp;Olivier Nourry<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.vismaviedesourde.fr\/laccessibilite-on-sen-fout-de-plus-en-plus\/\">L\u2019accessibilit\u00e9, on s\u2019en fout de plus en plus ?<\/a>&nbsp;\u2014&nbsp;Sophie Drouvroy<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/nota-bene.org\/Defaitisme-et-accessibilite\">D\u00e9faitisme et accessibilit\u00e9<\/a>&nbsp;\u2014&nbsp;St\u00e9phane Deschamps<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.nicolas-hoffmann.net\/source\/1545-L-accessibilite-on-s-en-fout-de-plus-en-plus-Moi-non.html\">L&rsquo;accessibilit\u00e9, on s&rsquo;en fout de plus en plus ? Moi, non.<\/a>&nbsp;\u2014&nbsp;Nicolas Hoffmann<\/li>\n<\/ul>\n<p>J\u2019en oublie \u00e9videmment de nombreux. J\u2019ai cependant la vilaine impression que <strong>plus l\u2019auteur est reconnu en tant qu\u2019expert, plus l\u2019impact du discours est r\u00e9duit en cons\u00e9quence<\/strong>. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 entendu cette remarque :<\/p>\n<blockquote><p>C\u2019est facile d\u2019aborder l\u2019accessibilit\u00e9 de cette mani\u00e8re quand on est expert et qu\u2019on a les moyens de la mettre en \u0153uvre&nbsp;\u2014&nbsp;mais \u00e7a ne peut pas me concerner, moi et mon petit site.<\/p><\/blockquote>\n<h2>Une approche personnelle<\/h2>\n<p>Malgr\u00e9 ce contexte compliqu\u00e9, je reste intimement persuad\u00e9 qu\u2019il est possible pour tout professionnel du web de produire un travail accessible et de qualit\u00e9.<\/p>\n<p>Il suffit de se dire que <strong>la qualit\u00e9 web n\u2019est pas une valeur ajout\u00e9e mais une valeur intrins\u00e8que<\/strong>. Elle n\u2019est pas optionnelle, mais \u00ab&nbsp;de s\u00e9rie&nbsp;\u00bb. Elle ne constitue pas une ligne suppl\u00e9mentaire sur le devis, dont le client comprendra qu\u2019il peut la faire retirer pour all\u00e9ger le tarif.<\/p>\n<p>Des pratiques extr\u00eamement simples peuvent consid\u00e9rablement am\u00e9liorer la qualit\u00e9 et l\u2019accessibilit\u00e9 de vos productions&nbsp;:<\/p>\n<ol>\n<li>Utilisez des solutions \u00e9prouv\u00e9es, <strong>d\u00e9j\u00e0 accessibles<\/strong>;<\/li>\n<li><strong>Documentez<\/strong> votre code de fa\u00e7on compl\u00e8te&nbsp;: citez vos sources, pr\u00e9cisez \u00e0 quoi \u00e7a sert, quels \u00e9l\u00e9ments contextuels peuvent influer\u2026<\/li>\n<li><strong>Instaurez<\/strong> des <em>checklists<\/em> qualit\u00e9s \u2014 comme celles <a href=\"http:\/\/checklists.opquast.com\/fr\/\">propos\u00e9es par OpQuast<\/a> ou <a href=\"https:\/\/github.com\/inseo\/bpi-checklist\">sugger\u00e9es par Corinne Schillinger<\/a> \u2014 et <a href=\"http:\/\/w3qualite.net\/demarche\/la-qualite-web-un-tramway-nomme-desir\" title=\"\u00abLa qualit\u00e9 web : un tramway nomm\u00e9 d\u00e9sir \u00bb sur W3Qualit\u00e9\">faites les premiers pas dans cette d\u00e9marche qualit\u00e9<\/a>;<\/li>\n<li>Cr\u00e9ez vos propres outils et <strong>capitalisez<\/strong> dessus&nbsp;: int\u00e9grez-y les solutions choisies et les documentations;<\/li>\n<li><strong>Contre-pillez<\/strong> tous vos projets sp\u00e9cifiques afin de pouvoir <strong>recycler<\/strong> chacun de vos travaux sp\u00e9cifiques;<\/li>\n<li><strong>Partagez<\/strong> vos ressources, mettez-les en commun<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"GitHub est magique : mon a11y.css a beaucoup \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce aux participations de Guillaume Demesy, Xavier Zalawa et Luc Poupard.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#note-3\" title=\"GitHub est magique : mon a11y.css a beaucoup \u00e9volu\u00e9 gr\u00e2ce aux participations de Guillaume Demesy, Xavier Zalawa et Luc Poupard.\">[3]<\/a><\/sup>;<\/li>\n<li><strong>Demandez conseil<\/strong> \u00e0 des gens comp\u00e9tents&nbsp;: vous allez \u00eatre surpris par la bienveillance et la disponibilit\u00e9 de la plupart d\u2019entre eux<sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"Petite pens\u00e9e et gros remerciements pour Johan Ramon, Monique Brunel, Victor Brito, Willy Bahuaud, Julio Potier, Kitty Giraudel \u2014 et j\u2019en passe de nombreux.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#note-4\" title=\"Petite pens\u00e9e et gros remerciements pour Johan Ramon, Monique Brunel, Victor Brito, Willy Bahuaud, Julio Potier, Kitty Giraudel \u2014 et j\u2019en passe de nombreux.\">[4]<\/a><\/sup>;<\/li>\n<li>Apprenez \u00e0 \u00e9changer et instruire de fa\u00e7on constructive et positive : \u00ab <a href=\"http:\/\/w3qualite.net\/transversalite\/les-petits-ruisseaux-font-les-grandes-rivieres\" title=\"Article sur W3Qualit\u00e9\">Les petits ruisseaux font les grandes rivi\u00e8res<\/a> \u00bb \u2014 <a href=\"http:\/\/kloh.ch\">Luc Poupard<\/a>.<\/li>\n<\/ol>\n<p>Peut-\u00eatre pourrais-je trouver d\u2019autres fa\u00e7ons d\u2019encore am\u00e9liorer mon travail&nbsp;\u2014&nbsp;et je suis tout ou\u00ef si vous voulez bien m\u2019en sugg\u00e9rer. Mais celles que j\u2019applique actuellement ne sont qu\u2019une question de discipline, et sont donc \u00e0 la port\u00e9e de tout un chacun.<\/p>\n<h2>\u00ab&nbsp;Mon client ne veut pas payer pour de la qualit\u00e9&nbsp;\u00bb<\/h2>\n<p>C\u2019est l\u2019argument le plus r\u00e9pandu. Personnellement, je comprends votre client&nbsp;: <strong>\u00e7a ne devrait pas \u00eatre payant<\/strong> !\u00a0Vous imaginez, vous, d\u00e9barquer dans un garage et vous entendre dire&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Ha non, si vous voulez une voiture qui roule il faut payer plus\u2026<\/p><\/blockquote>\n<p>Bien s\u00fbr que non&nbsp;: \u00e7a va de soi.<\/p>\n<p><strong>Quand un client paie son site web, il va de soi qu\u2019il doit \u00eatre de qualit\u00e9<\/strong>. Il paie des professionnels, tout de m\u00eame<sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Au lieu de faire travailler le cousin de son neveu apr\u00e8s les cours.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/#note-5\" title=\"Au lieu de faire travailler le cousin de son neveu apr\u00e8s les cours.\">[5]<\/a><\/sup>. Et cet \u00e9tat de fait m\u2019am\u00e8ne \u00e0 penser que bien souvent,<strong> le client \u00a0vous dit ce que vous voulez entendre<\/strong>.<\/p>\n<blockquote><p>\u2014 Vous voulez que votre site soit accessible ?<br \/>\n\u2014 C\u2019est quoi, accessible ?<br \/>\n\u2014 C\u2019est compliqu\u00e9 techniquement (et donc tr\u00e8s cher) et \u00e7a aide environ deux personnes par an.<\/p><\/blockquote>\n<p>Surpris je suis que refus\u00e9 votre client ai.<\/p>\n<p>Donc chers professionnels du web, confr\u00e8res, coll\u00e8gues, jeunes et anciens&nbsp;: arr\u00eatez ce d\u00e9lire parano\u00efaque. Faites votre travail, <strong>et faites-le bien<\/strong>.<\/p>\n<p>M\u00eame si cela ne vous est pas demand\u00e9.<\/p>\n<p>M\u00eame si lorsque vous le sugg\u00e9rez, on vous rit au nez.<\/p>\n<p>M\u00eame si vous \u00eates le seul de votre \u00e9quipe \u00e0 vous en soucier.<\/p>\n<p>M\u00eame si vous ne pensez pas en \u00eatre capable.<\/p>\n<p>M\u00eame si vous savez que personne ne prendra le relais.<\/p>\n<p>M\u00eame si vous n\u2019en tirez aucune reconnaissance.<\/p>\n<h2>Faites-le<\/h2>\n<p>J\u2019en profite pour remercier Muriel de Dona dont <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ffoodd_fr\/status\/431436100226531328\">l\u2019\u00e9change gratifiant sur Twitter<\/a> a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 cette envie d\u2019\u00e9crire&nbsp;\u2014&nbsp;et je fais un peu de publicit\u00e9 suppl\u00e9mentaire pour son travail chez <a href=\"http:\/\/opquast.com\/fr\/\">OpQuast<\/a>\u00a0(notamment la r\u00e9daction du livre \u00ab&nbsp;Qualit\u00e9 web&nbsp;\u00bb et des fameuses bonnes pratiques). Cette initiative est absolument indispensable et je tiens \u00e0 signaler les progr\u00e8s consid\u00e9rables que j\u2019ai fait gr\u00e2ce \u00e0 eux \ud83d\ude42<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La qualit\u00e9 web reste marginale dans l\u2019industrie du web&nbsp;\u2014&nbsp;malgr\u00e9 l\u2019essor certain du sujet gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements tels que <a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/\">Paris Web<\/a> ou des initiatives comme <a href=\"http:\/\/opquast.com\/fr\/\">OpQuast<\/a>. Des \u00ab&nbsp;experts&nbsp;\u00bb sortent du lot \u2014 <a href=\"http:\/\/openweb.eu.org\/openwebgroup\/bios\/elie_sloim\" title=\"Sa biographie sur OpenWeb\">\u00c9lie Slo\u00efm<\/a> ou <a href=\"http:\/\/nota-bene.org\/\">St\u00e9phane Deschamps<\/a>, pour ne citer qu\u2019eux&nbsp;\u2014&nbsp;mais le revers de la m\u00e9daille est une d\u00e9-responsabilisation massive de tous les \u00ab&nbsp;non-experts&nbsp;\u00bb. Mais vous savez-quoi ? <strong>\u00c7a ne m\u2019emp\u00eache pas de faire de la qualit\u00e9<\/strong>. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/traversee-en-solitaire-de-la-qualite-web\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;La qualit\u00e9 web en solitaire&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1614960591:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Ou pourquoi vous devriez arr\u00eater de vous trouver des excuses ridicules impliquant vos coll\u00e8gues, clients ou chimpanz\u00e9s."]},"acf":[]},{"date":"2013-12-04T16:43:09","modified":"2015-07-03T10:49:03","slug":"a11y-cssun-credo","title":{"rendered":"a11y.css&thinsp;:&nbsp;un cr\u00e9do"},"content":{"rendered":"<p><code>a11y.css<\/code> <sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"a11y est la contraction de \u00ab&thinsp;Accessibility&thinsp;\u00bb : un \u00ab&thinsp;a&thinsp;\u00bb suivi de 11 caract\u00e8res, et conclu par un \u00ab&thinsp;y&thinsp;\u00bb.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a11y-cssun-credo\/#note-1\" title=\"a11y est la contraction de \u00ab&thinsp;Accessibility&thinsp;\u00bb : un \u00ab&thinsp;a&thinsp;\u00bb suivi de 11 caract\u00e8res, et conclu par un \u00ab&thinsp;y&thinsp;\u00bb.\">[1]<\/a><\/sup>  me permet de surveiller lors de l\u2019int\u00e9gration les erreurs graves ou les am\u00e9liorations possibles, et \u00e7a s\u2019av\u00e8re tr\u00e8s agr\u00e9able&thinsp;! D\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 au travail et sur mes projets \u00ab&thinsp;\u00e0-c\u00f4t\u00e9&thinsp;\u00bb, puis soumis \u00e0 la relecture et aux tests de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/GaetanBt\" title=\"Ga\u00ebtan Bonnot sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Ga\u00ebtan<\/a> et <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\/\" title=\"Le site personnel de Luc Poupard (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Luc<\/a>, j\u2019ai finalement d\u00e9cid\u00e9 de vous le pr\u00e9senter. S\u2019il est possible de l\u2019am\u00e9liorer encore, j\u2019aimerais le faire :).<\/p>\n<h2>Les r\u00e9f\u00e9rences<\/h2>\n<h3>Les projets reposant sur CSS<\/h3>\n<p>Le premier projet de ce type que j\u2019ai rencontr\u00e9 est <a href=\"http:\/\/red-root.com\/sandbox\/holmes\/\" title=\"Pr\u00e9sentation de Holmes.css, en anglais (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Holmes.css<\/a>. L\u2019id\u00e9e m\u2019a rapidement s\u00e9duit. Des projets similaires ont fleuri, dont&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/karlgroves\/diagnostic.css\" title=\"Diagnostic.css sur GitHub (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Diagnostic.css<\/a> par Karl Groves&thinsp;;<\/li>\n<li><a href=\"https:\/\/github.com\/nternetinspired\/debug-css\" title=\"Debug-CSS sur GitHub (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Debug-css<\/a> par Seth Warburton.<\/li>\n<\/ul>\n<p>La d\u00e9couverte d\u2019<a href=\"http:\/\/opquast.com\/fr\/\" title=\"Le site OpQuast (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">OpQuast<\/a> et des <a href=\"http:\/\/checklists.opquast.com\/fr\/\" title=\"Les bonnes pratiques d\u2019OpQuast (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">bonnes pratiques<\/a> ayant accentu\u00e9 mon exigence, les outils pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s m\u2019ont sembl\u00e9 un peu l\u00e9gers.<\/p>\n<h3>Les checklists<\/h3>\n<p>D\u00e9finir des <strong>\u00ab&thinsp;checklists qualit\u00e9s&thinsp;\u00bb<\/strong> est \u00e9galement une bonne id\u00e9e, et les exemples lus dans <em>\u00ab&thinsp;Int\u00e9gration web, les bonnes pratiques&thinsp;\u00bb<\/em> de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/schillinger\" title=\"Corine Schillinger sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Corinne Schillinger<\/a> ou dans le projet <a href=\"https:\/\/github.com\/htmlzengarden\/outline\/blob\/master\/index.md\" title=\"La checklist d\u2019Outline sur GitHub (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Outline<\/a> de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/htmlvv\" title=\"Vincent Valentin sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Vincent Valentin<\/a> m\u2019ont persuad\u00e9 de tenter cette solution. Cependant, c\u2019est plus contraignant que les solutions de rep\u00e9rage en CSS, et l\u00e9g\u00e8rement diff\u00e9rent puisqu\u2019une solution CSS ne permettra pas d\u2019\u00e9valuer la pertinence des textes ou solutions techniques. Les checklists sont \u00e9galement rapidement contextuelles \u00e0 un projet, puisque les objectifs et contraintes peuvent varier&thinsp;&mdash;&thinsp;je cherchais plut\u00f4t un outil g\u00e9n\u00e9rique.<\/p>\n<h3>Les solutions en ligne<\/h3>\n<p>Les solutions automatis\u00e9es en ligne sont \u00e9galement tr\u00e8s utiles, mais ne permettent pas de faire un suivi au fil de l\u2019eau. Je m\u2019en sers lorsque je touche au but, \u00e0 savoir en pr\u00e9ambule \u00e0 une recette compl\u00e8te. Voici une liste de ceux que j\u2019affectionne particuli\u00e8rement&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/reporting.opquast.com\/fr\/\" title=\"Le site d\u2019OpQuast Reporting (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">OpQuast Reporting<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/tanaguru.com\/\" title=\"Le site de Tanaguru (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Tanaguru<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/validator.w3.org\/\" title=\"Le service de validation du W3C (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Le Validator<\/a> du <abbr title=\"World Wide Web Consortium\" lang=\"en\">W3C<\/abbr><\/li>\n<\/ul>\n<p>Mais \u00e0 moins que vous ne soyez fan des allers-retours, ces services ne sont pas adapt\u00e9s \u00e0 une utilisation intensive.<\/p>\n<h2>Une organisation lisible<\/h2>\n<p>J\u2019ai donc travaill\u00e9 sur ce fichier CSS pendant un moment, \u00e9grainant les r\u00e8gles \u00e0 tester, les fa\u00e7ons d\u2019afficher le message, etc. <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/\" title=\"Sass\u2009: commencez par les deux \u00ab\u2009S\u2009\u00bb\">Mon r\u00e9cent apprentissage de Sass<\/a> m\u2019a permis d\u2019organiser beaucoup plus pr\u00e9cis\u00e9ment ce fichier, en d\u00e9finissant quatre degr\u00e9s de gravit\u00e9&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Les erreurs<\/strong>, d\u00e9nonc\u00e9es en rouge&thinsp;:&nbsp;principalement des attributs absents, vides ou tr\u00e8s fortement d\u00e9conseill\u00e9s&thinsp;;<\/li>\n<li><strong>Les alertes<\/strong>, signal\u00e9es en jaune&thinsp;:&nbsp;notamment les \u00e9l\u00e9ments vides, les imbrications douteuses et les attributs sensibles&thinsp;;<\/li>\n<li><strong>Les \u00e9l\u00e9ments &#038; attributs obsol\u00e8tes<\/strong>, marqu\u00e9s en gris et relev\u00e9s d\u2019apr\u00e8s <a href=\"http:\/\/www.w3.org\/TR\/html5\/obsolete.html#obsolete\" title=\"Liste des \u00e9l\u00e9ments et attributs obsol\u00e8tes en HTML sur le site du W3C (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">la liste maintenue par le W3C<\/a>&thinsp;;<\/li>\n<li><strong>Les conseils<\/strong>, mentionn\u00e9s en vert. Il s\u2019agit de simples suggestions d\u2019utilisation de certains attributs, ou de bonnes pratiques m\u00e9connues.<\/li>\n<\/ul>\n<p>L\u2019organisation du projet est simple&thinsp;:&nbsp;la feuille de style \u00ab&thinsp;reine&thinsp;\u00bb contient un mixin, quelques explications et des placeholders pour chaque degr\u00e9 de gravit\u00e9. Des fichiers partiels sont import\u00e9s en deux groupes&thinsp;:&nbsp;un pour les s\u00e9lecteurs &mdash; pour la maintenabilit\u00e9, c\u2019est bien plus lisible ainsi &mdash; et un pour les messages eux-m\u00eames.<\/p>\n<h2>Une cible pr\u00e9cise<\/h2>\n<p>Comme vous vous en doutez, cet outil n\u2019est destin\u00e9 qu\u2019aux int\u00e9grateurs soucieux de la qualit\u00e9 de leur production. C\u2019est pourquoi la compatibilit\u00e9 des s\u00e9lecteurs et de l\u2019affichage des messages ne prend pas en compte IE8 :D. <\/p>\n<p>De plus, les messages sont affich\u00e9s via un pseudo-\u00e9l\u00e9ment <code>::after<\/code> &mdash; et vous le savez s\u00fbrement, mais <a href=\"http:\/\/www.karlgroves.com\/2013\/08\/26\/css-generated-content-is-not-content\/\" title=\"Article de Karl Groves sur le contenu g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en CSS (en anglais - nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">les contenus g\u00e9n\u00e9r\u00e9s via des pseudos-\u00e9l\u00e9ments ne sont pas du contenu.<\/a><\/p>\n<p>Et pour que \u00e7a ne me gratte pas trop la r\u00e9tine, j\u2019ai \u00e9galement ajout\u00e9 un effet de transition pour l\u2019apparition du message.<\/p>\n<h2>La documentation<\/h2>\n<p>Reste une question \u00e0 se poser&thinsp;:&nbsp;comment ai-je choisi les tests \u00e0 effectuer, les formulations des messages et leur degr\u00e9 de gravit\u00e9 respectif ?<\/p>\n<p>Pour faire simple, j\u2019ai lu. Beaucoup. Les premi\u00e8res ressources ont \u00e9t\u00e9 les projets similaires d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s, bien s\u00fbr. Puis je me suis inspir\u00e9 des indications r\u00e9currentes obtenues sur Tanaguru ou OpQuast Reporting. La page du W3C listant les \u00e9l\u00e9ments obsol\u00e8tes s\u2019est impos\u00e9e d\u2019elle-m\u00eame en tant que ressource compl\u00e8te pour un degr\u00e9 bien pr\u00e9cis de v\u00e9rification.<\/p>\n<p>Et finalement, <a href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/forumhtml5\/index.php\" title=\"(nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">le forum de discussion du r\u00e9f\u00e9rentiel AccessiWeb pour sa version 2.2<\/a> (&thinsp;sous-titr\u00e9 <em>\u00ab&thinsp;Mesure de la conformit\u00e9 <abbr lang=\"en\" title=\"Web Content Acessibility Guidelines\">WCAG<\/abbr> 2.0 via le r\u00e9f\u00e9rentiel AccessiWeb 2.2 avec <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language 5\">HTML5<\/abbr>\/<abbr lang=\"en\" title=\"Accessible Rich Internet Application\">ARIA<\/abbr>&thinsp;\u00bb<\/em>&thinsp;) que m\u2019avait pr\u00e9c\u00e9demment indiqu\u00e9 <a href=\"https:\/\/twitter.com\/johan_ramon\" title=\"Johan Ramon sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Johan Ramon<\/a> m\u2019a appris \u00e9norm\u00e9ment.<\/p>\n<p>Car oui&thinsp;:&nbsp;j\u2019ai tout lu, tout d\u00e9taill\u00e9. Pour chaque crit\u00e8re j\u2019ai essay\u00e9 d\u2019en saisir le sens, les implications techniques et fonctionnelles, mais aussi ma capacit\u00e9 \u00e0 les v\u00e9rifier en CSS. C\u2019est pourquoi les fichiers <code>.scss<\/code> sont plut\u00f4t bien document\u00e9s&thinsp;:&nbsp;chaque test indique, via un commentaire, le crit\u00e8re Accessiweb et\/ou la bonne pratique OpQuast concern\u00e9(es).<\/p>\n<p>Les tests susceptibles d\u2019\u00e9voluer ou dont la v\u00e9rification en CSS m\u2019a sembl\u00e9 discutable ont \u00e9t\u00e9 soit retir\u00e9s, soit inclus aux conseils avec la mention utile concernant le contexte de r\u00e9daction du test en question.<\/p>\n<h2>Une capitalisation indispensable<\/h2>\n<p>Voil\u00e0, vous savez tout. J\u2019estime ce projet suffisamment m\u00fbr pour \u00eatre soumis aux regards de tous, en esp\u00e9rant que ceux-l\u00e0 me permettront d\u2019enrichir encore cet outil qui m\u2019aide d\u00e9j\u00e0 beaucoup.<\/p>\n<p>J\u2019ai peu d\u00e9taill\u00e9 l\u2019origine concr\u00e8te de ce projet et <strong>comment il est n\u00e9 d\u2019un r\u00e9el besoin<\/strong>. Il faut savoir que dans mon travail, je ne ma\u00eetrise pas toujours l\u2019environnement de la phase d\u2019int\u00e9gration. Lorsqu\u2019un nouveau projet est lanc\u00e9, il peut parfois m\u2019\u00eatre impos\u00e9 un th\u00e8me (&thinsp;sur WordPress&thinsp;) ou une solution (&thinsp;Prestashop, si tu nous regardes&thinsp;)&thinsp;;&nbsp;et lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une maintenance ou d\u2019une refonte partielle, je ne vous raconte pas ce que je d\u00e9terre parfois\u2026<\/p>\n<p>C\u2019est dans ce cadre qu\u2019<code>a11y.css<\/code> prend tout son sens. Car si vous ma\u00eetrisez parfaitement la cha\u00eene de production, il ne pourra vous servir que de pense-b\u00eate (&thinsp;car vous aurez d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 toutes les bonnes pratiques, n\u2019est-ce pas ?&thinsp;), surtout si vous automatisez ce type de t\u00e2ches gr\u00e2ce \u00e0 <a href=\"http:\/\/gruntjs.com\/\" title=\"Le site de Grunt, en anglais (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Grunt<\/a> ou d\u2019autres outils du m\u00eame acabit.<\/p>\n<p>Alors, qu\u2019en dites-vous ?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>\u00c9tant conscient de mes lacunes, je cherche constamment \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des sites que je produis. Capitaliser sur les bonnes pratiques est une base, et c\u2019est pourquoi j\u2019ai \u00ab&nbsp;fabriqu\u00e9&nbsp;\u00bb a11y.css. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a11y-cssun-credo\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;a11y.css&thinsp;:&nbsp;un cr\u00e9do&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1435913343:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Mon cr\u00e9do, c\u2019est l\u2019<strong>am\u00e9lioration perp\u00e9tuelle<\/strong>. Tester la qualit\u00e9 d\u2019une int\u00e9gration peut s\u2019av\u00e9rer difficile, surtout si vous souhaitez le faire au fil de l\u2019eau. C\u2019est pourquoi depuis deux ans j\u2019affine mon petit <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> de \u00ab&thinsp;pr\u00e9-audit&thinsp;\u00bb&thinsp;:&nbsp;<a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/a11y.css\" target=\"_blank\" title=\"Le projet a11y.css sur GitHub (nouvelle fen\u00eatre)\">a11y.css<\/a>."]},"acf":[]},{"date":"2013-11-28T14:26:04","modified":"2015-07-03T10:49:17","slug":"sass-commencez-par-les-deux-s","title":{"rendered":"Sass&thinsp;: commencez par les deux \u00ab&thinsp;S&thinsp;\u00bb"},"content":{"rendered":"<p>Malheureusement, vous aurez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 fait ce constat&thinsp;:&nbsp;ce r\u00e9flexe n\u2019est que trop rarement encourag\u00e9. J\u2019ai beau parcourir des dizaines d\u2019articles, de tutoriaux, de <em lang=\"en\">frameworks<\/em> CSS ou de Gist, trop peu font ce rappel&thinsp;:&nbsp;testez, relisez, am\u00e9liorez, testez \u00e0 nouveau et finalement am\u00e9liorez encore. <strong>\u00c7a devrait se passer comme \u00e7a.<\/strong> On peut argumenter qu\u2019un bon int\u00e9grateur le ferait&thinsp;&mdash;&thinsp;mais c\u2019est trop facile, non&nbsp;?<\/p>\n<h2>Premier contact avec Sass<\/h2>\n<p>Apr\u00e8s avoir lu \u00e9norm\u00e9ment de ressources sur <a href=\"http:\/\/lesscss.org\/\" title=\"Site du pr\u00e9-processeur Less (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Less<\/a> puis Sass pendant longtemps, je ne m\u2019\u00e9tais toujours pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 franchir le pas pour plusieurs raisons&thinsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>le changement bien s\u00fbr&thinsp;:&nbsp;rien de plus naturel que la r\u00e9sistance au changement;<\/li>\n<li>la perspective d\u2019une \u00ab&thinsp;naturalisation&thinsp;\u00bb des avanc\u00e9es int\u00e9ressantes dans les \u00e9volutions pr\u00e9vues de CSS&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Les calculs simples sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 calc(), les variables sont \u00e0 l\u2019\u00e9tat de brouillon au W3C, etc.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/#note-1\" title=\"Les calculs simples sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 calc(), les variables sont \u00e0 l\u2019\u00e9tat de brouillon au W3C, etc.\">[1]<\/a><\/sup>;<\/li>\n<li>l\u2019int\u00e9r\u00eat limit\u00e9&thinsp;&mdash;&thinsp;ou imitable&thinsp;&mdash;&thinsp; de certaines fonctionnalit\u00e9s&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Les placeholders, par exemple, sont limit\u00e9s puisqu\u2019on peut cr\u00e9er ses propres classes transportables et modulables.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/#note-2\" title=\"Les placeholders, par exemple, sont limit\u00e9s puisqu\u2019on peut cr\u00e9er ses propres classes transportables et modulables.\">[2]<\/a><\/sup>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Dans l\u2019ensemble, je pensais&thinsp;&mdash;&thinsp;et je pense toujours&thinsp;&mdash;&thinsp;que l\u2019utilisation de Sass n\u2019avait pas d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 mon \u00e9chelle&thinsp;:&nbsp;petits projets, r\u00e9cup\u00e9ration de code, tr\u00e8s peu de collaboration\u2026 J\u2019y percevais plus de risques et d\u2019inconv\u00e9nients que d\u2019avantages, et certaines de mes lectures le confirmaient. <\/p>\n<p>L\u2019\u00e9volution de mon projet personnel ffeeeedd conjointe \u00e0 la lecture de l\u2019excellent <a href=\"http:\/\/www.css-maintenables.fr\/\" title=\"Le site du livre CSS maintenables (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">CSS maintenables<\/a> puis de <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/\" title=\"Sass &#038; Compass avanc\u00e9\">Sass &#038; Compass avanc\u00e9<\/a> m\u2019ont finalement motiv\u00e9&thinsp;:&nbsp;bien qu\u2019\u00e0 l\u2019aise avec mon <em lang=\"en\">workflow<\/em>, je voulais l\u2019am\u00e9liorer et Sass m\u2019a sembl\u00e9 \u00eatre l\u2019outil id\u00e9al.<\/p>\n<h2>D\u00e9couvertes particuli\u00e8res<\/h2>\n<p>J\u2019y suis all\u00e9 pas \u00e0 pas, dans l\u2019ordre de la documentation. Des r\u00e8gles imbriqu\u00e9es aux fonctions, j\u2019ai pris un temps consid\u00e9rable et me suis consciencieusement appliqu\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir le r\u00e9sultat de chacune des fonctionnalit\u00e9s&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"Soit dit en passant, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas passer \u00e0 Compass tout de suite, je pense devoir manier Sass correctement avant d\u2019ajouter un autre crayon \u00e0 ma palette.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/#note-3\" title=\"Soit dit en passant, je pr\u00e9f\u00e8re ne pas passer \u00e0 Compass tout de suite, je pense devoir manier Sass correctement avant d\u2019ajouter un autre crayon \u00e0 ma palette.\">[3]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>La d\u00e9finition de variables&thinsp;&mdash;&thinsp;et par extension, la structuration d\u2019un projet&thinsp;&mdash;&thinsp;est un gain de clart\u00e9 \u00e9vident. La compilation automatique est un gain de temps remarquable, et la qualit\u00e9 est au rendez-vous. Les fonctions, mixins et autres boucles sont extr\u00eamement int\u00e9ressantes, mais on touche aussi aux limites de l\u2019outil&thinsp;:&nbsp;<strong>il faut de tr\u00e8s, tr\u00e8s bonnes bases en CSS pour s\u2019en servir de fa\u00e7on optimale<\/strong>. <\/p>\n<p>\u00c9tendre une classe est un pi\u00e8ge parfait, probablement le plus efficient en tant que pi\u00e8ge&thinsp;;&nbsp;les nombreuses subtilit\u00e9s des fonctions et mixins peuvent \u00e9galement g\u00e9n\u00e9rer des erreurs tr\u00e8s discr\u00e8tement&thinsp;&mdash;&thinsp;et elles peuvent donc rester, pour peu que l\u2019utilisateur ne soit pas consciencieux.<\/p>\n<p><strong>Je ne g\u00e2cherais pourtant pas mon plaisir&thinsp;:&nbsp;cr\u00e9er des mixins, fonctions et placeholders pour factoriser mes feuilles de styles \u00ab&thinsp;sources&thinsp;\u00bb est terriblement agr\u00e9able \ud83d\ude00 .<\/strong><\/p>\n<h2>Une simplification, vraiment ?<\/h2>\n<p>Je suis encore en phase de d\u00e9couverte et pourtant me voil\u00e0 sur ma faim&thinsp;:&nbsp;beaucoup de choses sont consid\u00e9rablement simplifi\u00e9es, mais je garde l\u2019impression que la complexit\u00e9 \u00ab&nbsp;d\u2019avant&thinsp;\u00bb&nbsp;est simplement d\u00e9port\u00e9e vers les fonctionnalit\u00e9s dynamiques&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"Compass me semble d\u2019ailleurs \u00eatre un \u00e9cueil remarquable pour le d\u00e9butant, qui ne comprendra pas en profondeur le fonctionnement et la port\u00e9e des mixins et fonctions propos\u00e9es.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/#note-4\" title=\"Compass me semble d\u2019ailleurs \u00eatre un \u00e9cueil remarquable pour le d\u00e9butant, qui ne comprendra pas en profondeur le fonctionnement et la port\u00e9e des mixins et fonctions propos\u00e9es.\">[4]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>La distance \u00ab&thinsp;cognitive&thinsp;\u00bb entre les fonctions\/mixins et leur contexte d\u2019utilisation, ainsi que la s\u00e9paration des feuilles de styles en fragments&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Des \u00ab&thinsp;partials&thinsp;\u00bb dans le vocabulaire Sass\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/#note-5\" title=\"Des \u00ab&thinsp;partials&thinsp;\u00bb dans le vocabulaire Sass\">[5]<\/a><\/sup> force l\u2019int\u00e9grateur \u00e0 conserver une vision globale compl\u00e8te du projet&thinsp;&mdash;&thinsp;et \u00e7a n\u2019est pas facile pour tout le monde. La couche d\u2019abstraction ajout\u00e9e par Sass va naturellement de paire avec une complexit\u00e9 suppl\u00e9mentaire.<\/p>\n<h2>Sass n\u2019est qu\u2019un outil<\/h2>\n<p>Vous connaissez le dicton&thinsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Il n\u2019y a pas de mauvais outil, il n\u2019y a que de mauvais ouvriers.<\/p><\/blockquote>\n<p>Et bien elle se v\u00e9rifie avec Sass. Ce qui ne me convainquait pas l\u2019an dernier ne me convainc toujours pas&thinsp;:&nbsp;les articles vantant les m\u00e9rites des pr\u00e9-processeurs sont relativement \u00e9vasifs, et l\u2019\u00e9lan massif vers l\u2019adoption de Sass me fait penser au <a href=\"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=I8Qu7_unkg4\" title=\"Voir la vid\u00e9o sur Youtube (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">crime passionnel au pays des Toupoutous<\/a>.<\/p>\n<p>Oui, Sass est un outil formidable qui peut grandement faciliter et acc\u00e9lerer votre travail d\u2019int\u00e9gration&thinsp;;&nbsp;oui, les possibilit\u00e9s semblent infinies&thinsp;;&nbsp;oui, son utilisation est plut\u00f4t simple\u2026<\/p>\n<p>Mais n\u2019oublions que Sass reste un outil, et en tant que tel sa vocation est seulement de faciliter votre travail et pas d\u2019en am\u00e9liorer la qualit\u00e9. <strong>Ce n\u2019est pas le marteau qui fait en sorte que le clou rentre droit, c\u2019est votre geste.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La principale chose \u00e0 savoir avant de se lancer dans l\u2019apprentissage de Sass, c\u2019est qu\u2019il faut en premier lieu ma\u00eetriser les CSS. Les pi\u00e8ges sont multiples, et m\u00eame Indiana Jones se ferait avoir&nbsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-commencez-par-les-deux-s\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Sass&thinsp;: commencez par les deux \u00ab&thinsp;S&thinsp;\u00bb&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1435913357:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["<a href=\"http:\/\/sass-lang.com\/\" target=\"_blank\" title=\"Le site du pr\u00e9-processeur Sass (nouvelle fen\u00eatre)\">Sass<\/a> est super&thinsp;:&nbsp;il donne une dimension dynamique \u00e0 un langage d\u00e9claratif. Premier pi\u00e8ge&nbsp;! <abbr lang=\"en\" title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> reste un langage d\u00e9claratif, avec ou sans pr\u00e9-processeur&thinsp;:&nbsp;\u00e7a signifie que seul le fichier CSS de sortie est important&thinsp;&mdash;&thinsp;et par cons\u00e9quent, qu\u2019<strong>il faut syst\u00e9matiquement le v\u00e9rifier<\/strong>."]},"acf":[]},{"date":"2013-11-20T17:17:48","modified":"2014-09-21T12:39:31","slug":"sass-compass-avance","title":{"rendered":"Sass &#038; Compass avanc\u00e9"},"content":{"rendered":"<p>En tant qu\u2019int\u00e9grateur avec un peu d\u2019exp\u00e9rience \u2014 mais d\u00e9butant avec Sass et Compass \u2014 les explications et retours d\u2019exp\u00e9rience de Mehdi Kabab (&thinsp;<abbr lang=\"en\" title=\"Also known as\">a.k.a<\/abbr> <a title=\"Profil Twitter de Mehdi Kabab (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"https:\/\/twitter.com\/piouPiouM\" target=\"_blank\">@piouPiouM<\/a>&thinsp;) sont forc\u00e9ment int\u00e9ressants. Au-del\u00e0 de la pr\u00e9sentation de l\u2019outil, de nombreuses informations et bonnes pratiques viennent enrichir un livre d\u00e9j\u00e0 complet.<\/p>\n<h2>Le tour du propri\u00e9taire<\/h2>\n<p>\u00c9videmment, l\u2019\u00e9tape in\u00e9luctable est l\u2019introduction \u00e0 Sass&thinsp;:&nbsp;ces principes g\u00e9n\u00e9raux, son installation, son fonctionnement, et le d\u00e9tail de sa syntaxe. Une pr\u00e9sentation compl\u00e8te, sans d\u00e9tour et extr\u00eamement claire qui m\u2019a permis de compl\u00e9ter ce que j\u2019avais observ\u00e9 et appris lors de mon premier contact avec Sass. Cette partie est vraiment int\u00e9ressante puisque <strong>l\u2019auteur ne se limite pas \u00e0 expliciter la documentation officielle mais en profite pour \u00e9voquer les pi\u00e8ges \u00e0 \u00e9viter, les d\u00e9rives les plus courantes et &mdash; pour r\u00e9sumer &mdash; tout ce qui fait de Sass une arme \u00e0 double-tranchants<\/strong>. <\/p>\n<p>Le chapitre suivant aborde l\u2019angle du d\u00e9veloppement dans Sass&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Oui, quand nous manipulons des donn\u00e9es, tripotons des variables et jouons avec des fonctions, nous faisons du d\u00e9veloppement&thinsp;!\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/#note-1\" title=\"Oui, quand nous manipulons des donn\u00e9es, tripotons des variables et jouons avec des fonctions, nous faisons du d\u00e9veloppement&thinsp;!\">[1]<\/a><\/sup>. Les explications sont claires, bien que certaines digressions et r\u00e9f\u00e9rences laissent un peu de confusion s\u2019installer. J\u2019ai d\u00e9couvert pas mal de choses dans cette partie, et c\u2019est probablement ce chapitre pr\u00e9cis qui m\u2019a le plus appris.<\/p>\n<h2>Les mains dans le cambouis<\/h2>\n<p>D\u00e9couvrir un outil c\u2019est bien joli, apprendre \u00e0 l\u2019utiliser c\u2019est mieux&thinsp;! L\u2019auteur pose les bases d\u2019un projet, et j\u2019ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 dans cette partie <strong>les exemples concrets \u00e9voqu\u00e9s qui simplifiaient certains points relativement compliqu\u00e9s&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"M\u00eame si l\u2019utilisation de Sass et Compass ne n\u00e9cessite pas d\u2019\u00eatre ing\u00e9nieur, il faut avouer que \u00e7a n\u2019est pas sp\u00e9cialement intuitif non plus&thinsp;!\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/#note-2\" title=\"M\u00eame si l\u2019utilisation de Sass et Compass ne n\u00e9cessite pas d\u2019\u00eatre ing\u00e9nieur, il faut avouer que \u00e7a n\u2019est pas sp\u00e9cialement intuitif non plus&thinsp;!\">[2]<\/a><\/sup><\/strong>.<\/p>\n<p>La pr\u00e9sentation de Compass est plut\u00f4t compl\u00e8te aussi, mais un peu moins aguicheuse&thinsp;:&nbsp;cela vient probablement du fait que je ne sois pas encore r\u00e9ellement convaincu par l\u2019int\u00e9r\u00eat de ce <em lang=\"en\">framework<\/em>. Le support navigateur tr\u00e8s lourd, la multitude de mixins existants, la gestion des sprites en PNG seulement&thinsp;:&nbsp;tout \u00e7a rend Compass l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cevant \u00e0 mes yeux. Ce n\u2019est que partie remise, il est probable qu\u2019une utilisation r\u00e9guli\u00e8re lui rende justice :).<\/p>\n<h2>Une m\u00e9thodologie mature<\/h2>\n<p>La partie la plus int\u00e9ressante \u00e0 mon avis est celle qui traite de la m\u00e9thodologie&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li>la gestion des versions de Sass et Compass<\/li>\n<li>le d\u00e9bogage<\/li>\n<li>la collaboration<\/li>\n<\/ul>\n<p><strong>C\u2019est l\u00e0 que l\u2019exp\u00e9rience de l\u2019auteur se fait r\u00e9ellement sentir.<\/strong> Il est n\u00e9anmoins difficile de se projeter dans cette m\u00e9thodologie &mdash; en tout cas, pour moi &mdash; car elle est extr\u00eamement pr\u00e9cise&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"La collaboration n\u2019est pas le fort de l\u2019agence, puisque je travaille seul la plupart du temps.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/#note-3\" title=\"La collaboration n\u2019est pas le fort de l\u2019agence, puisque je travaille seul la plupart du temps.\">[3]<\/a><\/sup>. Mais j\u2019aime d\u00e9couvrir de nouveaux horizons, et c\u2019en est un&thinsp;!<\/p>\n<h2>Des annexes pas si annexes que \u00e7a<\/h2>\n<p>Ces annexes sont presque indispensables&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li>maintenir un casseur de cache personnalis\u00e9, <\/li>\n<li>partager des fichiers entre plusieurs projets, <\/li>\n<li>survivre en ligne de commande\u2026<\/li>\n<\/ul>\n<p>Une portion cependant fait ressortir un tic de l\u2019auteur&thinsp;:&nbsp;il fait de la bonne publicit\u00e9 pour Apple\u00ae :D.<\/p>\n<h2>Un livre \u00e0 relire, plus tard<\/h2>\n<p>Beaucoup de choses n\u2019ont pas pris de sens dans ma cervelle d\u00e9rang\u00e9e&thinsp;:&nbsp;une certaine confusion persiste, ce qui explique que ma note ne soit pas maximale&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-4\" id=\"lien-4\" data-note=\"je pense qu\u2019une utilisation plus r\u00e9guli\u00e8re de Sass et Compass est n\u00e9cessaire pour r\u00e9ellement saisir tout ce qui est dit dans cet ouvrage.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/#note-4\" title=\"je pense qu\u2019une utilisation plus r\u00e9guli\u00e8re de Sass et Compass est n\u00e9cessaire pour r\u00e9ellement saisir tout ce qui est dit dans cet ouvrage.\">[4]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>J\u2019ai l\u2019impression que ce livre vise un public tr\u00e8s sp\u00e9cifique&thinsp;:&nbsp;les pr\u00e9-requis sont r\u00e9els&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-5\" id=\"lien-5\" data-note=\"Il faut \u00eatre int\u00e9grateur de m\u00e9tier, et avec un peu de bouteille si possible.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/#note-5\" title=\"Il faut \u00eatre int\u00e9grateur de m\u00e9tier, et avec un peu de bouteille si possible.\">[5]<\/a><\/sup> mais le sujet n\u2019est pas creus\u00e9 en profondeur &mdash; ce qui laissera aux experts un go\u00fbt d\u00e9cevant.<\/p>\n<p>Je suis l\u00e9g\u00e8rement mitig\u00e9 sur ma premi\u00e8re lecture, mais je crois que lors de ma relecture cet ouvrage me deviendra indispensable. <strong>Il rev\u00eat d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 le r\u00f4le d\u2019ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence dans ma biblioth\u00e8que et je compte bien l\u2019ouvrir souvent&thinsp;!<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Nul besoin j\u2019imagine de vous pr\u00e9senter Sass et Compass &mdash; en revanche le r\u00e9cent livre de Mehdi Kabab peut vous int\u00e9resser d\u2019avantage (&thinsp;si vous ne l\u2019avez pas d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 :)&thinsp;). Voici mes impressions et ce que j\u2019en retiens. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/sass-compass-avance\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Sass &#038; Compass avanc\u00e9&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1425454670:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Mehdi Kabab"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["27\/10\/2013"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782212136772"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["286"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":["Blanche"],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.eyrolles.com\/Audiovisuel\/Livre\/sass-et-compass-avance-9782212136777"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["4"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["J\u2019ai r\u00e9cemment d\u00e9but\u00e9 mon apprentissage de <a href=\"http:\/\/sass-lang.com\/\" target=\"_blank\" title=\"Le site du pr\u00e9processeur Sass (nouvelle fen\u00eatre, en anglais)\">Sass<\/a> &mdash; que j\u2019avais jusqu\u2019ici repouss\u00e9 par m\u00e9fiance, mais \u00e7a fera l\u2019objet d\u2019un autre article &mdash; et la publication du livre de <a href=\"http:\/\/mehdi.kabab.name\/\" target=\"_blank\" title=\"Le site de Mehdi Kabab (nouvelle fen\u00eatre)\">Mehdi Kabab<\/a> est apparue comme une aubaine. Voici un r\u00e9sum\u00e9 de ce parcours initiatique, qui fut bien agr\u00e9able."]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Mehdi Kabab","date_de_parution":"27\/10\/2013","ean13":9782212136772,"nombre_de_pages":286,"collection":"Blanche","lien":"http:\/\/www.eyrolles.com\/Audiovisuel\/Livre\/sass-et-compass-avance-9782212136777","note":4}},{"date":"2013-11-12T16:32:51","modified":"2015-07-03T10:49:36","slug":"ameliorer-les-images-dans-wordpress-avec-html5-et-aria","title":{"rendered":"[caption] avec html5 et aria"},"content":{"rendered":"<p>Pour commencer, il faut comprendre une probl\u00e9matique de base en terme d\u2019accessibilit\u00e9&thinsp;:&nbsp;la distinction entre <strong>les images d\u00e9coratives<\/strong> et <strong>les images porteuses de sens<\/strong>. Pour comprendre cette distinction et son importance, je vous recommande vivement la lecture d\u2019<a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/\" title=\"Accessibilit\u00e9 web\"><em>&laquo;Accessibilit\u00e9 web&raquo;<\/em><\/a> par <a href=\"http:\/\/www.armonyaltinier.fr\/\" title=\"Le site d\u2019Armony Altinier (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Armony Altinier<\/a>. Comme souvent lorsque nous parlons d\u2019<strong>accessibilit\u00e9 web<\/strong>, il s\u2019agit de bon sens&thinsp;:&nbsp;une image porteuse de sens doit \u00eatre restitu\u00e9e \u00e0 tous les utilisateurs, tandis qu&rsquo;une image d\u00e9corative ne doit \u00eatre montr\u00e9e qu\u2019aux utilisateurs disposant d\u2019un affichage graphique complet.<\/p>\n<h2>Les limites de WordPress<\/h2>\n<p>Tout le monde n&rsquo;est pas sensible \u00e0 ces questions, m\u00eame s\u2019il le faudrait&thinsp;:&nbsp;WordPress ne fait pas exception. Il donne cependant la possibilit\u00e9 \u00e0 ses utilisateurs de servir des images de fa\u00e7on tout \u00e0 fait correcte, en proposant de base pour tous les fichiers la capacit\u00e9 d\u2019adjoindre un texte alternatif &mdash; ce qui remplit le crit\u00e8re principal des <a href=\"http:\/\/checklists.opquast.com\/fr\/\" title=\"Les checklists OpQuast (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">bonnes pratiques d&rsquo;OpQuast<\/a> et permet de satisfaire <a href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/index.php\/accessiweb_2.2_liste_generale.html#images\" title=\"La th\u00e9matique image sur Accessiweb (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">la plupart des crit\u00e8res de niveau Bronze d\u2019Accessiweb<\/a>.<\/p>\n<p>Pour autant WordPress ne va pas plus loin&thinsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Dans le cas d\u2019une image d\u00e9corative, il l\u2019ajoute dans une balise <code>&lt;img \/&gt;<\/code> et conserve l\u2019attribut <code>alt<\/code> vide s\u2019il n\u2019est pas renseign\u00e9. <strong>C\u2019est une bonne fa\u00e7on de proc\u00e9der<\/strong>, car l\u2019image n\u2019est pas vocalis\u00e9e par un lecteur d\u2019\u00e9cran et n&rsquo;a aucun poids s\u00e9mantique.<\/li>\n<li>Dans le cas d\u2019une image qui v\u00e9hicule une information (&thinsp;ce que je suppose \u00eatre le cas si la l\u00e9gende est renseign\u00e9e&thinsp;), il encadre cette image d\u2019une <code>&lt;div&gt;<\/code> et y int\u00e8gre la description dans un <code>&lt;p&gt;<\/code> (&thinsp;<i>cf&thinsp;:&nbsp;<\/i> <a href=\"http:\/\/core.trac.wordpress.org\/browser\/tags\/3.7.1\/src\/wp-includes\/media.php#L614\" title=\"Le code source du shortcode (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">le code source du <span lang=\"en\">shortcode<\/span><\/a>&thinsp;). <strong>C&rsquo;est probl\u00e9matique car il n&rsquo;existe aucun lien s\u00e9mantique entre l\u2019image et sa description, et le balisage est neutre.<\/strong><\/li>\n<\/ul>\n<p>Certes, c\u2019est du fignolage. Mais c\u2019est \u00e0 priori dans les d\u00e9tails que l\u2019on am\u00e9liore sensiblement la qualit\u00e9 d\u2019un site web.<\/p>\n<h2>Les images porteuses de sens<\/h2>\n<p>Le cas des images v\u00e9hiculant des informations demande donc quelques efforts&thinsp;:&nbsp;il faut intercepter le <span lang=\"en\">shortcode<\/span> afin de le r\u00e9-interpr\u00e9ter <strong>avant<\/strong> qu\u2019il ne soit renvoy\u00e9 c\u00f4t\u00e9 client. Voici ce \u00e0 quoi j\u2019ai pu aboutir&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<pre><code class=\"language-php\">  \/* == @section Remplace le code g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par [caption] ==================== *\/<br \/>\n  \/**<br \/>\n   * @note : Le contenu est filtr\u00e9 pour remplacer le html g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour les caption par du html5 s\u00e9mantique. Astuce trouv\u00e9e sur Reverie.<br \/>\n   * @author : Zhen Huang<br \/>\n   * @see : http:\/\/themefortress.com\/reverie\/<br \/>\n   * @see : https:\/\/github.com\/milohuang\/reverie\/blob\/master\/lib\/clean.php#LC151<br \/>\n   * @note : On y ajoute les microdonn\u00e9es qui vont bien.<br \/>\n   * @author : Joost Kiens ( @joostkiens )<br \/>\n   * @see : https:\/\/gist.github.com\/JoostKiens\/4477366<br \/>\n   * @note : Et j&#039;y ajoute les roles et attributs Aria n\u00e9cessaires<br \/>\n   * @see : http:\/\/www.kloh.ch\/craw2013-html5-aria-et-accessibilite-web-479<br \/>\n   *\/<br \/>\n  add_filter( &#039;img_caption_shortcode&#039;, &#039;ffeeeedd__caption&#039;, 10, 3 );<br \/>\n  function ffeeeedd__caption( $output, $attr, $content ) {<br \/>\n    if ( is_feed() ) {<br \/>\n      return $output;<br \/>\n    }<br \/>\n    $defaults = array(<br \/>\n      &#039;id&#039; =&gt; &#039;&#039;,<br \/>\n      &#039;align&#039; =&gt; &#039;alignnone&#039;,<br \/>\n      &#039;width&#039; =&gt; &#039;&#039;,<br \/>\n      &#039;caption&#039; =&gt; &#039;&#039;<br \/>\n    );<br \/>\n    $attr = shortcode_atts( $defaults, $attr );<br \/>\n    if ( 1 &gt; (int) $attr[&#039;width&#039;] || empty( $attr[&#039;caption&#039;] ) ) {<br \/>\n      return $content;<br \/>\n    }<br \/>\n    $content = str_replace( &#039;&lt;img&#039;, &#039;&lt;img id=&quot;&#039; . $attr[&#039;id&#039;] . &#039;&quot; itemprop=&quot;contentURL&quot; aria-describedby=&quot;wp-caption--&#039; . $attr[&#039;id&#039;] . &#039;&quot;&#039;, $content );<br \/>\n    $attributes = &#039; class=&quot;wp-caption inbl &#039; . esc_attr( $attr[&#039;align&#039;] ) . &#039;&quot;&#039;;<br \/>\n    $output = &#039;&lt;figure&#039; . $attributes .&#039; role=&quot;group&quot; itemscope itemtype=&quot;http:\/\/schema.org\/ImageObject&quot;&gt;&#039;;<br \/>\n    $output .= do_shortcode( $content );<br \/>\n    $output .= &#039;&lt;figcaption class=&quot;wp-caption-text pt1 small&quot; id=&quot;wp-caption--&#039; . $attr[&#039;id&#039;] . &#039;&quot; itemprop=&quot;description&quot;&gt;&#039; . $attr[&#039;caption&#039;] . &#039;&lt;\/figcaption&gt;&#039;;<br \/>\n    $output .= &#039;&lt;\/figure&gt;&#039;;<br \/>\n    return $output;<br \/>\n  }<\/code><\/pre>\n<h2>L\u2019intervention d\u00e9taill\u00e9e<\/h2>\n<p>La structure d\u2019origine est conserv\u00e9e&thinsp;;&nbsp;je d\u00e9taille ce qui a \u00e9t\u00e9 fait&thinsp;:<\/p>\n<ul>\n<li>Une couche s\u00e9mantique <abbr title=\"HyperText Markup Language 5\" lang=\"en\">HTML5<\/abbr> est appliqu\u00e9e en lieu et place du balisage &laquo;neutre&raquo; pr\u00e9c\u00e9dent&thinsp;:&nbsp;<code>figure<\/code> et <code>figcaption<\/code>&thinsp;;<\/li>\n<li>Une couche <abbr lang=\"en\" title=\"Accessible Rich Internet Application\">ARIA<\/abbr> am\u00e9liore la compr\u00e9hension de ce balisage parfois d\u00e9faillant dans les technologies d\u2019assistance, comme me l\u2019a appris <a href=\"http:\/\/www.kloh.ch\/craw2013-html5-aria-et-accessibilite-web-479\" title=\"Compte-rendu de l'atelier de J.P. Villain par Luc (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">le compte-rendu d\u2019un atelier<\/a> de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/villainjp\" title=\"Profil Twitter de Jean-Pierre Villain (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Jean-Pierre Vilain<\/a> \u00e0 la <a href=\"http:\/\/www.telono.com\/fr\/agence\/conference-romande-accessibilite-web-2013\/\" title=\"Conf\u00e9rence Romande sur l\u2019Accessibilit\u00e9 Web 2013 (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">CRAW2013<\/a> r\u00e9dig\u00e9 par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/klohFR\" title=\"Profil Twitter de Luc Poupard (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Luc<\/a>. Dans notre cas, le <code>role=&quot;group&quot;<\/code><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"En savoir plus sur le r\u00f4le &laquo;group&raquo;&thinsp;:&nbsp;https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Accessibility\/ARIA\/ARIA_Techniques\/Using_the_group_role\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ameliorer-les-images-dans-wordpress-avec-html5-et-aria\/#note-1\" title=\"En savoir plus sur le r\u00f4le &laquo;group&raquo;&thinsp;:&nbsp;https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Accessibility\/ARIA\/ARIA_Techniques\/Using_the_group_role\">[1]<\/a><\/sup> est appliqu\u00e9 au conteneur <code>&lt;figure&gt;<\/code>, puis les balises <code>&lt;img \/&gt;<\/code> et <code>&lt;figcaption&gt;<\/code> sont associ\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019attribut <code>aria-describedby<\/code><sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Vous pourrez en apprendre plus sur cet attribut ici&thinsp;:&nbsp;https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Accessibility\/ARIA\/ARIA_Techniques\/Using_the_aria-describedby_attribute\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ameliorer-les-images-dans-wordpress-avec-html5-et-aria\/#note-2\" title=\"Vous pourrez en apprendre plus sur cet attribut ici&thinsp;:&nbsp;https:\/\/developer.mozilla.org\/en-US\/docs\/Accessibility\/ARIA\/ARIA_Techniques\/Using_the_aria-describedby_attribute\">[2]<\/a><\/sup>&thinsp;;<\/li>\n<li>Et finalement une derni\u00e8re couche est ajout\u00e9e&thinsp;:&nbsp;les micro-donn\u00e9es<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"D\u00e9couvrir les micro-donn\u00e9es pour enrichir les objets images&thinsp;:&nbsp;http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ameliorer-les-images-dans-wordpress-avec-html5-et-aria\/#note-3\" title=\"D\u00e9couvrir les micro-donn\u00e9es pour enrichir les objets images&thinsp;:&nbsp;http:\/\/schema.org\/ImageObject\">[3]<\/a><\/sup>, destin\u00e9es au <abbr lang=\"en\" title=\"Search Engine Optimisation\">SEO<\/abbr>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ce code n\u2019est probablement pas parfait, car je ne l\u2019ai pas test\u00e9 avec un lecteur d\u2019\u00e9cran&thinsp;:&nbsp;il va falloir que je le fasse. Mais je pense que c\u2019est un premier pas en avant vers une meilleure qualit\u00e9 des sites WordPress que je produis.<\/p>\n<p><strong>Les commentaires, conseils et indications suppl\u00e9mentaires seront grandement appr\u00e9ci\u00e9s<\/strong> :)&thinsp;.<\/p>\n<h2>Mises \u00e0 jour<\/h2>\n<p>Suite \u00e0 un bref \u00e9change avec <a href=\"https:\/\/twitter.com\/johan_ramon\" title=\"Johan Ramon sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Johan Ramon<\/a>, je dois pr\u00e9ciser un point important&thinsp;:&nbsp;l\u2019alternative textuelle de l\u2019image doit \u00e9galement mentionner la l\u00e9gende attenante, pour les technologies d&rsquo;assistance qui ne prendraient pas en compte l\u2019attribut <code>aria-describedby<\/code>. Voici les ressources utiles&thinsp;<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/forumhtml5\/viewtopic.php?id=39#p810\" title=\"Discussion sur le forum d\u2019AccessiWeb (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Discussion sur le crit\u00e8re 1.10 d&rsquo;AccessiWeb 2.2<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.atalan.fr\/support-des-attributs-aria-par-les-lecteurs-decran\/\" title=\"Article sur le blog de la soci\u00e9t\u00e9 Atalan (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Support des attributs ARIA par les lecteurs d\u2019\u00e9cran<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Comme souvent, cette derni\u00e8re contrainte repose enti\u00e8rement sur le contributeur qui doit \u00eatre <strong>inform\u00e9<\/strong> et <strong>\u00e9duqu\u00e9<\/strong> \u00e0 cette responsabilit\u00e9.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le shortcode [caption], au demeurant tr\u00e8s pratique, est cependant tr\u00e8s limit\u00e9&thinsp;:&nbsp;il se contente d\u2019ajouter l&rsquo;image et sa description (&thinsp;un paragraphe&thinsp;) dans une div. Correct pour l\u2019affichage, mais tr\u00e8s l\u00e9ger en terme de s\u00e9mantique et d\u2019accessibilit\u00e9. Voyons comment am\u00e9liorer \u00e7a ! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ameliorer-les-images-dans-wordpress-avec-html5-et-aria\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;[caption] avec html5 et aria&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1435913377:2"],"Description":["WordPress est un bon outil, pour qui sait s'en servir. Parmi les d\u00e9fauts que je lui trouve, la gestion de la s\u00e9mantique et de l\u2019accessibilit\u00e9 sur le front-end sont assez sensibles. Voici le fruit de mes r\u00e9flexions et recherches sur la th\u00e9matique des images &mdash; un th\u00e8me sensible s\u2019il en est."]},"acf":[]},{"date":"2013-11-10T19:22:24","modified":"2015-03-31T21:19:40","slug":"karl-groves","title":{"rendered":"Karl Groves"},"content":{"rendered":"<p>If it <strong>looks<\/strong> the same, it should <strong>act<\/strong> the same.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>If it looks the same, it should act the same.<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1427829473:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"langue":["en"],"_langue":["field_55150b9c3e8f0"]},"acf":{"langue":"en"}},{"date":"2013-11-09T16:50:57","modified":"2013-11-13T11:44:37","slug":"guide-pratique-de-choix-typographique","title":{"rendered":"Guide pratique de choix typographique"},"content":{"rendered":"<p>L\u2019origine du livre est un constat simple de <a href=\"http:\/\/www.davidrault.com\/\" title=\"Site de David Rault (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">David Rault<\/a> : ce livre manquait. Et apr\u00e8s l\u2019avoir lu, je dois avouer qu\u2019aucun ouvrage que j\u2019ai parcouru n\u2019y ressemble.<\/p>\n<h2>Une histoire de familles<\/h2>\n<p>Ne s\u2019adressant pas uniquement \u00e0 des techniciens ou \u00e0 des professionnels &mdash; mais plut\u00f4t \u00e0 des \u00e9tudiants en arts graphiques &mdash; ce livre commence par les fondations&thinsp;:&nbsp;la classification des caract\u00e8res, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment la classification <strong>Vox-Atypi<\/strong>.<\/p>\n<p>Une introduction riche nous d\u00e9peint les origines de cette classification, les diff\u00e9rentes familles et leurs connotations g\u00e9n\u00e9riques ainsi qu\u2019un lexique plut\u00f4t complet. Bien qu\u2019ayant lu un certain nombre de livres traitant du sujet (notamment <em>&laquo;<a href=\"http:\/\/pyramyd-editions.com\/le-livre-en-lettres\" target=\"_blank\" title=\"Le livre en Lettres sur Pyramid (nouvelle fen\u00eatre)\">Le Livre en Lettres<\/a>&raquo;<\/em> de <strong>St\u00e9phane Darricau<\/strong> ou encore <em>&laquo;<a href=\"http:\/\/pyramyd-editions.com\/comprendre-la-typographie\" target=\"_blank\" title=\"Comprendre la Typographie sur Pyramid (nouvelle fen\u00eatre)\">Comprendre la typographie<\/a>&raquo;<\/em> d\u2019<strong>Ellen Lupton<\/strong>), la concision et la clart\u00e9 de celui-ci m\u2019ont beaucoup plu.<\/p>\n<h2>27 caract\u00e8res scrut\u00e9s<\/h2>\n<p>Un choix forc\u00e9ment partial mais n\u00e9anmoins repr\u00e9sentatif a \u00e9t\u00e9 fait&thinsp;:&nbsp;vingt-sept caract\u00e8res majeurs dans l\u2019histoire de la typographie ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s et d\u00e9cortiqu\u00e9s <strong>pour en saisir les moindres nuances<\/strong>. <\/p>\n<p>Un angle d\u2019attaque judicieux puisqu\u2019en quelques pages seulement, l\u2019analyse d\u2019un seul caract\u00e8re permet \u00e0 l\u2019auteur de nous raconter un pan entier de cette histoire&thinsp;:&nbsp;comment son concepteur est devenu typographe, dans quel contexte historique mais \u00e9galement pourquoi ce caract\u00e8re pr\u00e9cis est devenu un classique.<\/p>\n<p>Les anecdotes entrecoup\u00e9es des Baskerville, Garamond et autre Trajan son r\u00e9ellement passionnantes \ud83d\ude00 .<\/p>\n<h2>Une qualification efficace<\/h2>\n<p>Hormis la qualit\u00e9 culturelle de cet ouvrage, l\u2019objectif de l\u2019auteur \u00e9tait clair&thinsp;:&nbsp;permettre \u00e0 ses lecteurs de comprendre l\u2019impact d\u2019une typographie, et de la choisir \u00e0 bon escient. Il y parvient d&rsquo;une mani\u00e8re remarquablement simple, puisque chaque caract\u00e8re \u00e9tudi\u00e9 fait l\u2019objet d\u2019<strong>une qualification compl\u00e8te<\/strong>. Douceur, robustesse, raideur, chaleur, f\u00e9minit\u00e9, convivialit\u00e9\u2026 Chaque caract\u00e8re est profil\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on qu\u2019un article de blog est cat\u00e9goris\u00e9.<\/p>\n<p>La simplicit\u00e9 de ce livre se r\u00e9sume assez bien \u00e0 la fin&thinsp;:&nbsp;deux diagrammes placent les vingt-sept caract\u00e8res \u00e9tudi\u00e9s en fonction de leur connotation, et le r\u00e9sultat est \u00e9vident.<\/p>\n<h2>Pour tous les curieux caract\u00e8res<\/h2>\n<p>Vous l\u2019aurez compris, la lecture de ce livre m\u2019a beaucoup plue&thinsp;:&nbsp;moins pointu que les <span lang=\"en\">best-sellers<\/span> du genre, il est <strong>agr\u00e9able et convivial<\/strong>. <\/p>\n<p>Je le recommande chaudement !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le choix d\u2019une typographie est toujours sensible&thinsp;:&nbsp;en ma\u00eetriser toutes les connotations, toutes les asp\u00e9rit\u00e9s est une gageure. Et s\u2019en expliquer lorsque le besoin surgit n&rsquo;est pas un mince affaire non plus. Laissez-vous guider&thinsp;! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Guide pratique de choix typographique&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384339401:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Atelier Perrousseaux"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["David Rault"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["18\/03\/2009"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782911220265"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["210"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":[""],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.adverbum.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique-rault-david-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_bnaigdfg1t74d1wncizxeaw.html"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["5"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["Apr\u00e8s &laquo;Typo & web&raquo; et &laquo;<a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-webgrids\/\" title=\"Compte-rendu de lecture\">Webgrids<\/a>&raquo;, un nouvel ouvrage \u00e9dit\u00e9 par les Ateliers Perrousseaux vient enrichir ma biblioth\u00e8que. Et encore une fois, je ne suis pas d\u00e9\u00e7u : ce livre est efficient."]},"acf":{"editeur":"Atelier Perrousseaux","auteur":"David Rault","date_de_parution":"18\/03\/2009","ean13":9782911220265,"nombre_de_pages":210,"collection":"","lien":"http:\/\/www.adverbum.fr\/guide-pratique-de-choix-typographique-rault-david-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_bnaigdfg1t74d1wncizxeaw.html","note":5}},{"date":"2013-11-04T17:32:27","modified":"2013-11-13T11:50:06","slug":"ethymologie-du-web","title":{"rendered":"\u00c9tymologie du web"},"content":{"rendered":"<p>Je m\u2019\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 fait cette r\u00e9flexion en lisant <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-webgrids\/\" title=\"Compte-rendu de lecture&thinsp;:&nbsp;Webgrids (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Webgrids<\/a>, dans lequel <a href=\"https:\/\/twitter.com\/Mitternacht\" title=\"Anne-Sophie Fradier sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Anne-Sophie Fradier<\/a> m\u2019apprenait l\u2019origine du mot <em lang=\"en\">scroll<\/em>, qui signifiait simplement l\u2019action de d\u00e9rouler un parchemin. Mais mes vacances \u00e0 Jersey m\u2019ont appris bien plus encore.<\/p>\n<h2>Le vocabulaire web<\/h2>\n<p>\u00c0 l\u2019instar de <em lang=\"en\">scroll<\/em>, de nombreux termes proviennent du langage courant en anglais :<\/p>\n<ul>\n<li><em lang=\"en\">framework<\/em> signifie \u00abcoffrage\u00bb, dans la construction &mdash; ce que j\u2019ai appris en visitant un m\u00e9morial sur la seconde guerre mondiale, dans lequel \u00e9tait expliqu\u00e9 le labeur des ouvriers qui b\u00e2tissaient des murs en b\u00e9tons \u00e0 l&rsquo;aide de \u00ab<em lang=\"en\">wooden frameworks<\/em>\u00bb;<\/li>\n<li><em lang=\"en\">web<\/em> signifie une \u00abtoile\u00bb (sous-entendu&thinsp;:&nbsp;d&rsquo;araign\u00e9e) qui est probablement l\u2019anecdote la plus c\u00e9l\u00e8bre du monde;<\/li>\n<li><em lang=\"en\">tag<\/em> est un vieux mot pour \u00ab\u00e9tiquette\u00bb (l\u2019objet \u00e9tiquette, mais aussi l\u2019\u00e9tiquette dans le sens comportemental&thinsp;:&nbsp;la biens\u00e9ance);<\/li>\n<li>etc&hellip;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Cette liste pourrait continuer tr\u00e8s longtemps&thinsp;:&nbsp;j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 que &mdash; probablement dans un souci de compr\u00e9hensibilit\u00e9 &mdash; les \u00e9l\u00e9ments <abbr title=\"HyperText Markup Language\" lang=\"en\">HTML<\/abbr> sont tous des repr\u00e9sentations d\u2019\u00e9l\u00e9ments existants dans le monde r\u00e9el. C\u2019est ce que nous appelons la s\u00e9mantique, mais il faut noter qu&rsquo;aucun terme n\u2019a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sp\u00e9cifiquement pour le web&thinsp;:&nbsp;ils ne sont que des m\u00e9taphores.<\/p>\n<h2>Les \u00e9l\u00e9ments HTML<\/h2>\n<p>On retrouve cette inspiration dans les balises classiques. La plupart tirent leur origine de l\u2019imprimerie traditionnelle et de la mise en page, mais certaines sont plus amusantes&thinsp;:&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li>Les boutons <code>radio<\/code> <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Bouton_radio\" title=\"Les origines des boutons radio sur Wikip\u00e9dia (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">inspir\u00e9s des radios et autoradios<\/a>;<\/li>\n<li>L\u2019\u00e9l\u00e9ment <code>canvas<\/code> dont l\u2019origine vient <a href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Canevas\" title=\"D\u00e9finition de canevas sur Wikip\u00e9dia (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">de la tapisserie et de la broderie<\/a>, ce qui est plut\u00f4t rigolo.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Bien qu\u2019amusant, ce sont des choses relativement connues (et \u00e9videntes dans l\u2019univers anglophone) mais que j&rsquo;ai r\u00e9alis\u00e9es petit \u00e0 petit, au fil de ma progression et de mes p\u00e9r\u00e9grinations professionnelles.<\/p>\n<p><strong>Mais il reste un domaine concret moins \u00e9vident \u00e0 appr\u00e9hender et tout aussi inspir\u00e9 du monde physique.<\/strong><\/p>\n<h2>Les interactions<\/h2>\n<p><figure class=\"wp-caption pa1 alignright\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_1073\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_1073\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/11\/slide-to-unlock.jpg\" alt=\"Troublante ressemblance avec le verrou de l&#039;iPhone\" width=\"240\" height=\"150\" class=\"size-full wp-image-1073\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_1073\" itemprop=\"description\">Troublante ressemblance avec le verrou de l&rsquo;iPhone<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<p>Vous allez rire, mais c\u2019est en allant aux toilettes dans le camping qui m\u2019h\u00e9bergeait que la r\u00e9v\u00e9lation a eu lieu&thinsp;:&nbsp;pour fermer la porte, une simple glissi\u00e8re l\u00e9gend\u00e9e \u00ab<em lang=\"en\">Slide<\/em>\u00bb. Est-ce que \u00e7a vous rappelle quelque chose :D&thinsp;? J\u2019en ai fait un croquis rapide, en guise d\u2019illustration.<\/p>\n<p>J\u2019ai alors r\u00e9alis\u00e9 que cette interaction qui nous a sembl\u00e9 innovante &mdash; \u00e0 nous autres Fran\u00e7ais &mdash; est en fait une interaction tout \u00e0 fait basique dans le monde anglo-saxon &#8211; <strong>et c\u2019est de l\u00e0 qu\u2019elle tire son affordance<\/strong>&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Sa capacit\u00e9 \u00e0 sugg\u00e9rer son utilisation.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ethymologie-du-web\/#note-1\" title=\"Sa capacit\u00e9 \u00e0 sugg\u00e9rer son utilisation.\">[1]<\/a><\/sup>. De la m\u00eame fa\u00e7on, le mitigeur circulaire dans la douche dudit camping m\u2019a rappel\u00e9 les nouveaux \u00e9l\u00e9ments <code>meter<\/code> et <code>progress<\/code>.<\/p>\n<p><strong>D\u2019o\u00f9 ma r\u00e9flexion&thinsp;:&nbsp;le web est issu du monde anglo-saxon, et la majorit\u00e9 de son \u00e9cosyst\u00e8me a du sens &mdash; pour un anglophone ou quelqu\u2019un baignant dans la culture anglo-saxonne.<\/strong><\/p>\n<h2>Une transposition culturelle ?<\/h2>\n<p>Je n\u2019ai pas de conclusion \u00e0 apporter mais plut\u00f4t une suggestion d\u2019ouverture. L\u2019interaction pour d\u00e9verrouiller un <span lang=\"em\">smartphone<\/span> Apple n\u2019a pas beaucoup de sens pour nous&thinsp;:&nbsp;<strong>peut-\u00eatre qu\u2019une interaction simulant le geste d\u2019utiliser une clef pour fermer une porte \u00e0 double-tour serait plus \u00e9vocateur ?<\/strong> Poser deux doigts et dessiner un cercle avec, deux ou trois fois d\u2019affil\u00e9e&thinsp;:&nbsp;c\u2019est le geste que nous faisons lorsque nous ouvrons une porte. <strong>Ainsi au-del\u00e0 de l\u2019\u00e9tymologie physique, la s\u00e9mantique de l\u2019affordance serait un outil vraiment puissant&thinsp;<\/strong><sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Cet article rejoint une r\u00e9flexion ant\u00e9rieure que j\u2019avais intitul\u00e9e la s\u00e9mantique de l\u2019interaction&thinsp;:&nbsp;c\u2019est donc un sujet qui m\u2019interroge et me fait avancer. URL de l&#039;article&thinsp;:&nbsp;http:\/\/www.ffoodd.fr\/semantique-de-l-interaction\/\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ethymologie-du-web\/#note-2\" title=\"Cet article rejoint une r\u00e9flexion ant\u00e9rieure que j\u2019avais intitul\u00e9e la s\u00e9mantique de l\u2019interaction&thinsp;:&nbsp;c\u2019est donc un sujet qui m\u2019interroge et me fait avancer. URL de l&#039;article&thinsp;:&nbsp;http:\/\/www.ffoodd.fr\/semantique-de-l-interaction\/\">[2]<\/a><\/sup>. <\/p>\n<p><strong>\u00c7a n\u2019est pas n\u00e9cessairement une bonne id\u00e9e mais l\u2019importance du contexte dans l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019une interface (et \u00e0 fortiori d\u2019une exp\u00e9rience utilisateur) n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer&thinsp;:&nbsp;adapter aussi les interactions au contexte culturel est probablement une question \u00e0 se poser dans certains cas&thinsp;<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"Il est possible que ce sujet ait \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 par le pass\u00e9, auquel cas donnez-moi de lecture via les commentaires :).\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ethymologie-du-web\/#note-3\" title=\"Il est possible que ce sujet ait \u00e9t\u00e9 th\u00e9oris\u00e9 par le pass\u00e9, auquel cas donnez-moi de lecture via les commentaires :).\">[3]<\/a><\/sup>.<\/strong> <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Mon r\u00e9cent p\u00e9riple sur l\u2019\u00eele de Jersey m\u2019a non seulement relax\u00e9, mais aussi fait d\u00e9couvrir  sous un nouveau jour certains \u00e9l\u00e9ments que j\u2019utilise quotidiennement dans mon travail &mdash; et ce pour mon plus grand plaisir. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ethymologie-du-web\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;\u00c9tymologie du web&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"_edit_lock":["1387379952:2"],"Description":["\u00c7a n\u2019est une surprise pour personne&thinsp;:&nbsp;\u00abRien ne se perd, rien ne se cr\u00e9e, tout se transforme\u00bb. C\u2019est particuli\u00e8rement vrai sur le web o\u00f9 chaque langage et chaque \u00e9l\u00e9ment cherche malgr\u00e9 lui \u00e0 reproduire un objet r\u00e9el et concret."]},"acf":[]},{"date":"2013-10-22T12:30:49","modified":"2013-10-23T13:29:32","slug":"la-strategie-de-contenu-en-pratique","title":{"rendered":"La strat\u00e9gie de contenu en pratique"},"content":{"rendered":"<h2>Un ouvrage exhaustif<\/h2>\n<p>Ce livre ne s&rsquo;adresse pas seulement aux professionnels de la publication en ligne mais plut\u00f4t \u00e0 <strong>tous les profils<\/strong> susceptibles d&rsquo;intervenir sur le contenu &mdash; d&rsquo;une mani\u00e8re ou d&rsquo;une autre. \u00c7a comprend les commerciaux, chefs de projets, concepteurs, ergonomes, graphistes, int\u00e9grateurs, et m\u00eame les d\u00e9veloppeurs. Nous sommes tous garants d&rsquo;un niveau de qualit\u00e9&#8239;; et bien que nous ne puissions pas tous travailler la strat\u00e9gie \u00e0 proprement parler, g\u00e9rer la fa\u00e7on de contribuer et l&rsquo;affichage a un impact fort sur la gestion de contenu &mdash; et fait partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie de contenu.<\/p>\n<p><\/p>\n<p>L&rsquo;ouvrage traite alors exhaustivement tous les outils int\u00e9ressants pour la strat\u00e9gie de contenu, sans pr\u00e9ciser le profil type d&rsquo;utilisateur. Chacun se reconna\u00eetra : le <strong>r\u00e9f\u00e9rencement<\/strong> ou l&rsquo;<strong>audit d&rsquo;accessibilit\u00e9<\/strong> par exemple sont rarement d\u00e9volus au commercial \ud83d\ude42 .<\/p>\n<h2>Des outils analys\u00e9s<\/h2>\n<p>Un point extr\u00eamement appr\u00e9ciable est la pr\u00e9sentation en fiches&#8239;:&nbsp;chaque outil est expos\u00e9, expliqu\u00e9 puis mesur\u00e9. <strong>Une synth\u00e8se efficace conclue chaque fiche<\/strong>, constitu\u00e9e des avantages et inconv\u00e9nients de l&rsquo;outil ainsi que de l&rsquo;avis des auteurs.<\/p>\n<p><\/p>\n<p>Aucune discrimination n&rsquo;agit sur l&rsquo;ordre ou le degr\u00e9 d&rsquo;importance des outils : tous sont expos\u00e9s de fa\u00e7on \u00e9quitable. \u00c7a peut \u00eatre g\u00eanant pour quelqu&rsquo;un qui cherche des indications pr\u00e9cises, mais dans l&rsquo;ensemble j&rsquo;ai trouv\u00e9 \u00e7a agr\u00e9able : que vous ayez \u00e0 g\u00e9rer une strat\u00e9gie de petite ampleur ou d&rsquo;\u00e9chelle industrielle, vous trouverez tout ce dont vous avez besoin. <strong>Et dans tous les cas, vous acqu\u00e9rez une culture g\u00e9n\u00e9rale dans le domaine.<\/strong><\/p>\n<h2>Un v\u00e9ritable guide<\/h2>\n<p>Vous l&rsquo;aurez compris, cet ouvrage est complet et concis. Son syst\u00e8me de fiche permet de naviguer dans le livre selon ses centres d&rsquo;int\u00e9r\u00eats, et l&rsquo;\u00e9rige \u00e9galement en guide pratique : une nouvelle demande concernant les contenus vous rend perplexe ? <strong>Jetez un \u0153il \u00e0 ce livre.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Le synopsis est clair : &laquo;<em>30 outils pour rendre votre site Web attractif et performant. L&rsquo;exp\u00e9rience des auteurs est mise \u00e0 profit efficacement.<\/em>&raquo;. Pas si loin des grands principes et des grandes th\u00e9ories, ce livre reste pragmatique et concret : \u00e0 lire si vous touchez parfois \u00e0 du contenu \ud83d\ude42 <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/la-strategie-de-contenu-en-pratique\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;La strat\u00e9gie de contenu en pratique&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384010303:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Isabelle Canivet-Bourgaux & Jean-Marc Hardy"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["25\/10\/2012"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782212135107"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["176"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":["Design web"],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/la-strategie-de-contenu-en-pratique-9782212135107"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["4"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"Description":["Loin des clich\u00e9s de son pr\u00e9d\u00e9cesseur <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/\" title=\"Mon compte-rendu de lecture\">&laquo;Strat\u00e9gie de contenu mobile&raquo;<\/a>, cet ouvrage est pragmatique, comme l'indique son sous-titre : <strong itemprop=\"alternativeHeadline\">30 outils pass\u00e9s au crible<\/strong>."]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Isabelle Canivet-Bourgaux & Jean-Marc Hardy","date_de_parution":"25\/10\/2012","ean13":9782212135107,"nombre_de_pages":176,"collection":"Design web","lien":"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/la-strategie-de-contenu-en-pratique-9782212135107","note":4}},{"date":"2013-10-16T15:56:40","modified":"2013-11-13T12:09:49","slug":"liens-devitement-persistants","title":{"rendered":"Liens d&rsquo;\u00e9vitement persistants"},"content":{"rendered":"<p>Parmi ces techniques, certaines m&rsquo;\u00e9taient inconnues : une ignorance qui ne nuisait pas directement \u00e0 l&rsquo;accessibilit\u00e9 mais bel et bien au confort d&rsquo;utilisation du site pour les personnes concern\u00e9es. Voici donc deux techniques que j&rsquo;ai mises en place suite \u00e0 cette lecture passionnante.<\/p>\n<h2>Les liens similaires<\/h2>\n<p>Il devient rapidement ennuyeux de parcourir une liste de liens (avec un lecteur d&rsquo;\u00e9crans <b>et\/ou<\/b> en tabulant) lorsque plusieurs liens cons\u00e9cutifs ont la m\u00eame destination. Malheureusement, c&rsquo;est le cas tr\u00e8s souvent sur WordPress dans les boucles d&rsquo;articles.<\/p>\n<p>Et bien voici une bonne nouvelle : il est tr\u00e8s simple de corriger \u00e7a, de fa\u00e7on totalement transparente pour tout le monde :<\/p>\n<ul>\n<li><b>tabindex \u00e0 -1 :<\/b> pour la navigation au clavier, cet attribut permet de retirer un lien tabulable de l&rsquo;index de tabulation. En l&rsquo;appliquant judicieusement dans votre liste d&rsquo;articles, vous ne laissez ainsi qu&rsquo;un seul lien &#8211; et arr\u00eatez de polluer la navigation au clavier.<\/li>\n<li><b>aria-hidden \u00e0 true :<\/b> cet attribut permet de taire un \u00e9l\u00e9ment dans les lecteurs d&rsquo;\u00e9crans. La logique est la m\u00eame que pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e0 ceci pr\u00e8s qu&rsquo;on prendra soin de laisser le lien dont la vocalisation sera la plus pertinente : dans le cas d&rsquo;une boucle WordPress, le lien pr\u00e9sent dans les titres est id\u00e9al.<\/li>\n<\/ul>\n<p>En appliquant cette technique correctement, on divise par deux ou trois le nombre de liens \u00e0 parcourir dans une liste d&rsquo;articles. Vos utilisateurs vous remercieront \ud83d\ude42 .<\/p>\n<h2>Les liens d&rsquo;\u00e9vitement<\/h2>\n<p>Je ne reviendrais pas sur les bases de cette technique, qui est plus que document\u00e9e sur le web<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Un article de Jean-Pierre Villain sur Alsacr\u00e9ations - il date de 2006 et est toujours (presque) d&#039;actualit\u00e9s : http:\/\/www.alsacreations.com\/tuto\/lire\/572-Les-liens-d-evitement.htm\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/liens-devitement-persistants\/#note-1\" title=\"Un article de Jean-Pierre Villain sur Alsacr\u00e9ations - il date de 2006 et est toujours (presque) d&#039;actualit\u00e9s : http:\/\/www.alsacreations.com\/tuto\/lire\/572-Les-liens-d-evitement.htm\">[1]<\/a><\/sup> ! Seules les am\u00e9liorations sugg\u00e9r\u00e9es par Johan Ramon m&rsquo;int\u00e9ressent ici :<\/p>\n<ul>\n<li>La persistance des liens d&rsquo;\u00e9vitement apr\u00e8s leur premi\u00e8re prise de focus<\/li>\n<li>La mise en avant visuelle de la zone cibl\u00e9e par le lien d&rsquo;\u00e9vitement<\/li>\n<\/ul>\n<p>Concernant le second point, je ne l&rsquo;ai pas encore impl\u00e9ment\u00e9 sur ffoodd.fr pour la seule raison que je dois trouver un signifiant visuel coh\u00e9rent avec mon design, mais \u00e7a ne saurait tarder \ud83d\ude42 .<\/p>\n<p>Cependant la persistance des liens m&rsquo;a particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9, car c&rsquo;est un point que je trouve r\u00e9ellement b\u00e9n\u00e9fique pour le confort d&rsquo;utilisation. M\u00eame si je ne me sers de la tabulation que pour tester mes int\u00e9grations, il m&rsquo;a toujours sembl\u00e9 d\u00e9sagr\u00e9able de \u00ab\u00a0perdre\u00a0\u00bb ces liens. <\/p>\n<h2>La persistance des liens d&rsquo;\u00e9vitement<\/h2>\n<p>En recherchant plus d&rsquo;informations sur cette technique, je suis tomb\u00e9 sur le blog de la soci\u00e9t\u00e9 Atalan pour laquelle travaille Johan &#8211; et sur <a href=\"http:\/\/blog.atalan.fr\/des-liens-devitement-astucieux\/\" title=\"Article sur les liens d'\u00e9vitement astucieux (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">un article d\u00e9di\u00e9 au sujet<\/a>. Des ressources tr\u00e8s int\u00e9ressantes sont donn\u00e9es, cependant toutes sont bas\u00e9es sur jQuery pour ajouter une classe aux liens apr\u00e8s leur premi\u00e8re prise de focus. <b>Dommage, je n&rsquo;utilise pas jQuery sur ffoodd.fr.<\/b><\/p>\n<p>Voici donc le bout de code correspondant, en vanilla javascript : <\/p>\n<pre><code class=\"language-javascript\"><br \/>\n\/* Lien d&#039;\u00e9vitement &gt; Persistance de l&#039;affichage<br \/>\n * @see : http:\/\/blog.atalan.fr\/des-liens-devitement-astucieux\/<br \/>\n*\/<br \/>\n[].forEach.call(document.querySelectorAll(&quot;.skip&quot;), function(el) {<br \/>\n  el.addEventListener(&quot;focus&quot;, function() {<br \/>\n    el.classList.add(&quot;show&quot;);<br \/>\n  });<br \/>\n});<br \/>\n<\/code>\r\n<\/pre>\n<p>Et voil\u00e0 ! Pour faire simple, je cible les liens disposant de la classe \u00ab\u00a0skip\u00a0\u00bb pour leur ajouter la classe \u00ab\u00a0show\u00a0\u00bb au focus. Et le <abbr title=\"Cascading StyleSheet\" lang=\"en\">CSS<\/abbr> fait le reste.<\/p>\n<p>\u00c0 noter que \u00ab\u00a0dans certains cas rares\u00a0\u00bb Chrome et IE ne transportent pas le focus sur la cible du lien d&rsquo;\u00e9vitement lorsqu&rsquo;il a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9. Un petit script vient facilement s&rsquo;assurer que le focus est bien transport\u00e9 :<\/p>\n<pre><code class=\"language-javascript\"><br \/>\n\/* Correction du bug des ancres sous Chrome<br \/>\n * @see : http:\/\/www.nczonline.net\/blog\/2013\/01\/15\/fixing-skip-to-content-links\/<br \/>\n * @see : http:\/\/blog.atalan.fr\/des-liens-devitement-astucieux\/<br \/>\n*\/<br \/>\nwindow.addEventListener(&quot;hashchange&quot;, function(event) {<br \/>\n    var element = document.getElementById(location.hash.substring(1));<br \/>\n    if (element) {<br \/>\n        if (!\/^(?:a|select|input|button)$\/i.test(element.tagName)) {<br \/>\n            element.tabIndex = -1;<br \/>\n        }<br \/>\n        element.focus();<br \/>\n    }<br \/>\n}, false);<br \/>\n<\/code>\r\n<\/pre>\n<h2>La qualit\u00e9 de l&rsquo;exp\u00e9rience<\/h2>\n<p>Ce sont certes des d\u00e9tails, mais ces d\u00e9tails am\u00e9liorent le confort de navigation et rendent un site agr\u00e9able : l&rsquo;internaute appr\u00e9ciera cette exp\u00e9rience, et reviendra (pour peu que vos contenus soient \u00e0 la hauteur). <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Paris Web a \u00e9t\u00e9 pour moi l&rsquo;occasion de rencontrer des professionnels aguerris et d&rsquo;en apercevoir les exp\u00e9riences cumul\u00e9es. Et une conf\u00e9rence m&rsquo;a particuli\u00e8rement appris : <em>&laquo;Accessibiliser avec subtilit\u00e9&raquo;<\/em> de <a href=\"https:\/\/twitter.com\/johan_ramon\" title=\"Profil Twitter de Johan Ramon (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Johan Ramon <\/a> de la <a href=\"http:\/\/www.atalan.fr\/\" target=\"_blank\" title=\"LE site de la soci\u00e9t\u00e9 Atalan (nouvelle fen\u00eatre)\"> soci\u00e9t\u00e9 Atalan<\/a>. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/liens-devitement-persistants\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Liens d&rsquo;\u00e9vitement persistants&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384340885:2"],"Description":["<a href=\"http:\/\/www.johanramon.fr\" target=\"_blank\" title=\"Le site de Johan Ramon (nouvelle fen\u00eatre)\">Johan Ramon<\/a> propose quelques techniques simples \u00e0 mettre en oeuvre et am\u00e9liorant significativement l'accessibilit\u00e9 d'un site - et il a eu la bont\u00e9 de <a href=\"http:\/\/www.johanramon.fr\/accessibiliser-subtilite\/\" target=\"_blank\" title=\"Les slides de la conf\u00e9rence de Johan Ramon (nouvelle fen\u00eatre)\">mettre ses slides \u00e0 disposition<\/a> (et en <abbr title=\"HyperText Markup Language\" lang=\"en\">HTML<\/abbr> s'il-vous-pla\u00eet)."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2013-10-09T13:31:19","modified":"2013-11-13T12:12:38","slug":"navigation-aria-et-wordpress","title":{"rendered":"Navigation, Aria et WordPress"},"content":{"rendered":"<p>Dans sa version basique, la navigation de WordPress n&rsquo;a rien de particulier (si ce n&rsquo;est la multitude de classes g\u00e9n\u00e9r\u00e9es sur chaque \u00e9l\u00e9ment \ud83d\ude41 ). Or <abbr lang=\"en\" title=\"Accessible Rich Internet Application\">ARIA<\/abbr> permet d&rsquo;ajouter une couche s\u00e9mantique non n\u00e9gligeable et relativement simple \u00e0 mettre en place, am\u00e9liorant ainsi l&rsquo;accessibilit\u00e9 de la navigation.<\/p>\n<h2>Notre objectif<\/h2>\n<p>L&rsquo;impl\u00e9mentation d&rsquo;ARIA sur une navigation est simple \u2010 bien qu&rsquo;il soit assez compliqu\u00e9 d&rsquo;en trouver une documentation ou un exemple concret. Voici le r\u00e9sultat attendu sur ffoodd (je vous \u00e9pargne les classes et identifiants, pour cette fois \ud83d\ude09 ) :<\/p>\n<pre><code class=\"language-markup\">&lt;nav id=&quot;nav&quot; role=&quot;navigation&quot;&gt;<br \/>\n  &lt;ul role=&quot;menubar&quot;&gt;<br \/>\n    &lt;li role=&quot;menuitem&quot; aria-labelledby=&quot;ffoodd&quot;&gt;<br \/>\n      &lt;a href=&quot;http:\/\/www.ffoodd.fr&quot; id=&quot;ffoodd&quot;&gt;ffoodd&lt;\/a&gt;<br \/>\n    &lt;\/li&gt;<br \/>\n    &lt;li role=&quot;menuitem&quot; aria-labelledby=&quot;travaux&quot;&gt;<br \/>\n      &lt;a href=&quot;http:\/\/www.ffoodd.fr\/travaux\/&quot; id=&quot;travaux&quot;&gt;Travaux&lt;\/a&gt;<br \/>\n    &lt;\/li&gt;<br \/>\n  &lt;\/ul&gt; <br \/>\n&lt;\/nav&gt;<br \/>\n<\/code><\/pre>\n<p>Vous connaissiez sans doute d\u00e9j\u00e0 le r\u00f4le \u00ab\u00a0navigation\u00a0\u00bb, qui identifie la zone majeure du contenu destin\u00e9e \u00e0 la navigation. Les autres r\u00f4le et attributs sont explicites, et on en saisit facilement l&rsquo;int\u00e9r\u00eat sur cet extrait de code. Voyons maintenant comment obtenir ce r\u00e9sultat avec WordPress.<\/p>\n<h2>WordPress et le Walker d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la navigation<\/h2>\n<p>Ce sympathique walker se nomme <strong>Walker_Nav_Menu<\/strong>. Je l&rsquo;avais rencontr\u00e9 la premi\u00e8re fois en farfouillant dans le code de <a title=\"Reverie - un starter theme pour WordPress (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/themefortress.com\/reverie\/\" target=\"_blank\">Reverie<\/a>, sans en saisir l&rsquo;int\u00e9r\u00eat \u00e0 l&rsquo;\u00e9poque. Puis mes comp\u00e9tences et r\u00e9flexions \u00e9voluant avec le temps, lorsque je le recroisais sur le blog de <a title=\"Willy Bahuaud sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"https:\/\/twitter.com\/willybahuaud\" target=\"_blank\">Willy Bahuaud<\/a> dans <a title=\"Construire un walker WordPress (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/wabeo.fr\/blog\/construire-walker-wordpress\/\" target=\"_blank\">son article pr\u00e9sentant les walkers<\/a>, j&rsquo;en saisis rapidement l&rsquo;int\u00e9r\u00eat et me mit en t\u00eate de m&rsquo;en servir sur mon th\u00e8me ffeeeedd.<\/p>\n<p>Je vous recommande chaudement de lire l&rsquo;article de Willy sur le sujet, qui est une entr\u00e9e en mati\u00e8re extr\u00eamement int\u00e9ressante.<\/p>\n<h2>Les mains dans le code<\/h2>\n<p>Voil\u00e0 sans plus attendre le code obtenu apr\u00e8s quelques recherche :<\/p>\n<pre><code class=\"language-php\">  \/* == @section Am\u00e9lioration de la navigation ==================== *\/<br \/>\n  \/**<br \/>\n   * @note : Un walker nous permet de amnipuler le html g\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour la navigation afin d&#039;y ajouter les roles aria qui vont bien.<br \/>\n   * @author : Ga\u00ebl Poupard<br \/>\n   * @see : https:\/\/twitter.com\/ffoodd_fr<br \/>\n   * @see : http:\/\/wabeo.fr\/blog\/construire-walker-wordpress\/<br \/>\n   * @author : Willy Bahuaud<br \/>\n   * @see : http:\/\/core.trac.wordpress.org\/browser\/tags\/3.6.1\/\/wp-includes\/nav-menu-template.php#L0<br \/>\n   *\/<br \/>\n  class ffeeeedd__walker extends Walker_Nav_Menu {<br \/>\n    function start_el( &amp;$output, $item, $depth = 1, $args = array(), $id = 0 ) {<br \/>\n      $indent = ( $depth ) ? str_repeat( &quot;\\t&quot;, $depth ) : &#039;&#039;;<br \/>\n<br \/>\n      $class_names = $value = &#039;&#039;;<br \/>\n<br \/>\n      $classes = empty( $item-&gt;classes ) ? array() : (array) $item-&gt;classes;<br \/>\n      $classes[] = &#039;menu-item-&#039; . $item-&gt;ID;<br \/>\n<br \/>\n      $class_names = join( &#039; &#039;, apply_filters( &#039;nav_menu_css_class&#039;, array_filter( $classes ), $item, $args ) );<br \/>\n      $class_names = $class_names ? &#039; class=&quot;&#039; . esc_attr( $class_names ) . &#039;&quot;&#039; : &#039;&#039;;<br \/>\n<br \/>\n      $id = apply_filters( &#039;nav_menu_item_id&#039;, &#039;menu-item-&#039;. $item-&gt;ID, $item, $args );<br \/>\n      $id = $id ? &#039; id=&quot;&#039; . esc_attr( $id ) . &#039;&quot;&#039; : &#039;&#039;;<br \/>\n<br \/>\n      $output .= $indent . &#039;&lt;li&#039; . $id . $value . $class_names .&#039; role=&quot;menuitem&quot; aria-labelledby=&quot;item-&#039; . sanitize_html_class( apply_filters( &#039;the_title&#039;, $item-&gt;title, $item-&gt;ID ) ) . &#039;&quot;&gt;&#039;;<br \/>\n<br \/>\n      $atts = array();<br \/>\n      $atts[&#039;title&#039;] = ! empty( $item-&gt;attr_title ) ? $item-&gt;attr_title : &#039;&#039;;<br \/>\n      $atts[&#039;target&#039;] = ! empty( $item-&gt;target ) ? $item-&gt;target : &#039;&#039;;<br \/>\n      $atts[&#039;rel&#039;] = ! empty( $item-&gt;xfn ) ? $item-&gt;xfn : &#039;&#039;;<br \/>\n      $atts[&#039;href&#039;] = ! empty( $item-&gt;url ) ? $item-&gt;url : &#039;&#039;;<br \/>\n<br \/>\n      $atts = apply_filters( &#039;nav_menu_link_attributes&#039;, $atts, $item, $args );<br \/>\n<br \/>\n      $attributes = &#039;&#039;;<br \/>\n      foreach ( $atts as $attr =&gt; $value ) {<br \/>\n        if ( ! empty( $value ) ) {<br \/>\n          $value = ( &#039;href&#039; === $attr ) ? esc_url( $value ) : esc_attr( $value );<br \/>\n          $attributes .= &#039; &#039; . $attr . &#039;=&quot;&#039; . $value . &#039;&quot;&#039;;<br \/>\n        }<br \/>\n      }<br \/>\n<br \/>\n      $item_output = $args-&gt;before;<br \/>\n      $item_output .= &#039;&lt;a&#039;. $attributes .&#039; id=&quot;item-&#039; . sanitize_html_class( apply_filters( &#039;the_title&#039;, $item-&gt;title, $item-&gt;ID ) ) . &#039;&quot;&gt;&#039;;<br \/>\n      $item_output .= $args-&gt;link_before . apply_filters( &#039;the_title&#039;, $item-&gt;title, $item-&gt;ID ) . $args-&gt;link_after;<br \/>\n      $item_output .= &#039;&lt;\/a&gt;&#039;;<br \/>\n      $item_output .= $args-&gt;after;<br \/>\n<br \/>\n      $output .= apply_filters( &#039;walker_nav_menu_start_el&#039;, $item_output, $item, $depth, $args );<br \/>\n    }<br \/>\n  }<\/code><\/pre>\n<p>Le walker manipule chaque niveau de rendu de la navigation, ce qui nous permet d&rsquo;ajouter les r\u00f4les tr\u00e8s facilement. La seule intervention astucieuse consiste \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer l&rsquo;intitul\u00e9 de l&rsquo;item afin de l&rsquo;utiliser comme label pour la navigation.<\/p>\n<p>Et voil\u00e0 ! Simple, non ?<\/p>\n<h2>Les \u00e9volutions \u00e0 venir<\/h2>\n<p>Bien qu&rsquo;int\u00e9ressante, cette astuce n&rsquo;est pas parfaite. En effet la sp\u00e9cification ARIA pr\u00e9voit des \u00e9tats pour les \u00e9l\u00e9ments, afin d&rsquo;expliciter les interactions.<\/p>\n<p>Dans notre cas, il va falloir appliquer l&rsquo;attribut bool\u00e9en <strong>aria-selected<\/strong> sur les items de navigation, en passant sa valeur de true \u00e0 false selon l&rsquo;item actif.<\/p>\n<p>Bien qu&rsquo;ayant d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 ce comportement sur des bo\u00eetes \u00e0 onglets notamment, j&rsquo;aimerais parvenir \u00e0 le faire sur ma navigation sans passer par du javascript. J&rsquo;ai cherch\u00e9 des pistes pour utiliser le walker (qui \u00e0 priori devrait \u00eatre capable de rep\u00e9rer l&rsquo;item actif) mais sans r\u00e9sultat pour le moment, donc <strong>n&rsquo;h\u00e9sitez pas \u00e0 commenter l&rsquo;article ou \u00e0 me contacter par mail si vous avez la moindre piste \u00e0 me sugg\u00e9rer<\/strong> (voire m\u00eame la solution, hein :D).<\/p>\n<p>De plus, un comportement (en javascript \u00e0 priori) est \u00e9galement \u00e0 pr\u00e9voir pour les sous-menu, qui pourront s&rsquo;av\u00e9rer plus complexes \u00e0 g\u00e9rer &dash; bien qu&rsquo;ARIA soit tr\u00e8s compl\u00e8te sur ce sujet.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>ARIA est une \u00e9volution majeure dans le monde de l&rsquo;accessibilit\u00e9 web, mais bien que candidat \u00e0 la recommandation au W3C depuis 2011 elle est relativement peu impl\u00e9ment\u00e9e &#8211; notamment dans WordPress. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/navigation-aria-et-wordpress\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Navigation, Aria et WordPress&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384341058:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["La refonte de ffoodd est un bon pr\u00e9texte pour me mettre \u00e0 niveau sur certaines nouveaut\u00e9s, dont ARIA : je connaissais les r\u00f4les \"landmarks\" principaux, mais assez peu les autres propri\u00e9t\u00e9s et leur utilit\u00e9. Voil\u00e0 qui est corrig\u00e9 !"]},"acf":[]},{"date":"2013-10-07T16:18:18","modified":"2013-11-13T12:02:30","slug":"experience-de-typecast","title":{"rendered":"Exp\u00e9rience de Typecast"},"content":{"rendered":"<h2>Pr\u00e9sentation<\/h2>\n<p>Typecast est &dash; comme son nom l&rsquo;indique &dash; un outil (une application web, plus pr\u00e9cis\u00e9ment) con\u00e7u pour caster les typographies. Je traduis sa pr\u00e9sentation officielle :<\/p>\n<blockquote><p>Utilisez Typecast pour cr\u00e9er des designs visuels et s\u00e9mantiques.<br \/>\nV\u00e9rifiez la lisibilit\u00e9, le rendu et la beaut\u00e9 puis partagez un prototype fonctionnel de votre design.<\/p><\/blockquote>\n<p>De charmantes intentions !<\/p>\n<h2>Qui dit casting dit choix<\/h2>\n<p>L&rsquo;outil propose un large choix de typographie, bien pratique pour le casting \u00e0 venir. Vous pouvez parcourir plusieurs grandes fonderies disposant de plans de distribution adapt\u00e9s au web :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"https:\/\/typekit.com\/fonts\" title=\"Typekit (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Typekit<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.fonts.com\/\" title=\"Fonts.com (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Fonts.com<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/fontdeck.com\/\" title=\"FontDeck (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">FontDeck<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.google.com\/fonts\" title=\"Google Webfont (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Google<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.webtype.com\/\" title=\"WebType (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Webtype<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Autant ne pas vous le cacher : <strong>quel plaisir de parcourir le catalogue de ces fonderies<\/strong> ! Le bas blesse l\u00e9g\u00e8rement malgr\u00e9 tout car aucune distinction n&rsquo;est faite entre les typographies gratuites ou payantes, ce qui peut r\u00e9server des surprises \ud83d\ude42<\/p>\n<h2>Prise en main intuitive<\/h2>\n<p>L&rsquo;interface est extr\u00eamement simple : le contenu et un bloc d\u00e9pla\u00e7able pour ajuster les options, \u00e0 la mani\u00e8re des principaux logiciels d&rsquo;\u00e9dition graphique. Vous pouvez filtrer les typographies par fonderie, s\u00e9lectionner la graisse et le style, et modifier \u00e0 peu pr\u00e8s tous les styles existants pour la typographie en CSS<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"Certaines fonderies proposent des typographies OpenType : Typecast vous permet d&#039;utiliser les options telles que les ligatures, visibles par exemples sur la Bello-Pro \u00e0 l&#039;oeuvre sur ce site.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/experience-de-typecast\/#note-1\" title=\"Certaines fonderies proposent des typographies OpenType : Typecast vous permet d&#039;utiliser les options telles que les ligatures, visibles par exemples sur la Bello-Pro \u00e0 l&#039;oeuvre sur ce site.\">[1]<\/a><\/sup>. D&rsquo;ailleurs, les CSS sont modifiables directement (\u00f4 joie !).<\/p>\n<p>Un format d&rsquo;article standard est \u00e9galement fourni pour vous lancer dans le choix des typographies, mais vous pouvez bien entendu modifier ce format.<\/p>\n<h2>Un r\u00e9sultat utile et pratique<\/h2>\n<p>L&rsquo;int\u00e9r\u00eat principal de cette application repose sur les diverses fa\u00e7ons de partager ou publier le r\u00e9sultat obtenu :<\/p>\n<ul>\n<li>g\u00e9n\u00e9rez une page <abbr title=\"HyperText Markup Language\">HTML<\/abbr> auto-h\u00e9berg\u00e9e afin de tester son rendu sur diff\u00e9rents appareils et navigateurs, ou partagez simplement le lien pour montrer votre travail;<\/li>\n<li>exportez le HTML\/<abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> afin de le travailler en local ou plus simplement le copier\/coller dans votre prototype<sup aria-describedby=\"note-2\" id=\"lien-2\" data-note=\"Attention cependant : je trouve que le code g\u00e9n\u00e9r\u00e9 n&#039;est pas du meilleur effet. Question de go\u00fbt ?\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/experience-de-typecast\/#note-2\" title=\"Attention cependant : je trouve que le code g\u00e9n\u00e9r\u00e9 n&#039;est pas du meilleur effet. Question de go\u00fbt ?\">[2]<\/a><\/sup>;<\/li>\n<li>exportez la charte graphique de votre r\u00e9sultat en PNG : liste des typographies et graisses, couleurs, styles principaux&hellip;<\/li>\n<\/ul>\n<p>Pour vous donner un aper\u00e7u du r\u00e9sultat, voici une portion de la charte obtenue lors de mon casting pour ffoodd :<br \/>\n<figure class=\"wp-caption pa1 aligncenter\" role=\"group\" itemscope itemtype=\"http:\/\/schema.org\/ImageObject\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" id=\"attachment_985\" itemprop=\"contentURL\" aria-describedby=\"wp-caption--attachment_985\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/typecast.jpg\" alt=\"Exemple de charte g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par Typecast\" width=\"600\" height=\"760\" class=\"size-full wp-image-985\" srcset=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/typecast.jpg 600w, https:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2013\/10\/typecast-236x300.jpg 236w\" sizes=\"(max-width: 600px) 100vw, 600px\" \/><figcaption class=\"wp-caption-text pt1 small\" id=\"wp-caption--attachment_985\" itemprop=\"description\">Exemple de charte g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par Typecast<\/figcaption><\/figure><\/p>\n<h2>L&rsquo;outil id\u00e9al ?<\/h2>\n<p>Vous l&rsquo;aurez compris, j&rsquo;ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement convaincu &mdash; et satisfait &mdash; par cet outil. Cependant je ne me suis servi que de la version d&rsquo;essai de 14 jours, gratuite. La version payante vous permet de g\u00e9rer plusieurs projets, et il existe des partenariats avec certaines fonderies pour ajouter directement les typographies choisies \u00e0 vos plans.<\/p>\n<p>Bien que l&rsquo;outil soit g\u00e9nial, je n&rsquo;ai pas pris d&rsquo;abonnement car c&rsquo;\u00e9tait un one-shot pour la refonte de ffoodd. \u00c0 titre personnel ce n&rsquo;est pas int\u00e9ressant car je ne m&rsquo;en servirais pas; \u00e0 titre professionnel, tr\u00e8s peu de clients acceptent d&rsquo;acheter une typographie et je dois tr\u00e8s souvent jouer avec des typographies <span lang=\"en\">websafe<\/span> &mdash; ce qui fait perdre tout son int\u00e9r\u00eat \u00e0 Typecast<sup aria-describedby=\"note-3\" id=\"lien-3\" data-note=\"Exception : les Google Webfonts, gratuites et accessibles dans Typecast. Si vous avez l&#039;habitude de vous en servir, la licence Typecast peut vous int\u00e9resser.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/experience-de-typecast\/#note-3\" title=\"Exception : les Google Webfonts, gratuites et accessibles dans Typecast. Si vous avez l&#039;habitude de vous en servir, la licence Typecast peut vous int\u00e9resser.\">[3]<\/a><\/sup>. <\/p>\n<p><strong>Cela \u00e9tant dit, je recommande chaudement cet outil, qui, du point de vue du designer, est r\u00e9ellement riche et permet de se focaliser sur l&rsquo;essentiel avant de se lancer dans la production d&rsquo;une maquette compl\u00e8te.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Typecast est un outil con\u00e7u pour vous faciliter la recherche de typographies : \u00e9chelle typographique, association, couleurs, et m\u00eame CSS. Piochez dans le catalogue de grandes fonderies et designez ! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/experience-de-typecast\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Exp\u00e9rience de Typecast&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384340444:2"],"Description":["La pr\u00e9c\u00e9dente version de ffoodd manquait de lisibilit\u00e9. J'ai donc ax\u00e9 le travail de refonte sur la typographie, et ai enfin eu l'occasion de tester l'outil appropri\u00e9 : <a href=\"http:\/\/typecast.com\/\" title=\"Typecast (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">Typecast<\/a>."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2013-10-04T13:12:34","modified":"2013-10-18T13:51:23","slug":"armony-altinier","title":{"rendered":"Armony Altinier"},"content":{"rendered":"<p>Est-ce que \u00e7a peut p\u00e9naliser quelqu&rsquo;un ?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Est-ce que \u00e7a peut p\u00e9naliser quelqu&rsquo;un ?<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1393862495:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"langue":""}},{"date":"2013-10-04T12:42:39","modified":"2013-11-13T12:09:00","slug":"lecture-accessibilite-web","title":{"rendered":"Accessibilit\u00e9 web"},"content":{"rendered":"<p>Une fois pass\u00e9e l&rsquo;appr\u00e9hension due au format du livre et au th\u00e8me \u2010 qui a la r\u00e9putation d&rsquo;\u00eatre lourd, cognitivement parlant \u2010 on est pris dans l&rsquo;engrenage : de la premi\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re page, impossible de d\u00e9crocher.<\/p>\n<h2>Instauration du contexte<\/h2>\n<p>Parmi les professionnels du web en France, le sujet semble avoir mauvaise haleine : hormis les entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es, les experts qualifi\u00e9s et quelques pointures de la qualit\u00e9 web, le sujet semble tabou. L&rsquo;image d&rsquo;un domaine compliqu\u00e9, difficile \u00e0 mettre en place comme \u00e0 apprendre et co\u00fbteux pour le client comme pour le prestataire lui colle aux basques.<\/p>\n<p>Ce livre d&rsquo;<a title=\"Le site d'Armony Altinier (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.armonyaltinier.fr\/\" target=\"_blank\">Armony Altinier<\/a>\u00a0et Dominique Burger commence donc sereinement par replacer l&rsquo;accessibilit\u00e9 web dans un contexte historique, technologique et juridique : j&rsquo;ai \u00e9norm\u00e9ment appris ! Cette seule premi\u00e8re partie vaut le d\u00e9tour, car ces informations rendent la question de l&rsquo;accessibilit\u00e9 web naturelle, voire \u00e9vidente. Mais attention : le livre n&rsquo;est pas indigeste pour autant. Les auteurs tentent judicieusement d&rsquo;impliquer la compr\u00e9hension des lecteurs, en mettant en sc\u00e8ne des \u00e9v\u00e9nements qui peuvent arriver \u00e0 tout le monde : un bras cass\u00e9 ou une panne de souris, par exemple.<\/p>\n<p>La partie historique est \u00e9galement enrichissante, notamment en ce qui concerne les deux r\u00e9f\u00e9rentiels Fran\u00e7ais : <a title=\"Accessiweb.org (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.accessiweb.org\/\" target=\"_blank\">Accessiweb<\/a> et <a title=\"Pr\u00e9sentation du R\u00e9f\u00e9rentiel G\u00e9n\u00e9ral d'Accessibilit\u00e9 pour les Administrations (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/references.modernisation.gouv.fr\/rgaa-accessibilite\" target=\"_blank\"><abbr title=\"R\u00e9f\u00e9rentiel G\u00e9n\u00e9ral d'Accessibilit\u00e9 pour les Administrations\">RGAA<\/abbr><\/a>. L&rsquo;accessibilit\u00e9 est un sujet mouvant et bien que disposant de r\u00e9f\u00e9rentiels aux crit\u00e8res pr\u00e9cis, ils ne sont pas pour autant tous pertinents. <strong>Tout est toujours une affaire de contexte.<\/strong><\/p>\n<h2>D\u00e9tail des th\u00e9matiques Accessiweb<\/h2>\n<p>Armony Altinier et Dominique Burger choisissent de se baser sur Accessiweb, pour la simple et bonne raison que c&rsquo;est un r\u00e9f\u00e9rentiel nettement moins fig\u00e9 que RGAA.<\/p>\n<p>Apr\u00e8s une introduction au r\u00e9f\u00e9rentiel, les th\u00e9matiques sont d\u00e9velopp\u00e9es comme suit :<\/p>\n<ul>\n<li>Images, cadres et couleurs (th\u00e9matiques AccessiWeb 1 \u00e0 3)<\/li>\n<li>Multim\u00e9dia (th\u00e9matique AccessiWeb 4)<\/li>\n<li>Tableaux (th\u00e9matique AccessiWeb 5)<\/li>\n<li>Liens et scripts (th\u00e9matique AccessiWeb 6 et 7)<\/li>\n<li>El\u00e9ments obligatoires, structuration de l&rsquo;information et pr\u00e9sentation de l&rsquo;information (th\u00e9matique AccessiWeb 8 \u00e0 10)<\/li>\n<li>Formulaire, navigation et consultation (th\u00e9matique AccessiWeb 11 \u00e0 13)<\/li>\n<\/ul>\n<p>Une couche vient s&rsquo;ajouter ensuite : <abbr lang=\"en\" title=\"HyperText Markup Language 5\">HTML5<\/abbr> et <abbr lang=\"en\" title=\"Accessible Rich Internet Application\">ARIA<\/abbr>.<\/p>\n<p>Ces th\u00e9matiques sont expliqu\u00e9es, clarifi\u00e9es et d\u00e9taill\u00e9es : des cas concrets avec des vrais morceaux de code viennent illustrer les points les plus int\u00e9ressants (le cas des tableaux complexes est un excellent exemple).<\/p>\n<h2>Un apprentissage permanent<\/h2>\n<p>Ce que je retiens de ce livre, c&rsquo;est le cr\u00e9do mentionn\u00e9 par les auteurs : la question \u00e0 se poser lorsqu&rsquo;on parle d&rsquo;accessibilit\u00e9 est <strong>\u00ab est-ce que \u00e7a peut p\u00e9naliser quelqu&rsquo;un ? \u00bb<\/strong><sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"La d\u00e9marche est bien de s&#039;interroger : vous pouvez choisir de ne pas tenir compte de certaines remarques. Par exemple sur ce site, je justifie le texte courant, mais cela est consid\u00e9r\u00e9 comme une mauvaise pratique et un risque pour l&#039;accessibilit\u00e9 des contenus.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/#note-1\" title=\"La d\u00e9marche est bien de s&#039;interroger : vous pouvez choisir de ne pas tenir compte de certaines remarques. Par exemple sur ce site, je justifie le texte courant, mais cela est consid\u00e9r\u00e9 comme une mauvaise pratique et un risque pour l&#039;accessibilit\u00e9 des contenus.\">[1]<\/a><\/sup>.<\/p>\n<p>Partant de l\u00e0, la le\u00e7on principale que j&rsquo;en ai retenu vient tordre le coup \u00e0 cette image de domaine fig\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des experts chevronn\u00e9s. Non, l&rsquo;accessibilit\u00e9 web n&rsquo;est pas plus fig\u00e9e que les autres domaines du web, et non, ce n&rsquo;est pas si complexe \u00e0 mettre en oeuvre. Dans la plupart des sites que je r\u00e9alise, les contenus sont purement textuels : pas de tableaux, pas d&rsquo;iframe, pas de vid\u00e9os ou de sons, et tr\u00e8s rarement des images porteuses de sens. Voil\u00e0 qui \u00e9limine d\u00e9j\u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes.<\/p>\n<p>Mais pour chaque cr\u00e9ation de site, et \u00e0 chaque \u00e9tape du processus, il faut se poser la question : cela risque-t&rsquo;il de g\u00eaner quelqu&rsquo;un ? Il est compliqu\u00e9 d&rsquo;imaginer tous les cas de figure, mais se poser la question est comme poser la premi\u00e8re pierre : on b\u00e2tit un \u00e9difice qui sera forc\u00e9ment plus robuste si l&rsquo;on s&rsquo;interroge en amont.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Dans ma qu\u00eate perp\u00e9tuelle d&rsquo;am\u00e9lioration(s), le destin m&rsquo;a parfois mis sur la route de l&rsquo;accessibilit\u00e9 &#8211; que ce soit pour des clients ou par simple go\u00fbt pour la qualit\u00e9. La lecture de cet ouvrage \u00e9tait donc in\u00e9vitable. <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-accessibilite-web\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Accessibilit\u00e9 web&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1432299733:2"],"Description":["C'est probablement - \u00e0 l'heure actuelle - l'ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence sur le th\u00e8me de l'accessibilit\u00e9 web en France. Et il tient son rang, croyez-moi."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Armony Altinier"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["25\/10\/2012"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782212128895"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["332"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":["Acc\u00e8s libre"],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/accessibilite-web-9782212128895"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["5"],"_note":["field_52613ccaa49f1"]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Armony Altinier","date_de_parution":"25\/10\/2012","ean13":9782212128895,"nombre_de_pages":332,"collection":"Acc\u00e8s libre","lien":"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/accessibilite-web-9782212128895","note":5}},{"date":"2013-10-03T10:50:26","modified":"2013-10-18T13:51:25","slug":"p-mendelson","title":{"rendered":"P. Mendelson"},"content":{"rendered":"<p>Il vaut mieux savoir tout chercher que chercher \u00e0 tout savoir.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il vaut mieux savoir tout chercher que chercher \u00e0 tout savoir.<\/p>\n","protected":false},"format":"quote","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1393862498:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"langue":""}},{"date":"2013-10-02T12:33:43","modified":"2013-10-02T13:30:42","slug":"atterrissage-reussi","title":{"rendered":"Atterrissage r\u00e9ussi"},"content":{"rendered":"<h2>La refonte : un travail de longue haleine<\/h2>\n<p>Je ne saurais vous dire depuis combien de mois je travaille sur cette refonte. Je crois d&rsquo;ailleurs que \u00e7a a commenc\u00e9 par mon <a href=\"https:\/\/github.com\/ffoodd\/ffeeeedd\" target=\"_blank\">th\u00e8me ffeeeedd<\/a>\u00a0et l&rsquo;am\u00e9lioration de mon processus de travail : beaucoup de d\u00e9couvertes, \u00e9norm\u00e9ment de recherches, et au final une progression certaine.<\/p>\n<p>Un seul constat : mon site \u00e9tait devenu obsol\u00e8te : en deux ans, j&rsquo;ai progress\u00e9 tant en graphisme qu&rsquo;en int\u00e9gration &#8211; mais surtout en d\u00e9veloppement WordPress ainsi qu&rsquo;en javascript. J&rsquo;ai \u00e9galement appris beaucoup de choses concernant l&rsquo;accessibilit\u00e9, le html5, ARIA, les performances web, le responsive web design, la compatibilit\u00e9 navigateur<sup aria-describedby=\"note-1\" id=\"lien-1\" data-note=\"\u00c0 ce sujet : j&#039;ai enfin abandonn\u00e9 le support d&#039;IE7, et ce afin d&#039;utiliser le plein potentiel des mises en page tabulaires en CSS 2.1.\"><a class=\"scroll print-hidden\" href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/#note-1\" title=\"\u00c0 ce sujet : j&#039;ai enfin abandonn\u00e9 le support d&#039;IE7, et ce afin d&#039;utiliser le plein potentiel des mises en page tabulaires en CSS 2.1.\">[1]<\/a><\/sup> et le design adaptatif. Mes multiples lectures sont \u00e9galement venues enrichir ma r\u00e9flexion.<\/p>\n<h2>La roue existe d\u00e9j\u00e0<\/h2>\n<p>C&rsquo;est un adage bien connu des professionnels du web. Je ne m&rsquo;\u00e9tendrais pas sur le processus de refonte graphique et technique &#8211; je trouve la s\u00e9rie d&rsquo;articles de <a href=\"http:\/\/marieguillaumet.com\/\" target=\"_blank\">Marie Guillaumet<\/a>\u00a0sur ce sujet absolument remarquables, et je vous invite \u00e0 les lire.<\/p>\n<p>Cet article ne pr\u00e9cisera donc pas tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, mais je peux d&rsquo;ores et d\u00e9j\u00e0 annoncer une s\u00e9rie d&rsquo;articles \u00e0 venir sur les probl\u00e9matiques rencontr\u00e9es et leurs r\u00e9solutions respectives. De nombreuses r\u00e9f\u00e9rences et ressources viendront appuyer et enrichir ces articles, comme \u00e0 mon habitude.<\/p>\n<p>Une ambition simple :<\/p>\n<ul>\n<li>mettre \u00e0 disposition les solutions trouv\u00e9es, adapt\u00e9es ou cr\u00e9es<\/li>\n<li>les expliquer en d\u00e9tail et les documenter<\/li>\n<\/ul>\n<p>Certaines auront peut-\u00eatre du succ\u00e8s !<\/p>\n<h2>Objectif atteint<\/h2>\n<p>Je m&rsquo;\u00e9tais fix\u00e9 comme objectif de mettre le site en ligne avant <a href=\"http:\/\/www.paris-web.fr\/\" target=\"_blank\">Paris Web 2013<\/a>, car pour la premi\u00e8re fois je vais pouvoir y assister (merci \u00e0 <a title=\"Le site de Luc Poupard\" href=\"http:\/\/www.kloh.ch\" target=\"_blank\">kloh<\/a>, le grand fr\u00e8re qui m&rsquo;a aid\u00e9 \u00e0 acheter mes tickets).<\/p>\n<p>J&rsquo;y suis parvenu avec une semaine d&rsquo;avance, et cela m&rsquo;enchante ! Le travail n&rsquo;est pas pour autant termin\u00e9, car j&rsquo;ai encore sur le feu une pr\u00e9sentation de mes travaux plus agr\u00e9able \u00e0 l\u2019\u0153il et plus flatteuse pour eux. Revenez voir de temps en temps \ud83d\ude09<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>La refonte : un travail de longue haleine Je ne saurais vous dire depuis combien de mois je travaille sur cette refonte. Je crois d&rsquo;ailleurs que \u00e7a a commenc\u00e9 par mon th\u00e8me ffeeeedd\u00a0et l&rsquo;am\u00e9lioration de mon processus de travail : beaucoup de d\u00e9couvertes, \u00e9norm\u00e9ment de recherches, et au final une progression certaine. Un seul constat [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/atterrissage-reussi\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Atterrissage r\u00e9ussi&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1380801079:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":["Refonte de ffood : mise en ligne r\u00e9ussie !"],"_ffeeeedd__metabox__description":["La nouvelle version de ffoodd est l\u00e0 : WordPress avec ffeeeedd. Du bon CSS et du bon PHP, avec un nouveau webdesign rien que pour vos mirettes !"],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["La nouvelle version de ffoodd est l\u00e0 : WordPress avec le th\u00e8me que je d\u00e9veloppe, ffeeeedd. Du bon CSS et du bon PHP, avec un nouveau webdesign rien que pour vos mirettes !"]},"acf":[]},{"date":"2013-10-02T12:07:51","modified":"2013-10-02T12:09:21","slug":"httplanizanerie-com","title":{"rendered":"http:\/\/lanizanerie.com\/"},"content":{"rendered":"<p>Apprivoisez la rue Paul Nizan, \u00e0 Nantes ! Par le collectif Fil.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Apprivoisez la rue Paul Nizan, \u00e0 Nantes ! Par le collectif Fil.<\/p>\n","protected":false},"format":"link","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1435913311:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":{"":""}},{"date":"2013-08-23T13:01:21","modified":"2013-11-13T12:19:59","slug":"lecture-strategie-contenu-mobile","title":{"rendered":"Strat\u00e9gie de contenu mobile"},"content":{"rendered":"<h2>Les d\u00e9tails n\u00e9gatifs<\/h2>\n<p>Car il ne faut pas plus de quelques d\u00e9tails pour donner une impression n\u00e9gative :<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Les explications se r\u00e9p\u00e8tent de nombreuses fois<\/strong>, et parfois s&rsquo;encha\u00eenent simplement &#8211; donnant l&rsquo;impression d&rsquo;\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement attard\u00e9 et d&rsquo;avoir besoin de cette frustrante r\u00e9p\u00e9tition;<\/li>\n<li><strong>Beaucoup d&rsquo;allusions p\u00e9joratives<\/strong> sont faites aux <abbr lang=\"en\" title=\"Content Management System\">CMS<\/abbr> \u00ab\u00a0populaires\u00a0\u00bb &#8211; comparant WordPress \u00e0 Tumblr, ignorant la capacit\u00e9 de WordPress \u00e0 cr\u00e9er des types de contenus gr\u00e2ce aux custom post types, etc\u2026 &#8211; ce qui, pour un livre traitant de la gestion de contenu, s&rsquo;av\u00e8re douteux;<\/li>\n<li>Le ton si d\u00e9licieux des pr\u00e9c\u00e9dents ouvrages de la collection est absent : <strong>aucune touche d&rsquo;humour<\/strong>, et des traces de m\u00e9pris ou d&rsquo;ignorance de l&rsquo;\u00e9cosyst\u00e8me du web;<\/li>\n<li>Une traduction \u00ab\u00a0amusante\u00a0\u00bb mais d\u00e9plaisante, qui ralentit la lecture : fourche pour <span lang=\"en\">fork<\/span>, <abbr title=\"Syst\u00e8me de Gestion de Contenu\">SGC<\/abbr> pour CMS, etc\u2026<\/li>\n<\/ul>\n<p>Tout cela peut sembler anecdotique mais a r\u00e9ellement ralenti ma lecture de ce livre, me faisant tiquer sur des d\u00e9tails \u00e0 priori anodin mais r\u00e9v\u00e9lant un cruel manque de r\u00e9alit\u00e9. <strong>Comment accorder de la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 cette \u0153uvre dans ces conditions ?<\/strong><\/p>\n<h2>Quelques notions indispensables<\/h2>\n<p>Les explications sont cependant coh\u00e9rentes et instructives, mais d\u00e9passent rarement le simple bon sens l\u00e0 ou l&rsquo;on attend un partage d&rsquo;exp\u00e9rience.<\/p>\n<p>Voici ce que j&rsquo;ai appris et retenu de cet ouvrage :<\/p>\n<ul>\n<li><strong>Scinder le contenu<\/strong>, encore et encore : plus le contenu sera segment\u00e9, plus il sera facile de le r\u00e9partir et de s&rsquo;en servir \u00e0 bon escient;<\/li>\n<li><strong>Le structurer<\/strong> et le caract\u00e9riser <strong>s\u00e9mantiquement<\/strong> &#8211; comme le font les <a href=\"http:\/\/schema.org\/\" title=\"Index des micro-donn\u00e9es (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">micro-donn\u00e9es<\/a> par exemple;<\/li>\n<li>L&rsquo;id\u00e9al est <strong>un champ par information<\/strong> : auteur, date, titre, etc\u2026;<\/li>\n<li>L&rsquo;extrait d&rsquo;un article (dans une liste d&rsquo;article) est un teasing :<strong> il doit inciter \u00e0 lire l&rsquo;article<\/strong> entier &#8211; et par cons\u00e9quent \u00eatre diff\u00e9rent des premiers caract\u00e8res de l&rsquo;article lui-m\u00eame ! Arr\u00eatons donc de tronquer le contenu en guise d&rsquo;introduction, car l&rsquo;extrait \u00e0 un r\u00f4le \u00e0 part enti\u00e8re;<\/li>\n<li><strong>Disposer de plusieurs titres selon le contexte d&rsquo;utilisation<\/strong> :\n<ul>\n<li>dans le contenu lui-m\u00eame, en en-t\u00eate de l&rsquo;article;<\/li>\n<li>sous forme de lien;<\/li>\n<li>sur les r\u00e9seaux sociaux;<\/li>\n<li>en r\u00e9sultat de recherche interne;<\/li>\n<li>orient\u00e9 <abbr lang=\"en\" title=\"Search Engine Optimisation\">SEO<\/abbr>.<\/li>\n<\/ul>\n<\/li>\n<\/ul>\n<p>Certains points semblent \u00e9vidents, mais on les omet souvent. Cependant, la ou l&rsquo;auteur pr\u00f4ne l&rsquo;utilisation de CMS maison ou tr\u00e8s avanc\u00e9, j&rsquo;aimerais signaler que la plupart des conseils fournis dans ce livre sont r\u00e9alisables tr\u00e8s facilement dans WordPress, et que la plupart des CMS actuels permettent \u00e9galement ce type de fonctionnalit\u00e9.<\/p>\n<h2>Une lecture int\u00e9ressante mais dispensable<\/h2>\n<p>Certes, la lecture reste int\u00e9ressante : la fa\u00e7on d&rsquo;aborder les choses en elle-m\u00eame est diff\u00e9rente.<\/p>\n<p>Cependant, force m&rsquo;est de constater que si j&rsquo;avais \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ces probl\u00e9matiques, je serais probablement arriv\u00e9 \u00e0 ces m\u00eames r\u00e9sultats. Les autres livres que je lis ne me font pas cet effet et me donnent v\u00e9ritablement l&rsquo;impression d&rsquo;apprendre.<\/p>\n<p><strong>Dommage.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les d\u00e9tails n\u00e9gatifs Car il ne faut pas plus de quelques d\u00e9tails pour donner une impression n\u00e9gative : Les explications se r\u00e9p\u00e8tent de nombreuses fois, et parfois s&rsquo;encha\u00eenent simplement &#8211; donnant l&rsquo;impression d&rsquo;\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement attard\u00e9 et d&rsquo;avoir besoin de cette frustrante r\u00e9p\u00e9tition; Beaucoup d&rsquo;allusions p\u00e9joratives sont faites aux CMS \u00ab\u00a0populaires\u00a0\u00bb &#8211; comparant WordPress \u00e0 Tumblr, [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-strategie-contenu-mobile\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Strat\u00e9gie de contenu mobile&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384341584:2"],"Description":["Donnons le ton : il est rare que je sois d\u00e9\u00e7u par un livre. Et pourtant au fil de la lecture de ce livre, paru chez <a href=\"http:\/\/www.abookapart.com\/products\/content-strategy-for-mobile\" title=\"A Book Apart (nouvelle fen\u00eatre)\" target=\"_blank\">A Book Apart<\/a>, les n\u00e9gligences s'accumulent et rendent la lecture ennuyeuse."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Eyrolles"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Karen McGrane"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["21\/03\/2013"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782212136753"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["172"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":["A Book Apart"],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/strategie-de-contenu-mobile-9782212136753"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["3"],"_note":["field_52613ccaa49f1"]},"acf":{"editeur":"Eyrolles","auteur":"Karen McGrane","date_de_parution":"21\/03\/2013","ean13":9782212136753,"nombre_de_pages":172,"collection":"A Book Apart","lien":"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/strategie-de-contenu-mobile-9782212136753","note":3}},{"date":"2013-07-24T17:16:35","modified":"2013-11-13T12:25:49","slug":"ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus","title":{"rendered":"IE9 sur WP7 et @font-face : je t&rsquo;aime, moi non plus."},"content":{"rendered":"<p><strong>Cependant, je dois \u00e9galement avouer que certaines choses me surprendront toujours : c&rsquo;est le cas du support de <code>@font-face<\/code> sur Windows Phone 7.\u00a0<\/strong><\/p>\n<h2>Un jour, j&rsquo;ai fait un test<\/h2>\n<p>Rapha\u00ebl Goetter a annonc\u00e9 aujourd&rsquo;hui la refonte de son site principal, <a href=\"http:\/\/goetter.fr\" target=\"_blank\" title=\"Le site de Rapha\u00ebl Goetter (nouvelle fen\u00eatre)\">goetter.fr<\/a>, sur <a href=\"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/56263951583\/faites-un-site-web-perso\" target=\"_blank\" title=\"Article sur la refonte de goetter.fr (nouvelle fen\u00eatre)\">son blog<\/a>. \u00c9tant donn\u00e9 que nous avions discut\u00e9 quelques jours auparavant de ligatures <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ffoodd_fr\/status\/357798486227435520\" target=\"_blank\" title=\"Discussion au sujet des ligatures sur Twitter (nouvelle fen\u00eatre)\">sur Twitter<\/a>, j&rsquo;ai l\u00e2ch\u00e9 un commentaire au sujet de cette nouveaut\u00e9 sur le site de M. Goetter. Cependant sa r\u00e9ponse m&rsquo;a l\u00e9g\u00e8rement surpris, puisque je ne m&rsquo;attendais pas \u00e0 ce qu&rsquo;il doive se s\u00e9parer de cet ornement sur mobile &#8211; pour d&rsquo;excellentes raisons au demeurant.<\/p>\n<p>Pris de curiosit\u00e9, j&rsquo;ai alors d\u00e9cid\u00e9 d&rsquo;y jeter un \u0153il sur mon smartphone : un Lumia 800 tournant sur Windows Phone 7.10, et Internet Explorer 9. Outre l&rsquo;absence de la typographie <em>&laquo;Calendas Plus&raquo;<\/em>, j&rsquo;ai constat\u00e9 que la typographie g\u00e9n\u00e9r\u00e9e sur <a href=\"http:\/\/icomoon.io\/\" target=\"_blank\" title=\"Icomoon (nouvelle fen\u00eatre)\">Icomoon<\/a> pour g\u00e9rer les ic\u00f4nes \u00e9tait \u00e9galement absente.<\/p>\n<p>Je remonte ce probl\u00e8me ni une ni deux \u00e0 l&rsquo;auteur, qui est dans l&rsquo;impossibilit\u00e9 de tester lui-m\u00eame. Je d\u00e9cide donc de le faire, en commen\u00e7ant par regarder mon propre site &#8211; je ne disposais pas encore de ce t\u00e9l\u00e9phone lorsque cette version est apparue : sans appel, <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/la-schizophrenie-semantique-dun-logo\/\">mon logo bas\u00e9 sur <code>@font-face<\/code><\/a> n\u2019appara\u00eet pas non plus.<\/p>\n<h2>Un doute m&rsquo;habite<\/h2>\n<p>D\u00e8s lors je sens poindre l&rsquo;\u00e9ventualit\u00e9 de l&rsquo;absence de support de @font-face.. Je fais donc le tour de plusieurs sites r\u00e9alis\u00e9s au sein de l&rsquo;<a title=\"Cr\u00e9ation de site internet \u00e0 Nantes (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.1-ter-net.com\" target=\"_blank\">agence 1-ter-net<\/a> et utilisant <code>@font-face<\/code>. La encore, aucun doute possible : <code>@font-face<\/code> ne fonctionne sur aucun d&rsquo;entre eux.<\/p>\n<p>Au cas ou, j&#8217;emprunte le smartphone d&rsquo;une coll\u00e8gue, lui aussi sur Windows Phone 7. C&rsquo;est le drame.<\/p>\n<h2>Google m&rsquo;a r\u00e9pondu !<\/h2>\n<p>Je vous laisse le soin de parcourir les r\u00e9sultats les plus int\u00e9ressants :<\/p>\n<p>&nbsp;<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/blogs.msdn.com\/b\/thebeebs\/archive\/2011\/12\/14\/font-face-isn-t-working-on-ie9-inside-of-windows-phone-7.aspx\" target=\"_blank\" title=\"Font-Face isn\u2019t working on IE9 inside of Windows Phone 7 (nouvelle fen\u00eatre)\">Font-Face isn\u2019t working on IE9 inside of Windows Phone 7<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blogs.msdn.com\/b\/iemobile\/archive\/2010\/11\/10\/supported-fonts-on-ie-for-windows-phone-7.aspx\" target=\"_blank\" title=\"Supported fonts on IE for Windows Phone 7 (nouvelle fen\u00eatre)\">Supported fonts on IE for Windows Phone 7<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.ubelly.com\/2011\/11\/the-differences-between-ie9-on-the-desktop-and-ie9-on-wp7\/\" target=\"_blank\" title=\"The differences between IE9 for desktop and IE9 on WP7 (nouvelle fen\u00eatre)\">The differences between IE9 for desktop and IE9 on WP7<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Sans \u00e9quivoque : <strong>IE9 sur WP7 supporte <code>@font-face<\/code> mais ne chargera pas de fichiers typographiques externes. <\/strong>\u00c7a explique \u00e9galement le <a href=\"https:\/\/github.com\/Modernizr\/Modernizr\/issues\/538\" target=\"_blank\" title=\"Faut-positif de Modernizr (nouvelle fen\u00eatre)\">faux-positif de Modernizr<\/a> concernant la d\u00e9tection de cette fonctionnalit\u00e9.<\/p>\n<p>Vous voil\u00e0 pr\u00e9venus : <strong>d\u00e9finir un fallback est un minimum<\/strong> pour se pr\u00e9munir contre ce probl\u00e8me; cependant le cas des icon-fonts est plus ennuyeux puisqu&rsquo;on s&rsquo;appuie souvent sur des caract\u00e8res unicodes indisponibles dans la plupart des typographies, et un remplacement d&rsquo;images conditionnel semble compliqu\u00e9&#8230;<\/p>\n<p>Si quelqu&rsquo;un connait un moyen de cibler uniquement IE9 sur Windows Phone 7, je suis preneur ! De plus, je n&rsquo;ai aucun moyen de tester IE sur Windows Phone 8 pour le moment, je ne saurais donc pr\u00e9ciser si ce probl\u00e8me existe toujours dans les versions les plus r\u00e9centes.<\/p>\n<p><strong>Edit :<\/strong> La nuit portant conseil, l&rsquo;astuce dans le cas d&rsquo;une icon-font semble finalement &laquo;simple&raquo;. Il s\u2019agira de les baser sur des caract\u00e8res unicodes ayant un int\u00e9r\u00eat ( par exemple, <span style=\"font-family:'DejaVuSans', DejaVuSans, Arial unicode MS, sans-serif;\">\u260e<\/span> ). Cependant, cette astuce n&rsquo;est possible que lorsqu&rsquo;on a le choix des glyphes utilis\u00e9s comme support &#8211; ce qui, je crois, est le cas dans IcoMoon &#8211; et de disposer d&rsquo;un caract\u00e8re unicode signifiant. <\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Cependant, je dois \u00e9galement avouer que certaines choses me surprendront toujours : c&rsquo;est le cas du support de @font-face sur Windows Phone 7.\u00a0 Un jour, j&rsquo;ai fait un test Rapha\u00ebl Goetter a annonc\u00e9 aujourd&rsquo;hui la refonte de son site principal, goetter.fr, sur son blog. \u00c9tant donn\u00e9 que nous avions discut\u00e9 quelques jours auparavant de ligatures [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/ie9-sur-wp7-et-font-face-je-taime-moi-non-plus\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;IE9 sur WP7 et @font-face : je t&rsquo;aime, moi non plus.&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1448380096:2"],"Description":["J'ose le dire : j'aime Internet Explorer. Comme je l'ai pr\u00e9c\u00e9demment <a title=\"css { \u00a0 \u00a0exp\u00e9rience:inherit; }\" href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/\">\u00e9voqu\u00e9<\/a>, c'est le seul navigateur qui r\u00e9agisse normalement \u00e0 un doctype invalide et ce genre de petit d\u00e9tail de l'int\u00e9gration. Je consid\u00e8re qu'une compatibilit\u00e9 IE8 sans r\u00e2ler ni coller de hacks \u00e0 tout va est un gage de qualit\u00e9 pour un int\u00e9grateur."],"_ffeeeedd__metabox__titre":["IE9 sur WP7 et @font-face : je t'aime, moi non plus."],"_ffeeeedd__metabox__description":["J'ose le dire : j'aime Internet Explorer. Comme je l'ai pr\u00e9c\u00e9demment \u00e9voqu\u00e9, c'est le seul navigateur qui r\u00e9agisse normalement \u00e0 un doctype invalide et ce genre de petit d\u00e9tail de l'int\u00e9gration. Je consid\u00e8re qu'une compatibilit\u00e9 IE8 sans r\u00e2ler ni coller de hacks \u00e0 tout va est un gage de qualit\u00e9 pour un int\u00e9grateur."],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2013-07-04T10:33:38","modified":"2013-11-13T12:27:30","slug":"pourquoi-lintegration-web-est-le-coeur-dun-projet","title":{"rendered":"Pourquoi l&rsquo;int\u00e9gration web est le c\u0153ur d&rsquo;un projet"},"content":{"rendered":"<p>Je ne secouerais pas le marronnier des nouveaut\u00e9s en question, je suppose que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 parcouru le champ de <a title=\"D\u00e9finition de bogue (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.linternaute.com\/dictionnaire\/fr\/definition\/bogue\/\" target=\"_blank\">bogues<\/a>.<\/p>\n<p>Un certain nombre d&rsquo;articles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le sujet, par d&rsquo;excellents int\u00e9grateurs :<\/p>\n<ul>\n<li><a title=\"L'importance d'un int\u00e9grateur (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.hteumeuleu.fr\/l-importance-d-un-integrateur\/\" target=\"_blank\">L&rsquo;importance d&rsquo;un int\u00e9grateur<\/a>\u00a0par @HTeumeuleu<\/li>\n<li><a title=\"De l\u2019int\u00e9grateur au d\u00e9veloppeur front-end\u00a0: un maillon essentiel de la qualit\u00e9 Web (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/openweb.eu.org\/articles\/integrateur-au-developpeur-front-end-un-maillon-essentiel-qualite-web\" target=\"_blank\">De l\u2019int\u00e9grateur au d\u00e9veloppeur front-end\u00a0: un maillon essentiel de la qualit\u00e9 Web<\/a>\u00a0par Nicolas Hoffmann\u00a0sur Openweb<\/li>\n<li><a title=\"Pourquoi un (bon) int\u00e9grateur est indispensable \u00e0 tout projet web (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/darklg.me\/2013\/06\/pourquoi-un-bon-integrateur-est-indispensable-a-tout-projet-web\/\" target=\"_blank\">Pourquoi un (bon) int\u00e9grateur est indispensable \u00e0 tout projet web<\/a>\u00a0par @Darklg<\/li>\n<\/ul>\n<p>Je tenais simplement \u00e0 partager une vision simple sur ce nouvel \u00e9tat de fait : au-del\u00e0 des comp\u00e9tences techniques requises, de l&rsquo;\u00e9volution du web et de ce m\u00e9tier, il existe une raison extr\u00eamement simple qui justifie l&rsquo;importance de l&rsquo;int\u00e9grateur web.<\/p>\n<h2>Il est au milieu de la cha\u00eene de production.<\/h2>\n<p>Sans rire. Litt\u00e9ralement.<\/p>\n<p>Conception &gt; Graphisme &gt; <strong>Int\u00e9gration<\/strong> &gt; D\u00e9veloppement &gt; Production<\/p>\n<p>Comment donc un concepteur ou un d\u00e9veloppeur, aussi dou\u00e9s soient-ils, auraient une meilleure vision du projet ? L&rsquo;int\u00e9grateur parle le langage de tous les autres postes, ce qui n&rsquo;est forc\u00e9ment r\u00e9ciproque. De plus, la cha\u00eene de production est de moins en moins lin\u00e9aire &#8211; on \u00e9voque notamment le design dans le navigateur &#8211; et le seul poste \u00e0 pouvoir naviguer et intervenir dans ce flux de travail mouvant, vous l&rsquo;avez dans le mille : c&rsquo;est l&rsquo;int\u00e9grateur.<\/p>\n<p>Le m\u00eame constat m&rsquo;am\u00e8ne \u00e0 penser qu&rsquo;<strong>\u00e0 l&rsquo;avenir, les chefs de projets<\/strong> dans les structures comme l&rsquo;<a title=\"Cr\u00e9ation de site internet \u00e0 Nantes (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.1-ter-net.com\" target=\"_blank\">agence 1-ter-net<\/a> &#8211; dans laquelle je travaille &#8211; <strong>seront issus de l&rsquo;int\u00e9gration<\/strong>.<\/p>\n<p>\u00c0 condition de retenir <a title=\"&quot;L'int\u00e9gration web, cette le\u00e7on d'humilit\u00e9&quot; par Marie Guillaumet sur Les Int\u00e9gristes (nouvelle fen\u00eatre)\" href=\"http:\/\/www.lesintegristes.net\/2013\/03\/19\/integration-web-humilite\/\" target=\"_blank\">cette le\u00e7on d&rsquo;humilit\u00e9<\/a>, et de faire du bon travail.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Je ne secouerais pas le marronnier des nouveaut\u00e9s en question, je suppose que tout le monde a d\u00e9j\u00e0 parcouru le champ de bogues. Un certain nombre d&rsquo;articles ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur le sujet, par d&rsquo;excellents int\u00e9grateurs : L&rsquo;importance d&rsquo;un int\u00e9grateur\u00a0par @HTeumeuleu De l\u2019int\u00e9grateur au d\u00e9veloppeur front-end\u00a0: un maillon essentiel de la qualit\u00e9 Web\u00a0par Nicolas [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/pourquoi-lintegration-web-est-le-coeur-dun-projet\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Pourquoi l&rsquo;int\u00e9gration web est le c\u0153ur d&rsquo;un projet&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1384341947:2"],"Description":["Nous en entendons beaucoup parler ces derniers temps : avec l'arriv\u00e9e de nouvelles technologies et de nouvelles pratiques, les choix relatifs \u00e0 l'int\u00e9gration ont de plus en plus d'impact sur le bon d\u00e9roulement d'un projet web - ainsi que sur son budget."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2013-01-16T11:23:48","modified":"2013-10-02T10:58:00","slug":"wordpress-3-5-est-mediaphobe","title":{"rendered":"WordPress 3.5 est m\u00e9diaphobe"},"content":{"rendered":"<h2>Sauf que<\/h2>\n<p>\nD\u00e8s ma premi\u00e8re utilisation de cette nouvelle mouture je suis tomb\u00e9 sur un probl\u00e8me assez g\u00eanant : dans la fen\u00eatre modale servant \u00e0 ins\u00e9rer des m\u00e9dias depuis l&rsquo;\u00e9diteur,  l&rsquo;ajout d&rsquo;un fichier me retourne une erreur en indiquant <\/p>\n<blockquote><p>\u00ab\u00a0Une erreur est survenue lors du t\u00e9l\u00e9chargement.<br \/>Veuillez r\u00e9essayer plus tard.\u00a0\u00bb <\/p><\/blockquote>\n<p>Malgr\u00e9 \u00e7a, ledit fichier a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 \u00e0 la biblioth\u00e8que des m\u00e9dias. De plus, impossible de parcourir la biblioth\u00e8que et d&rsquo;ins\u00e9rer un fichier depuis cette m\u00eame fen\u00eatre modale ! Apr\u00e8s une recherche rapide, il s&rsquo;av\u00e8re que <a href=\"http:\/\/wordpress.org\/search\/bug+3.5+media+insert\" title=\"Wordpress 3.5 media insert bug\" target=\"_blank\">je ne suis pas le premier \u00e0 rencontrer ce probl\u00e8me<\/a>.<\/p>\n<p>Or ce bug &#8211; connu depuis la b\u00eata &#8211; peut avoir diverses origines :<\/p>\n<ol>\n<li>Le serveur utilise <em>mod_pagespeed<\/em><\/li>\n<li>Un plugin interf\u00e8re avec les scripts de l&rsquo;administration<\/li>\n<li>Le th\u00e8me retire la version de jQuery inclue, et en utilise une autre<\/li>\n<li>Une erreur a pu se glisser dans certains fichiers, \u00e0 v\u00e9rifier via la console js du navigateur<\/li>\n<li>Un mode DEBUG de WordPress \u00ab\u00a0abusif\u00a0\u00bb<\/li>\n<li>La concat\u00e9nation des fichiers de l&rsquo;administration trop agressive ou mal effectu\u00e9e<\/li>\n<\/ol>\n<p>Miam ! Vous l&rsquo;aurez compris, beaucoup de ces causes potentielles tournent autour des fichiers javascript ( et la technologie Ajax utilis\u00e9e dans ce cas ). Une multitude de parades ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es sur le web, fonctionnant dans certains cas :<\/p>\n<ul>\n<li>Repasser au th\u00e8me TwentyTwelve<\/li>\n<li>D\u00e9sactiver les plugins un par un<\/li>\n<li>D\u00e9sactiver <em>mod_pagespeed<\/em> ou un syst\u00e8me de concat\u00e9nation quelconque du js de l&rsquo;administration<\/li>\n<\/ul>\n<p>Ces solutions ont &#8211; dans beaucoup de cas &#8211; suffit \u00e0 r\u00e9soudre le bug, ou au moins \u00e0 en identifier l&rsquo;origine afin de le corriger. <strong>Pas dans mon cas.<\/strong><\/p>\n<h2>.htaccess<\/h2>\n<p>\n<strong>Apr\u00e8s diverses p\u00e9r\u00e9grinations dans les tr\u00e9fonds de WordPress, j&rsquo;ai finalement trouv\u00e9 la solution \u00e0 mon cas : le .htaccess.<\/strong><\/p>\n<p>Pour une raison ou pour une autre, appliquer le .htaccess que j&rsquo;ai l&rsquo;habitude d&rsquo;appliquer en production a suffit. C&rsquo;est donc un patch insignifiant, sauf que WordPress ne dispose pas &#8211; et ne cr\u00e9e pas &#8211; de .htaccess par lui-m\u00eame. C&rsquo;est une habitude que j&rsquo;ai acquise pour des questions d&rsquo;environnement serveur, de <strong>performances<\/strong>, de <strong>qualit\u00e9 web<\/strong> et de types de fichiers \u00e0 servir, mais qui n&rsquo;est pas connue de tout le monde.<\/p>\n<p>\u00c0 titre personnel, le .htaccess de base dont je me sers est un amalgame :<\/p>\n<ul>\n<li>du .htaccess disponible dans le <a href=\"http:\/\/html5boilerplate.com\/\" title=\"HTML5 Boilerplate\" target=\"_blank\">html5 Boilerplate<\/a><\/li>\n<li>du .htaccess d\u00e9di\u00e9 \u00e0 WordPress propos\u00e9 par <a href=\"http:\/\/www.seomix.fr\/guide-htaccess-performances-et-temps-de-chargement\/\" title=\"le .htaccess expliqu\u00e9 sur seo-mix\" target=\"_blank\">seo-mix<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>Je suppose qu&rsquo;il s&rsquo;agit d&rsquo;un ent\u00eate http ou d&rsquo;un type MIME incorrect qui nuit \u00e0 la bonne compr\u00e9hension du fichier par le serveur, sans toutefois en \u00eatre s\u00fbr. \u00c9tant donn\u00e9 que j&rsquo;avais jusqu&rsquo;\u00e0 pr\u00e9sent l&rsquo;habitude d&rsquo;ajouter le .htaccess \u00e0 la fin du d\u00e9veloppement, je me contenterais d\u00e9sormais de l&rsquo;ajouter <strong>d\u00e8s le d\u00e9but du projet<\/strong>.<\/p>\n<p><strong>De plus, il s&rsquo;agit d&rsquo;une bonne pratique n\u00e9cessaire \u00e0 la <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/tag\/qualite-web\/\" title=\"Qualit\u00e9 web\">qualit\u00e9 d&rsquo;un site web<\/a> : il est donc indispensable de disposer d&rsquo;un fichier .htaccess efficace.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Sauf que D\u00e8s ma premi\u00e8re utilisation de cette nouvelle mouture je suis tomb\u00e9 sur un probl\u00e8me assez g\u00eanant : dans la fen\u00eatre modale servant \u00e0 ins\u00e9rer des m\u00e9dias depuis l&rsquo;\u00e9diteur, l&rsquo;ajout d&rsquo;un fichier me retourne une erreur en indiquant \u00ab\u00a0Une erreur est survenue lors du t\u00e9l\u00e9chargement.Veuillez r\u00e9essayer plus tard.\u00a0\u00bb Malgr\u00e9 \u00e7a, ledit fichier a \u00e9t\u00e9 [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/wordpress-3-5-est-mediaphobe\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;WordPress 3.5 est m\u00e9diaphobe&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1380707887:2"],"Description":["La mise \u00e0 jour de WordPress vers la version 3.5 a fait parler d'elle : elle a en effet amen\u00e9 de nombreuses am\u00e9liorations - et une refonte l\u00e9g\u00e8re mais agr\u00e9able de l'interface."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2013-01-08T14:15:11","modified":"2014-05-17T11:23:31","slug":"a-venir-ffeeeedd","title":{"rendered":"\u00c0 venir : ffeeeedd"},"content":{"rendered":"<p>On a ainsi vu germer ces derni\u00e8res ann\u00e9es une multitude d&rsquo;outils, propos\u00e9s par des professionnels aguerris et bas\u00e9s sur leur exp\u00e9rience et leur envie de partager leurs connaissances. Certains sont l&rsquo;\u0153uvre d&rsquo;un seul, d&rsquo;autres le fruit d&rsquo;une communaut\u00e9 de passionn\u00e9s. On peut en citer quelques-uns :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/html5boilerplate.com\/\" target=\"_blank\">HTML5 Boilerplate<\/a> par Nicolas Gallagher, Hans Christian Reinl, C\u00e3t\u00e3lin Mari\u015f, Mathias Bynens, Paul Irish, &amp; Divya Manian ( et une communaut\u00e9 gigantesque ).<\/li>\n<li><a title=\"Knacss\" href=\"http:\/\/knacss.com\/\" target=\"_blank\">Knacss<\/a> par Rapha\u00ebl Goetter<\/li>\n<li><a title=\"Viewport Industries' Starkers\" href=\"http:\/\/viewportindustries.com\/products\/starkers\/\" target=\"_blank\">Starkers<\/a> Par Viewport Industries<\/li>\n<li><a title=\"Reverie\" href=\"http:\/\/themefortress.com\/reverie\/\" target=\"_blank\">Reverie<\/a> Par ThemeFortress et bas\u00e9 sur <a href=\"http:\/\/foundation.zurb.com\/\" target=\"_blank\">Foundation<\/a><\/li>\n<\/ul>\n<p>J&rsquo;ai parcouru, d\u00e9cortiqu\u00e9 et utilis\u00e9 beaucoup d&rsquo;outils de ce type. Mais un constat demeure : aucun n&rsquo;a jamais \u00e9t\u00e9 parfaitement accord\u00e9 \u00e0 mes besoins, et c&rsquo;est tout \u00e0 fait normal.<\/p>\n<h2>Ma nourriture<\/h2>\n<p>Tous ces outils m&rsquo;ont beaucoup appris, tout comme les livres que j&rsquo;ai lus et les communaut\u00e9s dont je fais partie. Certains d&rsquo;entre eux font partie de mon quotidien mais il m&rsquo;est naturellement venue l&rsquo;envie de cr\u00e9er mon propre outil de travail, que je comprendrais jusqu&rsquo;\u00e0 la moelle et que je pourrais adapter \u00e0 tous mes projets en un claquement de doigts.<\/p>\n<p>Le socle g\u00e9n\u00e9ral de mon travail d&rsquo;int\u00e9-graphiste est WordPress &#8211; et pour les autres solutions techniques, Knacss m&rsquo;a permis de gagner pas mal de temps depuis sa sortie. Je me suis donc mis en t\u00eate de cr\u00e9er un th\u00e8me WordPress <strong>ajustable et extensible<\/strong> tr\u00e8s facilement, dans l&rsquo;optique de cr\u00e9er une base solide pour chaque site \u00e0 construire dans le futur.<\/p>\n<h2>ffeeeedd<\/h2>\n<p>Mon projet est donc lanc\u00e9. ffoodd &#8211; dont la signification est <a title=\"Qu'est-ce que ffoodd ?\" href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\" target=\"_blank\">expliqu\u00e9e<\/a> &#8211; fut la notion de base.<\/p>\n<blockquote><p>Ce projet s&rsquo;appelle donc <strong>ffeeeedd<\/strong> et a pour objectif de nourrir chacun de mes projets \u00e0 venir.<\/p><\/blockquote>\n<p>Outre le th\u00e8me blanc et les fonctionnalit\u00e9s additionnelles, une structure tr\u00e8s personnelle des css va \u00eatre mise en place. Une version personnalis\u00e9e de Knacss servira de fondation, et l&rsquo;enjeu que je me fixe est de cr\u00e9er un \u00ab\u00a0kit\u00a0\u00bb pour toute les personnalisations visuelles. Chaque portion du th\u00e8me, chaque module, chaque format de page et d&rsquo;article sera <strong>con\u00e7u de mani\u00e8re \u00e0 h\u00e9riter tous les styles visuels du Kit<\/strong>.<\/p>\n<p>L&#8217;emploi de Knacss et d&rsquo;une <strong>d\u00e9marche orient\u00e9e objet<\/strong> devrait me permettre de concevoir une structure solide et complexe tout en conservant une souplesse dans la mise en forme et des performances tout \u00e0 fait raisonnable.<\/p>\n<h2>Tout vient \u00e0 point qui sait attendre<\/h2>\n<p>La premi\u00e8re version me prend un temps consid\u00e9rable et n&rsquo;est pas pr\u00eate &#8211; m\u00eame pour une utilisation exp\u00e9rimentale. Je ne perds pas de vue que ce projet me servira avant tout \u00e0 titre personnel ( afin de de me faciliter la vie dans mes t\u00e2ches quotidiennes ) mais \u00e9galement pour apprendre, chercher et accumuler de bons r\u00e9flexes &#8211; qu&rsquo;il s&rsquo;agisse d&rsquo;accessibilit\u00e9, de performances, etc&#8230;<\/p>\n<p><strong>Un jour viendra ou j&rsquo;ouvrirais ce travail aux critiques, afin d&rsquo;am\u00e9liorer autant que possible le produit final.<\/strong><\/p>\n<p>Mais pour le moment, c&rsquo;est uniquement mon excuse pour n&rsquo;avoir pas \u00e9crit plus en 2012 et <strong>une bonne r\u00e9solution pour 2013<\/strong> !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>On a ainsi vu germer ces derni\u00e8res ann\u00e9es une multitude d&rsquo;outils, propos\u00e9s par des professionnels aguerris et bas\u00e9s sur leur exp\u00e9rience et leur envie de partager leurs connaissances. Certains sont l&rsquo;\u0153uvre d&rsquo;un seul, d&rsquo;autres le fruit d&rsquo;une communaut\u00e9 de passionn\u00e9s. On peut en citer quelques-uns : HTML5 Boilerplate par Nicolas Gallagher, Hans Christian Reinl, C\u00e3t\u00e3lin [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/a-venir-ffeeeedd\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;\u00c0 venir : ffeeeedd&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1400318487:2"],"Description":["Au fil des ann\u00e9es de pratique qui se succ\u00e8dent, chaque professionnel du web acqui\u00e8re des techniques, des comp\u00e9tences et des habitudes qui lui sont propres."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2012-11-13T14:40:08","modified":"2013-10-02T10:59:02","slug":"le-bien-le-mal-pour-lintegrateur-web","title":{"rendered":"Le bien &#038; le mal pour l&rsquo;int\u00e9grateur web"},"content":{"rendered":"<h2>Il y a de bonnes &#038; de mauvaises solutions<\/h2>\n<p>Une bonne id\u00e9e le <em>jour J<\/em> peut \u00eatre une mauvaise id\u00e9e le <em>D day<\/em>. Au commencement de ffoodd, je voulais un fond simple mais avec un peu d&rsquo;impact : j&rsquo;ai donc choisi le motif tr\u00e8s simple mais contrast\u00e9 que vous avez sous les yeux. \u00c0 l&rsquo;\u00e9poque, je r\u00eavais de tester les d\u00e9grad\u00e9s radiaux en css &#8211; et j&rsquo;\u00e9tais persuad\u00e9 de pouvoir r\u00e9aliser mon motif \u00e0 l&rsquo;aide de cette technique. Ni une, ni deux : je le fais. Je tartine les pr\u00e9fixes navigateurs et la syntaxe non pr\u00e9fix\u00e9e, et nous voil\u00e0 partis.<strong> \u00c0 bien y r\u00e9fl\u00e9chir, c&rsquo;\u00e9tait ma premi\u00e8re erreur.<\/strong><\/p>\n<p>Comme je suis m\u00e9ticuleux, je v\u00e9rifie tout \u00e7a sur nos navigateurs ador\u00e9s &#8211; et \u00f4 joie ! &#8211; Firefox freeze en voyant \u00e7a. Je me contente alors de retirer la ligne pr\u00e9fix\u00e9e concern\u00e9e, et tant pis pour lui : il aura un aplat. <strong>\u00c0 bien y r\u00e9fl\u00e9chir, c&rsquo;\u00e9tait le premier avertissement.<\/strong><\/p>\n<h2>Pardonnez-moi mon p\u00e8re car j&rsquo;ai p\u00e9ch\u00e9<\/h2>\n<p>Firefox 16 est apparu, apportant des nouveaut\u00e9s dont : le support des d\u00e9grad\u00e9s sans pr\u00e9fixe. Firefox a donc compris ma d\u00e9claration background-image, et \u00f4 miracle ! <strong>Il freeze toujours, une vraie salade.<\/strong><\/p>\n<p>Je reprends alors mon code, et me demande : <strong>pourquoi diantre avoir utilis\u00e9 un d\u00e9grad\u00e9 pour faire \u00e7a ?<\/strong> <\/p>\n<ul>\n<li>Mauvais support navigateur<\/li>\n<li>Probl\u00e8me de performance \u00e9vident<\/li>\n<li>Syntaxe compliqu\u00e9e et instable ( \u00e0 l&rsquo;\u00e9poque )<\/li>\n<\/ul>\n<p>En tant qu&rsquo;int\u00e9grateur voulant atteindre un objectif, je n&rsquo;ai pas fait le meilleur choix. J&rsquo;ai donc repris le travail. J&rsquo;ai supprim\u00e9 ce d\u00e9grad\u00e9, cr\u00e9\u00e9 le motif en <strong>png-8<\/strong> \u00e0 <strong>2 couleurs<\/strong> ( 64 octets ! ) et vu le poids, je l&rsquo;ai m\u00eame encod\u00e9 en <strong>base64<\/strong>. Et voil\u00e0 !<\/p>\n<h2>La morale<\/h2>\n<p>D\u00e9sormais ce fond est :<\/p>\n<ol>\n<li>Compatible tous navigateurs jusqu&rsquo;\u00e0 IE8<\/li>\n<li>Trois fois plus l\u00e9gers<\/li>\n<li>Beaucoup plus performant<\/li>\n<\/ol>\n<p>\u00c7a n&rsquo;est certes pas grand chose, mais cette erreur de parcours t\u00e9moigne de mon \u00e9volution dans ce m\u00e9tier. C&rsquo;\u00e9tait une mauvaise id\u00e9e d&rsquo;appliquer ce motif en css pur, mais 18 mois plus tard, quand j&rsquo;ai vu ce bout de code, j&rsquo;ai su trouver <strong>la meilleure solution<\/strong>.<\/p>\n<p>Je continue <a href=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/\" title=\"css { \u00a0 \u00a0exp\u00e9rience:inherit; }\">mon am\u00e9lioration perp\u00e9tuelle<\/a>.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Il y a de bonnes &#038; de mauvaises solutions Une bonne id\u00e9e le jour J peut \u00eatre une mauvaise id\u00e9e le D day. Au commencement de ffoodd, je voulais un fond simple mais avec un peu d&rsquo;impact : j&rsquo;ai donc choisi le motif tr\u00e8s simple mais contrast\u00e9 que vous avez sous les yeux. \u00c0 l&rsquo;\u00e9poque, [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/le-bien-le-mal-pour-lintegrateur-web\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Le bien &#038; le mal pour l&rsquo;int\u00e9grateur web&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1380707833:2"],"_wp_old_slug":["le-bien-le-mal-de-lintegrateur"],"Description":["J'apprends tous les jours. \u00c0 force de lectures, d'essais, d'erreurs et de r\u00e9ussites. Le web avance, et moi aussi - j'essaie m\u00eame de le rattraper ! J'ai toujours su qu'il y avait de bonnes et de mauvaises pratiques en int\u00e9gration. Aujourd'hui j'ai d\u00e9couvert le bien et le mal."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2012-11-07T18:00:55","modified":"2013-10-21T16:08:04","slug":"lecture-webgrids","title":{"rendered":"Webgrids"},"content":{"rendered":"<h2>L&rsquo;adret<\/h2>\n<p>Ma formation en communication visuelle m&rsquo;a enseign\u00e9 les r\u00e8gles typographiques, de mise en page, l&rsquo;histoire de l&rsquo;imprimerie et les diff\u00e9rents mouvements qui ont heurt\u00e9 l&rsquo;histoire du graphisme et de l&rsquo;impression.<\/p>\n<h2>L&rsquo;ubac<\/h2>\n<p>Mon exp\u00e9rience professionnelle dans le web m&rsquo;a \u00e9duqu\u00e9 aux contraintes sp\u00e9cifiques du support : affichage sur \u00e9cran divers et vari\u00e9s, dans des navigateurs qui sont \u00e9galement pl\u00e9thore.<\/p>\n<h2>Un livre tr\u00e8s instructif<\/h2>\n<p>D\u00e8s la premi\u00e8re page, la connaissance nous submerge :<\/p>\n<blockquote><p>Avant que le livre ne prenne la forme que nous lui connaissons aujourd&rsquo;hui,on utilisait le rouleau ou <em>volumen<\/em> [&#8230;]. Les scribes de l&rsquo;\u00e9poque alignaient des colonnes sur cette longue bande de papyrus que l&rsquo;on d\u00e9roulait d&rsquo;un c\u00f4t\u00e9 et enroulait de l&rsquo;autre au fur et \u00e0 mesure de la lecture. \u00c0 bien y regarder, la pratique de la lecture propre \u00e0 ce support que les anglophones appellent &#8211; accrochez-vous &#8211; <em>scroll<\/em>, en fait un cousin bien plus proche de la page web que ne le sera jamais votre livre de poche, descendant v\u00e9g\u00e9tarien du codex en parchemin.<\/p><\/blockquote>\n<p>Et ce n&rsquo;est qu&rsquo;un extrait de la premi\u00e8re page. Ce livre fourmille d&rsquo;explications aussi simples que pointues pour comprendre et appr\u00e9hender la mise en page sur le web. Un v\u00e9ritable retour aux fondamentaux &#8211; parfaitement document\u00e9s &#8211; qui devenait n\u00e9cessaire. Je pense que cette lecture m&rsquo;a fait progresser et c&rsquo;est la meilleure raison qui soit pour faire l&rsquo;\u00e9loge de ce livre plus qu&rsquo;abordable.<\/p>\n<p><strong>Ce livre permet d&rsquo;atteindre le sommet, ce point si compliqu\u00e9 \u00e0 atteindre mais bel et bien le seul ou se rejoignent l&rsquo;ubac et l&rsquo;adret. R\u00e9conciliez le web et la mise en page avanc\u00e9e, lisez ce livre !<\/strong><\/p>\n<p>\u00c0 noter : un autre excellent ouvrage est disponible dans la m\u00eame collection aux Ateliers Perrousseaux : <a href=\"http:\/\/www.google.fr\/url?sa=t&amp;rct=j&amp;q=&amp;esrc=s&amp;source=web&amp;cd=1&amp;ved=0CCgQFjAA&amp;url=http%3A%2F%2Fwww.adverbum.fr%2Ftypo--web-foutoyet-aurelien-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_4kd262gul963.html&amp;ei=a2qaUPyeA8zJ0AWTuIBo&amp;usg=AFQjCNHTBxoRhkz_blvdiieipO2aKwgNmQ&amp;sig2=2EEx_g_E2KITmKdRn-4bmA\" target=\"_blank\"><strong>Typo &amp; web<\/strong><\/a>. Je vous le recommande chaudement &#8211; et il fera peut-\u00eatre l&rsquo;objet d&rsquo;un article similaire dans le futur.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L&rsquo;adret Ma formation en communication visuelle m&rsquo;a enseign\u00e9 les r\u00e8gles typographiques, de mise en page, l&rsquo;histoire de l&rsquo;imprimerie et les diff\u00e9rents mouvements qui ont heurt\u00e9 l&rsquo;histoire du graphisme et de l&rsquo;impression. L&rsquo;ubac Mon exp\u00e9rience professionnelle dans le web m&rsquo;a \u00e9duqu\u00e9 aux contraintes sp\u00e9cifiques du support : affichage sur \u00e9cran divers et vari\u00e9s, dans des navigateurs [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/lecture-webgrids\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Webgrids&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"status","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1702308092:2"],"Description":["Bien que familier avec les deux versants du graphisme web - \u00e0 savoir : le graphisme <strong>&amp;<\/strong> le web - force m'est de constater que ces deux versants d'une m\u00eame montagne sont oppos\u00e9s, \u00e0 l'instar de l'<a title=\"D\u00e9finition sur Wikip\u00e9dia\" href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Adret\" target=\"_blank\">adret<\/a> et l'<a title=\"D\u00e9finition sur Wikip\u00e9dia\" href=\"http:\/\/fr.wikipedia.org\/wiki\/Ubac\" target=\"_blank\">ubac<\/a>."],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"editeur":["Atelier Perrousseaux"],"_editeur":["field_52610e0a1b10b"],"auteur":["Anne-Sophie Fradier"],"_auteur":["field_52610e2b1b10c"],"date_de_parution":["12\/04\/2012"],"_date_de_parution":["field_526131801b10d"],"ean13":["9782911220449"],"_ean13":["field_52613bfea49ec"],"nombre_de_pages":["128"],"_nombre_de_pages":["field_52613c15a49ed"],"collection":[""],"_collection":["field_52613c51a49ee"],"lien":["http:\/\/www.adverbum.fr\/webgrids-fradier-anne-sophie-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_4kd26i9rxoms.html"],"_lien":["field_52613c7aa49ef"],"note":["5"],"_note":["field_52613ccaa49f1"],"classic-editor-remember":["classic-editor"]},"acf":{"editeur":"Atelier Perrousseaux","auteur":"Anne-Sophie Fradier","date_de_parution":"12\/04\/2012","ean13":9782911220449,"nombre_de_pages":128,"collection":"","lien":"http:\/\/www.adverbum.fr\/webgrids-fradier-anne-sophie-atelier-perrousseaux_ouvrage-perrousseaux_4kd26i9rxoms.html","note":5}},{"date":"2012-07-18T15:32:46","modified":"2016-03-01T09:52:18","slug":"css-experienceinherit","title":{"rendered":"exp\u00e9rience: inherit;"},"content":{"rendered":"<p>Ceci n&apos;est pas un article faisant l&apos;\u00e9loge d&apos;IE \u2014&nbsp;ni un \u00e9ni\u00e8me pamphlet d\u00e9non\u00e7ant la huiti\u00e8me plaie d&apos;\u00c9gypte&nbsp;\u2014 mais il illustre ce proverbe&nbsp;: <strong>\u00ab&nbsp;Il n&apos;y a pas de mauvais outils ; que des mauvais ouvriers.&nbsp;\u00bb<\/strong><\/p>\n<h2>La petite histoire<\/h2>\n<p>Mon cher stagiaire \u2014&nbsp;comme tout le monde&nbsp;\u2014 pensait \u00eatre un expert en recherche sur Google. Sa page ne s&apos;affiche pas correctement sur IE uniquement, donc il cherche sur Google \u00ab&nbsp;Probl\u00e8me affichage Internet Explorer&nbsp;\u00bb. Logique&nbsp;! C&rsquo;est ainsi qu&apos;un monde nouveau s&apos;ouvre \u00e0 lui&nbsp;: les hacks css. Adepte du Nutella, il m&apos;en tartine donc une couche cons\u00e9quente pour obtenir un affichage d\u00e9cent. Et Dieu sait que \u00e7a prend du temps\u2026<\/p>\n<p>L&apos;affichage sur Chrome et Firefox \u00e9tait correct, aussi \u00e0 aucun moment il n&apos;a dout\u00e9 de ces deux-l\u00e0. Or un bref coup d&rsquo;\u0153il sur son code source valait toutes les lectures foireuses sur comment hacker Internet Explorer&nbsp;: une balise <code>&lt;a&gt;<\/code> ouverte <strong>avant<\/strong> le <code>doctype<\/code>.<\/p>\n<p>C&rsquo;est alors que, comme P\u00e8re Castor, j&apos;ai racont\u00e9 une histoire&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Il y a fort, fort longtemps, de nombreux grouillots du web se plaignaient du vieux roi Internet Explorer. Si souvent qu&apos;ils d\u00e9cid\u00e8rent d&apos;ignorer le vieux roi, qui faisait rien que les emb\u00eater. C&apos;est alors qu&apos;une bande de chevaliers errants ont arr\u00eat\u00e9 d&apos;errer&nbsp;: Chrome, Firefox, Op\u00e9ra, Safari pour ne citer qu&apos;eux. Ils ont dit&nbsp;: \u201c&nbsp;Ce roi d\u00e9chu qui vous d\u00e9\u00e7oit n&apos;est pas assez bien pour vous. Viendez et nous vous guideront vers un royaume sans bug d&apos;affichage.&nbsp;\u201d Alors les grouillots les ont suivis et ont commenc\u00e9, lentement mais s\u00fbrement, \u00e0 oublier le vieux roi.<\/p><\/blockquote>\n<p>Attention, p\u00e9rip\u00e9tie&nbsp;:<\/p>\n<blockquote><p>Puis un jour, un p\u00e9quin plus curieux que la moyenne a demand\u00e9 aux preux chevaliers quel \u00e9tait leur secret pour un univers d\u00e9nu\u00e9 d&apos;erreur d&apos;interpr\u00e9tation. Leur r\u00e9ponse fut \u00e9loquente&nbsp;: \u201c&nbsp;Nous savons votre ignorance, et avons d\u00e9cid\u00e9 de ne pas vous \u00e9duquer afin que jamais vous ne sachiez vous plaindre.&nbsp;\u201d<\/p><\/blockquote>\n<p>Une pl\u00e9thore d&apos;\u00e9crits plaintifs et acerbes sur ce bon vieil IE ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. La plupart \u00e9taient justifi\u00e9s. <strong>\u00c9taient.<\/strong> Chaque probl\u00e8me a sa solution, et ces plaintes ont servis d&apos;excuses \u00e0 certains pour se r\u00e9signer et arr\u00eater de chercher la solution. Combien de fois ai-je pu dire et entendre \u00ab&nbsp;C&apos;est la faute d&apos;IE&nbsp;\u00bb. Et pourtant, ce n&apos;est pas un mauvais bougre&nbsp;: <strong>il est aujourd&apos;hui le seul navigateur \u00e0 vous signaler que votre code source est absurde<\/strong>. Si ce stagiaire n&apos;avait pas eu la pr\u00e9sence d&rsquo;esprit \u2014&nbsp;et l&apos;ordre intim\u00e9&nbsp;\u2014 de v\u00e9rifier sur IE, il n&apos;aurait jamais su l&apos;abomination qu&apos;il avait engendr\u00e9e.<\/p>\n<h2>Un h\u00e9ritage \u00e0 transmettre<\/h2>\n<p>J&apos;estime avoir \u00e9t\u00e9 bien \u00e9duqu\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des communaut\u00e9s comme <a href=\"http:\/\/www.alsacreations.com\">Alsacr\u00e9ations<\/a>, <a href=\"http:\/\/openweb.eu.org\/\">Openweb<\/a> ou <a href=\"http:\/\/www.alistapart.com\/\">A List Apart<\/a>, qui ne jurent que par les standards et la qualit\u00e9 web. Ce que je viens de vivre avec ce stagiaire m&apos;a furieusement rappel\u00e9 la temp\u00eate qui a balay\u00e9 le monde du web ces derniers mois, lorsque Firefox et Op\u00e9ra annonc\u00e8rent avec une mine d\u00e9pit\u00e9e le support du pr\u00e9fixe vendeur <code>-webkit-<\/code>&nbsp;: <\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/www.hteumeuleu.fr\/tous-les-navigateurs-veulent-implementer-le-prefixe-webkit\/\">Tous les navigateurs veulent impl\u00e9menter le pr\u00e9fixe <code>-webkit-<\/code><\/a> chez <a href=\"https:\/\/twitter.com\/HTeuMeuLeu\">@HTeuMeuLeu<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.glazman.org\/weblog\/dotclear\/index.php?post\/2012\/02\/09\/CALL-FOR-ACTION:-THE-OPEN-WEB-NEEDS-YOU-NOW\" lang=\"en\" hreflang=\"en\">Call for action: the open web needs you <strong>now<\/strong><\/a> par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/glazou\">Daniel Glazman<\/a>&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.alsacreations.com\/actu\/lire\/1394-web-ouvert-css-webkit.html\">Bonnes pratiques CSS&nbsp;: le Web ouvert a besoin de vous<\/a> par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/fvsch\">fvsch<\/a> sur Alsacr\u00e9ations&nbsp;;<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/lea.verou.me\/2012\/02\/vendor-prefixes-the-css-wg-and-me\/\" lang=\"en\" hreflang=\"en\">Vendor prefixes, the CSS WG and me<\/a> par <a href=\"https:\/\/twitter.com\/LeaVerou\">Lea Verou<\/a>.<\/li>\n<\/ul>\n<p>La m\u00eame erreur semble se r\u00e9p\u00e9ter, simplement parce que les nouveaux arrivants \u2014&nbsp;dont je fais partie&nbsp;\u2014 n&apos;ont pas appris leur le\u00e7on d&rsquo;histoire. Nous devons continuer \u00e0 apprendre et enseigner&nbsp;: les bonnes pratiques ne vont pas de soi, elles s&apos;apprennent et se d\u00e9couvrent au d\u00e9tour d&rsquo;un blog. R\u00e9diger un code source valide et r\u00e9aliser une int\u00e9gration de qualit\u00e9 en font partie et ne sont que les premi\u00e8res \u00e9tapes.<\/p>\n<p>Je pratique l&apos;<strong>am\u00e9lioration perp\u00e9tuelle<\/strong>&nbsp;\u2014pas progressive, perp\u00e9tuelle.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Aujourd&apos;hui, un stagiaire charg\u00e9 d&apos;une int\u00e9gration m&rsquo;annonce \u2014&nbsp;fier de lui&nbsp;\u2014 qu&apos;il a r\u00e9ussi \u00e0 rendre sa page compatible avec <abbr title=\"Internet Explorer\" lang=\"en\">IE<\/abbr>8 \u00e0 coup de <i lang=\"en\">hacks<\/i>. Ceci n&apos;est pas un article faisant l&apos;\u00e9loge d&apos;IE \u2014&nbsp;ni un \u00e9ni\u00e8me pamphlet d\u00e9non\u00e7ant la huiti\u00e8me plaie d&apos;\u00c9gypte&nbsp;\u2014 mais il illustre ce proverbe&nbsp;: <strong>\u00ab&nbsp;Il n&apos;y a pas de mauvais outils ; que des mauvais ouvriers.&nbsp;\u00bb<\/strong> <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/css-experienceinherit\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;exp\u00e9rience: inherit;&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1456822486:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""],"Description":["Aujourd&apos;hui, un stagiaire charg\u00e9 d&apos;une int\u00e9gration m'annonce \u2014&nbsp;fier de lui&nbsp;\u2014 qu&apos;il a r\u00e9ussi \u00e0 rendre sa page compatible avec <abbr title=\"Internet Explorer\" lang=\"en\">IE<\/abbr>8 \u00e0 coup de <i lang=\"en\">hacks<\/i>."]},"acf":[]},{"date":"2012-06-21T10:48:38","modified":"2013-12-16T10:58:14","slug":"les-sprites-negatifs","title":{"rendered":"Les sprites en r\u00e9serve"},"content":{"rendered":"<p>L&rsquo;utilisation des sprites est connue de &#8211; presque &#8211; tous. Et dans le cas ou vous feriez partie du presque, voici un <a href=\"http:\/\/www.alsacreations.com\/tuto\/lire\/1068-sprites-css-background-position.html\" target=\"_blank\">tr\u00e8s bon article<\/a> en fran\u00e7ais sur le sujet. Ma r\u00e9flexion aujourd&rsquo;hui ne portera donc pas sur l&rsquo;int\u00e9r\u00eat des sprites, mais sur une fa\u00e7on de pousser plus loin <strong>la qu\u00eate du moindre octet<\/strong>.<\/p>\n<h2>La Gen\u00e8se<\/h2>\n<p>Ce jour-l\u00e0, je me suis heurt\u00e9 au probl\u00e8me suivant : une vaste iconographie en aplat color\u00e9, dont chaque \u00e9l\u00e9ment disposait de trois variations color\u00e9es. Pour des questions de <strong>performances<\/strong>, il \u00e9tait n\u00e9cessaire d&rsquo;utiliser un sprite ; et la ou \u00e7a se complique, c&rsquo;est qu&rsquo;il \u00e9tait \u00e9galement question d&rsquo;<strong>accessibilit\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<p>Mon premier \u00e9cueil : la <strong>performance<\/strong>. Afin d&rsquo;int\u00e9grer les variations color\u00e9es, mon premier sprite contenait trois fois chaque ic\u00f4ne. Pas tr\u00e8s efficace\u2026<\/p>\n<h2>Et la lumi\u00e8re fut<\/h2>\n<p>C&rsquo;est alors que j&rsquo;ai r\u00e9alis\u00e9 : ces ic\u00f4nes \u00e9taient syst\u00e9matiquement sur un fond blanc. <strong>Eur\u00eaka.<\/strong><\/p>\n<p>En pr\u00e9cisant un peu mes recherches, je suis tomb\u00e9 sur \u201c<a href=\"http:\/\/coding.smashingmagazine.com\/2010\/10\/31\/transparent-css-sprites\/\" target=\"_blank\">Transparent CSS Sprites<\/a>\u201d par Trevor Morris. L&rsquo;id\u00e9e est simple : puisque la seule variation est la couleur de l&rsquo;ic\u00f4ne elle-m\u00eame, il suffit de cr\u00e9er ce sprite en r\u00e9servant la forme des ic\u00f4nes, ou plus simplement : en n\u00e9gatif. Voila un exemple plus concret :<\/p>\n<p><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"alignnone size-full wp-image-637\" title=\"Alors, heureux ?\" alt=\"Le-super-sprite-de-la-mort-qui-tue\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/sprite.png\" width=\"529\" height=\"63\" \/><\/p>\n<p>Tout est alors plus simple. <strong>Survolez cette image<\/strong> afin de vous en rendre compte, et observez-la dans votre outil de dev ou dans un nouvel onglet. Il suffit d&rsquo;appliquer un <strong>background-color<\/strong> \u00e0 cette image et de le changer au <strong>:hover<\/strong> afin d&rsquo;obtenir le m\u00eame r\u00e9sultat qu&rsquo;un d\u00e9placement du sprite. Le code &#8211; all\u00e9g\u00e9 en mati\u00e8re grasse :<\/p>\n<pre>img { \r\n   background: #269;\r\n   transition: all .3s linear;\r\n}\r\nimg:hover { \r\n   background: #045175;\r\n}<\/pre>\n<p>Cette solution pr\u00e9sente de multiples avantages :<\/p>\n<ul>\n<li>une image en deux couleurs est <strong>plus l\u00e9g\u00e8re<\/strong>. On peut l&rsquo;optimiser en png-8 et 2 couleurs, voire en .gif. ( Attention cependant aux transparences relatives ).<\/li>\n<li><strong>la simplicit\u00e9<\/strong> des interactions : background suffit. Une seule et m\u00eame position pour chaque pictogramme !<\/li>\n<li>chaque ic\u00f4ne n&rsquo;est pr\u00e9sente qu&rsquo;<strong>une seule fois<\/strong> !<\/li>\n<\/ul>\n<p><label for=\"performance\">Performance <\/label> : <input id=\"performance\" type=\"checkbox\" checked=\"checked\" \/><\/p>\n<p>Mon second \u00e9cueil : l&rsquo;<strong>accessibilit\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<h2>Qui dit sprite dit sprite<\/h2>\n<p>Effectivement, il reste n\u00e9cessaire de <strong>\u201crecadrer\u201d<\/strong> ce sprite. Usuellement, on le fait via css en appelant le sprite dans une background-image. Le hic : sans texte d&rsquo;accompagnement, ce n&rsquo;est vraiment, vraiment pas accessible. La seule solution : <strong>une balise &lt; img \/ &gt;<\/strong>.<\/p>\n<p>On peut le faire de fa\u00e7on tr\u00e8s simple : un parent conteneur aux dimensions fixes et un overflow hidden. Il ne reste plus qu&rsquo;\u00e0 d\u00e9placer l&rsquo;image au sein de ce parent gr\u00e2ce \u00e0 d&rsquo;une position relative :<\/p>\n<div id=\"clip\"><img loading=\"lazy\" decoding=\"async\" class=\"alignnone size-full wp-image-637\" title=\"Le-super-sprite-de-la-mort-qui-tue\" alt=\"Et voila !\" src=\"http:\/\/www.ffoodd.fr\/wp-content\/uploads\/2012\/06\/sprite.png\" width=\"529\" height=\"63\" \/><\/div>\n<p><strong>Rien de plus simple !<\/strong><br \/>\n<label for=\"accessibilit\u00e9\">Accessibilit\u00e9 <\/label> : <input id=\"accessibilit\u00e9\" type=\"checkbox\" checked=\"checked\" \/><\/p>\n<p>Pour conclure, la solution qui \u00e9merge est :<\/p>\n<ul>\n<li>utiliser un parent conteneur auquel on conf\u00e8re des dimensions et un overflow:hidden<\/li>\n<li>appeler le sprite dans une balise &lt; img \/ &gt;, au sein de ce conteneur<\/li>\n<li>lui attribuer une classe pour d\u00e9finir l&rsquo;ic\u00f4ne pr\u00e9cise &#8211; \u00e0 laquelle correspondra une position.<\/li>\n<\/ul>\n<p>Cette technique repose sur certains pr\u00e9-requis :<\/p>\n<ol>\n<li>des pictogrammes en aplats ou en d\u00e9grad\u00e9s &#8211; g\u00e9rables avec background-color et background-image ;<\/li>\n<li>un contexte visuel uniforme &#8211; ce superbe bleu uni dans mon exemple ;<\/li>\n<li>la possibilit\u00e9 d&rsquo;ajouter un conteneur pour g\u00e9rer l&rsquo;overflow et le positionnement relatif.<\/li>\n<\/ol>\n<p>\u00c0 titre personnel, je n&rsquo;ai utilis\u00e9 cette technique que sur un projet, particuli\u00e8rement contraignant en terme de performances et d&rsquo;accessibilit\u00e9 &#8211; mais je compte l&rsquo;\u00e9tendre \u00e0 d&rsquo;autres projets. Correctement utilis\u00e9e, elle peut permettre une <strong>optimisation massive d&rsquo;une iconographie riche<\/strong> &#8211; mais simple.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>L&rsquo;utilisation des sprites est connue de &#8211; presque &#8211; tous. Et dans le cas ou vous feriez partie du presque, voici un tr\u00e8s bon article en fran\u00e7ais sur le sujet. Ma r\u00e9flexion aujourd&rsquo;hui ne portera donc pas sur l&rsquo;int\u00e9r\u00eat des sprites, mais sur une fa\u00e7on de pousser plus loin la qu\u00eate du moindre octet. La [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/les-sprites-negatifs\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Les sprites en r\u00e9serve&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1387187931:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2012-05-18T15:02:06","modified":"2012-05-19T11:41:27","slug":"vitesse-precipitation","title":{"rendered":"Vitesse &#038; Pr\u00e9cipitation"},"content":{"rendered":"<p>Les transitions repr\u00e9sentent une formidable avanc\u00e9e en mati\u00e8re de CSS, dans le but de s&rsquo;affranchir du javascript pour les interactions simples. Je ne vais pas vous faire l&rsquo;offense de vous pr\u00e9senter les transitions CSS, mais avant d&rsquo;\u00e9voquer le sujet principal, j&rsquo;aimerais faire une piq\u00fbre de rappel sur les origines des transitions.<\/p>\n<h2>Au commencement<\/h2>\n<p>Dans une \u00e9poque ( pas si ) recul\u00e9e, javascript \u00e9tait indispensable d\u00e8s lors qu&rsquo;on envisageait une interaction. Dan Cederholm s&rsquo;en souvient dans son livre \u00ab\u00a0<a href=\"http:\/\/www.abookapart.com\/products\/css3-for-web-designers\" target=\"_blank\">CSS3 FOR WEBDESIGNERS<\/a>\u00a0\u00bb disponible en Fran\u00e7ais <a href=\"http:\/\/www.eyrolles.com\/Informatique\/Livre\/css3-pour-les-web-designers-9782212129878\" target=\"_blank\">aux \u00e9ditions Eyrolles<\/a>.<\/p>\n<blockquote><p>It was 1997 and I was sitting in a terribly run-down apartment in beautiful Allston, Massachusetts. A typical late night of viewing source and teaching myself HTML followed a day of packing CDs at a local record label for peanuts (hence the run-down apartment). I\u2019m sure you can relate.<\/p>\n<p>One triumphant night, I pumped my fist in sweet victory. I\u2019d just successfully coded my first JavaScript image rollover. Remember those?<\/p>\n<p>I still remember the amazement of seeing a crudely designed button graphic I\u2019d cobbled together \u201cswap\u201d to a different one when hovered over by the mouse. I barely had a clue as to what I was doing at the time, but making something on the page successfully change, dynamically, was, well\u2026magical.<\/p><\/blockquote>\n<p>Le :hover a \u00e9t\u00e9 une premi\u00e8re b\u00e9n\u00e9diction &#8211; malgr\u00e9 ses diff\u00e9rends avec IE7 &#8211; et on a enfin pu se passer de javascript pour les roll-over. Les transitions constituent une nouvelle \u00e9tape dans l&rsquo;\u00e9volution des interactions, mais comme toute avanc\u00e9e il faut d&rsquo;abord essuyer les pl\u00e2tres.<\/p>\n<h2>Sans transition, le probl\u00e8me :<\/h2>\n<p>Si l&rsquo;utilisation des transitions est claire et limpide, leur pr\u00e9sence au sein du CSS implique une nouvelle dimension : <strong>le temps<\/strong>. Hors vous n&rsquo;\u00eates pas sans savoir qu&rsquo;une page web, \u00e7a met du temps \u00e0 se charger. Pas beaucoup certes, mais suffisamment pour que<strong> le chargement soit perceptible \u00e0 l&rsquo;\u0153il nu<\/strong>.<\/p>\n<p>Hors comme le d\u00e9crit Chris Coyier dans <a href=\"http:\/\/css-tricks.com\/transitions-only-after-page-load\/\" target=\"_blank\">son article<\/a>, lorsqu&rsquo;une page se charge elle se dessine progressivement. Certains \u00e9l\u00e9ments sont d\u00e9plac\u00e9s via CSS &#8211; \u00e0 l&rsquo;aide de position, float ou margin pour ne citer qu&rsquo;eux. Concr\u00e8tement, votre navigateur place d&rsquo;abord ces \u00e9l\u00e9ments dans le flux, puis les d\u00e9place \u00e0 l&rsquo;endroit sp\u00e9cifi\u00e9 en CSS ; c&rsquo;est la que le bas blesse, puisque si ces \u00e9l\u00e9ments sont dot\u00e9s de transition, <strong>on les voit se positionner<\/strong>.<\/p>\n<p>Ces pauvres navigateurs n&rsquo;y peuvent rien. Il leur faudrait prioriser l&rsquo;application des CSS par couches : grille de positionnement, aspect visuel, puis dimension temporelle&#8230; Pas besoin d&rsquo;\u00eatre expert pour comprendre la difficult\u00e9. Mais en l&rsquo;\u00e9tat, il y a <strong>confusion entre vitesse et pr\u00e9cipitation<\/strong>.<\/p>\n<h2>Temporisation<\/h2>\n<p>L&rsquo;article \u00ab\u00a0<a href=\"http:\/\/css-tricks.com\/transitions-only-after-page-load\/\" target=\"_blank\">Transitions only after page load<\/a>\u00a0\u00bb sur Css-Tricks inclut la solution propos\u00e9e par\u00a0<strong>Chris Coyier<\/strong>, tr\u00e8s simple : une classe preload annule les transitions, et lorsque la page est charg\u00e9e on la retire via Jquery. C&rsquo;est extr\u00eamement fut\u00e9 ! Mais elle implique de charger Jquery et \u00e7a, c&rsquo;est dommage.<\/p>\n<p><strong>J&rsquo;ai donc entrepris d&rsquo;effectuer la m\u00eame action, mais en javascript pur<\/strong>. Quelques interf\u00e9rences font varier le fonctionnement, comme par exemple l&rsquo;impossibilit\u00e9 ( \u00e0 ma connaissance ) de cibler une valeur dans un attribut. Or mon attribut \u00ab\u00a0class\u00a0\u00bb m&rsquo;est utile : j&rsquo;ai donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 utiliser un id. La syntaxe javascript, ins\u00e9r\u00e9e juste avant la fermeture du body, est la suivante :<\/p>\n<pre><script type=\"text\/javascript\">\/\/ <![CDATA[\r\n  function init() {\r\n    \"use strict\";\r\n    document.getElementById(\"preload\").removeAttribute(\"id\");\r\n  }\r\n  window.onload = init;\r\n\/\/ ]]><\/script><\/pre>\n<p>Et c&rsquo;est tout ! Pas besoin de librairie ou framework : juste 5 lignes \u00e0 la fin du corps du document, et <strong>le tour est jou\u00e9<\/strong>.<\/p>\n<h2>Contrepartie<\/h2>\n<p>J&rsquo;ai remarqu\u00e9 un <strong>probl\u00e8me de compatibilit\u00e9 avec IE8 et Safari<\/strong>, tandis que les autres navigateurs appliquent parfaitement ce code. Ce n&rsquo;est qu&rsquo;un demi-probl\u00e8me puisque de toute fa\u00e7on, IE8 ne comprend pas les transitions. C&rsquo;est un peu plus g\u00eanant pour Safari, mais je n&rsquo;ai pas encore trouv\u00e9 l&rsquo;astuce : si quelqu&rsquo;un en conna\u00eet une ou en trouve une, je suis preneur !!<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les transitions repr\u00e9sentent une formidable avanc\u00e9e en mati\u00e8re de CSS, dans le but de s&rsquo;affranchir du javascript pour les interactions simples. Je ne vais pas vous faire l&rsquo;offense de vous pr\u00e9senter les transitions CSS, mais avant d&rsquo;\u00e9voquer le sujet principal, j&rsquo;aimerais faire une piq\u00fbre de rappel sur les origines des transitions. Au commencement Dans une [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/vitesse-precipitation\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Vitesse &#038; Pr\u00e9cipitation&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1380791529:2"]},"acf":[]},{"date":"2012-05-11T17:19:25","modified":"2013-10-18T09:56:22","slug":"la-schizophrenie-semantique-dun-logo","title":{"rendered":"La schizophr\u00e9nie s\u00e9mantique"},"content":{"rendered":"<p>Comme beaucoup d&rsquo;int\u00e9grateurs, je me suis heurt\u00e9 \u00e0 la <strong>schizophr\u00e9nie s\u00e9mantique<\/strong> du logo. Vous r\u00eavez de l&rsquo;inclure dans un h1 plein de bon texte pour le SEO, mais m**d* ! Votre logo est une image.<\/p>\n<h2>Que dois-je faire, Docteur ?<\/h2>\n<p>De nombreux rem\u00e8des ont vu le jour pour combattre ce sympt\u00f4me, \u00e0 tel point que l&rsquo;excellent Chris Coyier en a \u00e9rig\u00e9 un <a href=\"http:\/\/css-tricks.com\/examples\/ImageReplacement\/\" target=\"_blank\">m\u00e9morial<\/a>.<br \/>\nDe mon c\u00f4t\u00e9, j&rsquo;ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 l&rsquo;\u00e9l\u00e9gance et la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de la <a href=\"http:\/\/nicolasgallagher.com\/another-css-image-replacement-technique\/\" target=\"_blank\">proposition<\/a> de Nicolas Gallagher, notamment utilis\u00e9e dans le fameux <a href=\"http:\/\/html5boilerplate.com\/\" target=\"_blank\">HTML5 Boilerplate<\/a>. Et c&rsquo;est cette option que j&rsquo;utilise et recommande.<\/p>\n<h2>Mais \u00e7a d\u00e9mange encore !<\/h2>\n<p>Il reste un sympt\u00f4me g\u00eanant : l&rsquo;image elle-m\u00eame. On se retrouve avec un fichier \u00e0 charger &#8211; et donc une <strong>requ\u00eate HTTP suppl\u00e9mentaire<\/strong> &#8211; et qui n\u00e9cessitera de <strong>refaire<\/strong> l&rsquo;image en cas de modification. Ennuyeux. Mais deux techniques suppl\u00e9mentaires viennent \u00e0 notre rescousse : <strong>@font-face<\/strong> et <strong>base64<\/strong>.<\/p>\n<h2>@font-face<\/h2>\n<p>Une astuce relativement simple a vu le jour r\u00e9cemment, qui permet d&rsquo;incorporer des images dans un seul fichier et pouvoir les styler via <abbr title=\"Cascading StyleSheet\">CSS<\/abbr> : les icon-fonts. Cette technique est pl\u00e9biscit\u00e9e en ce moment, et j&rsquo;ai donc eu tout le loisir de me documenter :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/css-tricks.com\/examples\/IconFont\/\" target=\"_blank\">Icon Fonts are Awesome<\/a> de Chris Coyier<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/trentwalton.com\/2012\/05\/04\/icon-fonts\/\" target=\"_blank\">Icon Fonts<\/a> de Trent Walton<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/24ways.org\/2011\/displaying-icons-with-fonts-and-data-attributes\" target=\"_blank\">Displaying Icons with Fonts and Data- Attributes<\/a> de John Hicks<\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/blog.goetter.fr\/post\/18017100624\/icones-font-face-et-accessibilite\" target=\"_blank\">IC\u00d4NES \u201c@FONT-FACE\u201d ET ACCESSIBILIT\u00c9<\/a> par Rapha\u00ebl Goetter<\/li>\n<\/ul>\n<p>Certains points sont abord\u00e9s, notamment pourquoi le SVG ne suffit pas actuellement ( indice : IE8 ) mais aussi la question de l&rsquo;accessibilit\u00e9. J&rsquo;ai d&rsquo;abord \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par l&rsquo;impl\u00e9mentation de Trent Walton de son logo. Mais dans une correction de son billet, Rapha\u00ebl Goetter a ajout\u00e9 une proposition de Keyamoon pour son outil <a href=\"http:\/\/keyamoon.com\/icomoon\/#toHome\" target=\"_blank\">IcoMoon<\/a>. Cette solution est particuli\u00e8rement propre car il s&rsquo;agit simplement d&rsquo;ajouter <strong>un attribut<\/strong> \u00e0 la balise vis\u00e9e. J&rsquo;adopte !<\/p>\n<p>\u00c0 noter cependant : pour inclure une image dans une typographie, il est n\u00e9cessaire de disposer d&rsquo;un outil efficace &#8211; et \u00e7a n&rsquo;est pas si simple. Il existe un <a href=\"http:\/\/www.webdesignerdepot.com\/2012\/01\/how-to-make-your-own-icon-webfont\/\" target=\"_blank\">tutoriel int\u00e9ressant<\/a> pour y parvenir, ou encore le site <a href=\"http:\/\/fontstruct.com\/\" target=\"_blank\">Fontstruct<\/a> qui vous permet de dessiner directement vos caract\u00e8res.<br \/>\n<br \/>Je tiens \u00e0 remercier <a href=\"http:\/\/damien-collot.com\/\" target=\"_blank\">Damien Collot<\/a> pour l&rsquo;aide qu&rsquo;il m&rsquo;a apport\u00e9 sur le sujet.<\/p>\n<h2>Base64<\/h2>\n<p>Au fil de mes p\u00e9r\u00e9grinations, j&rsquo;ai un jour remarqu\u00e9 cette option sur le g\u00e9n\u00e9rateur de kits @font-face de <a href=\"http:\/\/www.fontsquirrel.com\/\" target=\"_blank\">font-squirrel<\/a> : encoder en Base64. Quelques rapides recherches &#8211; et cet <a href=\"http:\/\/www.alsacreations.com\/article\/lire\/1439-data-uri-schema.html\" target=\"_blank\">excellent article sur Alsacr\u00e9ations<\/a> &#8211; m&rsquo;ont appris qu&rsquo;encoder un petit fichier en Base64 permettait d&rsquo;\u00e9conomiser une requ\u00eate HTTP : Eur\u00eaka !<\/p>\n<h2>R\u00e9sultat<\/h2>\n<p>Ne cherchez plus, c&rsquo;est la technique que j&rsquo;ai utilis\u00e9e sur le logo de ce site. En HTML cela donne simplement :<\/p>\n<pre><code class=\"language-markup\"><br \/>\n&lt;h1&gt;<br \/>\n  &lt;a data-icon=&quot;a&quot;&gt;Ga\u00ebl Poupard&lt;\/a&gt;<br \/>\n&lt;\/h1&gt;<\/code>\r\n<\/pre>\n<p>et en css :<\/p>\n<pre><code class=\"language-css\"><br \/>\n@font-face {<br \/>\n  font-family: &#039;logo&#039;;<br \/>\n  src: url(&#039;font\/logo.eot&#039;);<br \/>\n  src: local(&#039;?&#039;), url(data:font\/woff;charset=utf-8;base64,...;<br \/>\n  font-weight: normal;<br \/>\n  font-style: normal;<br \/>\n}<br \/>\nh1 a {<br \/>\n  font: 0\/0 a;<br \/>\n  text-decoration: none;<br \/>\n}<br \/>\nh1 a:before {<br \/>\n  content: attr(data-icon);<br \/>\n  font: 200px\/250px &#039;logo&#039;;<br \/>\n  text-decoration: none;<br \/>\n}<\/code>\r\n<\/pre>\n<p>Et c&rsquo;est tout ! Le r\u00e9sultat est particuli\u00e8rement propre et simple. Il n\u00e9cessite un travail pr\u00e9paratoire assez long, mais c&rsquo;est une m\u00e9canique int\u00e9ressante \u00e0 conna\u00eetre. <\/p>\n<h2>Conclusion<\/h2>\n<p>Trois techniques relativement avanc\u00e9es permettent d&rsquo;obtenir cet excellent r\u00e9sultat. Le logo est : <\/p>\n<ol>\n<li>encod\u00e9 en <strong>Base64<\/strong> : pas de requ\u00eate HTTP<\/li>\n<li>appel\u00e9 via <strong>@font-face<\/strong> : maniable en CSS<\/li>\n<li>inclus dans un <strong>h1<\/strong> : s\u00e9mantiquement int\u00e9ressant<\/li>\n<li>dispose d&rsquo;un texte de remplacement <strong>pertinent<\/strong> : optimis\u00e9 pour le r\u00e9f\u00e9rencement<\/li>\n<\/ol>\n<p>Le principal inconv\u00e9nient est le <strong>support d&rsquo;IE8<\/strong> : il ne reconna\u00eet que les fichiers .eot dans @font-face, ce qui nous force \u00e0 ajouter un fichier .eot difficile \u00e0 convertir en Base64. Mais si vous pouvez m&rsquo;y aider, je suis tout ou\u00ef !<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Comme beaucoup d&rsquo;int\u00e9grateurs, je me suis heurt\u00e9 \u00e0 la schizophr\u00e9nie s\u00e9mantique du logo. Vous r\u00eavez de l&rsquo;inclure dans un h1 plein de bon texte pour le SEO, mais m**d* ! Votre logo est une image. Que dois-je faire, Docteur ? De nombreux rem\u00e8des ont vu le jour pour combattre ce sympt\u00f4me, \u00e0 tel point que [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/la-schizophrenie-semantique-dun-logo\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;La schizophr\u00e9nie s\u00e9mantique&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["2"],"_edit_lock":["1382086560:2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2011-09-01T16:21:45","modified":"2012-04-15T12:37:03","slug":"que-se-passerait-il","title":{"rendered":"Que se passerait-il ?"},"content":{"rendered":"<p><strong>Qu&rsquo;adviendrait-il du web si chaque personne impliqu\u00e9e dans la cr\u00e9ation de sites internet demandait \u00e0 tous ses contacts de mettre \u00e0 jour son navigateur ?<\/strong><\/p>\n<p><a href=\"https:\/\/twitter.com\/#!\/LeaVerou\" title=\"L\u00e9a Verou sur Twitter\" target=\"_blank\">L\u00e9a Verou<\/a> a publi\u00e9 un message int\u00e9r\u00e9ssant <a href=\"http:\/\/tweeplus.com\/?#Yesterday%2C+I+saw+that+a+non-techie+friend+had+IE8%2E+I+explained+to+her+how+we+developers+struggle+with+IE%2C+especially+%3C+9%2E+I+showed+her+examples+of+CSS3+websites+and+how+they+display+on+Chrome%2C+Firefox+and+IE8%2E+She+was+very+surprised+and+said+she+thought+they+were+all+the+same+and+will+always+update+ASAP+from+now+on%2E+The+moral+is%3A+Developers%2C+don%E2%80%99t+think+that+people+don%E2%80%99t+care%2E+People+naturally+don%27t+want+to+cause+trouble+to+others%2E+Explain+to+them+what+we+go+through%2E+One+person+at+a+time%2E+We+can+do+it\" target=\"_blank\">ici<\/a>, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois. Il refl\u00e8te bien le d\u00e9dain frappant les \u00ab\u00a0techies\u00a0\u00bb \u00e0 l&rsquo;approche d&rsquo;un client qui navigue sur IE8 : j&rsquo;ai moi-m\u00eame souvent pest\u00e9 contre ces <del datetime=\"2012-04-15T11:26:23+00:00\">idiots incapables de mettre leur navigateur \u00e0 jour<\/del> <ins datetime=\"2012-04-15T11:26:23+00:00\">gens<\/ins>. Le message de L\u00e9a Verou m&rsquo;a appris qu&rsquo;ils ne p\u00eachent que par innocence : la plupart des gens sont certainement pr\u00eats \u00e0 faire leur <abbr title=\"Mise \u00e0 Jour\">MAJ<\/abbr> si on leur apprend qu&rsquo;ils le peuvent.<\/p>\n<p>Imaginez la conqu\u00eate inou\u00efe lorsque chaque personne &#8211; graphiste, int\u00e9grateur, d\u00e9veloppeur, r\u00e9f\u00e9renceur, chef de projet, stagiaire, administrateur r\u00e9seaux, consultant, patron\u2026 &#8211; \u00a0aura demand\u00e9\u00a0\u00e0 travers l&rsquo;ensemble de ses r\u00e9seaux sociaux &#8211; mails, facebook, twitter, viad\u00e9o\u2026 &#8211; \u00e0 toutes ses connaissances de mettre son navigateur favori \u00e0 jour ?<\/p>\n<p>Personnellement, j&rsquo;ai fait le calcul : je peux faire cette demande \u00e0 <strong>493<\/strong> personnes distinctes. Si chacune des neuf personnes de mon agence atteint ce m\u00eame chiffre; nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 4437 personnes.<\/p>\n<p>Ne pensez-vous pas que \u00e7a puisse suffire \u00e0 changer les statistiques ?<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Qu&rsquo;adviendrait-il du web si chaque personne impliqu\u00e9e dans la cr\u00e9ation de sites internet demandait \u00e0 tous ses contacts de mettre \u00e0 jour son navigateur ? L\u00e9a Verou a publi\u00e9 un message int\u00e9r\u00e9ssant ici, il y a d\u00e9j\u00e0 quelques mois. Il refl\u00e8te bien le d\u00e9dain frappant les \u00ab\u00a0techies\u00a0\u00bb \u00e0 l&rsquo;approche d&rsquo;un client qui navigue sur IE8 [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/que-se-passerait-il\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Que se passerait-il ?&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_last":["1"],"_edit_lock":["1380791523:2"]},"acf":[]},{"date":"2011-03-05T11:52:36","modified":"2013-10-03T10:14:18","slug":"semantique-de-l-interaction","title":{"rendered":"S\u00e9mantique de l&rsquo;interaction"},"content":{"rendered":"<p>Saviez-vous que le langage entre \u00eatres humains d\u00e9pend \u00e0 80% des expressions physiques &#8211; m\u00eame infimes ? <strong>Il en va de m\u00eame pour les sites internet.<\/strong> Un internaute ressent &#8211; et comprend &#8211; un site gr\u00e2ce \u00e0 son comportement : mouvements, animations, changements de couleurs, etc\u2026<\/p>\n<h2>Les sites ont des sentiments, eux aussi<\/h2>\n<p>Et ils s&rsquo;expriment afin de vous les transmettre : un d\u00e9calage l\u00e9ger au survol, un changement subtil de couleur et une sensation de souffle vous parvient. Le site respire, s&rsquo;agite, r\u00e9agit. Il peut \u00eatre d&rsquo;une douceur surprenante comme d&rsquo;une agressivit\u00e9 d\u00e9tonante, et rien ne l&#8217;emp\u00eache d&rsquo;\u00eatre incoh\u00e9rent &#8211; voire compl\u00e9tement fou. Ces caract\u00e9ristiques, qu&rsquo;elles soient ma\u00eetris\u00e9es ou non, ont un impact sur l&rsquo;utilisation du site : les sensations varient, et par cons\u00e9quent le confort de navigation, l&rsquo;impression donn\u00e9e, l&rsquo;affection \u00e9prouv\u00e9e par l&rsquo;internaute varient eux aussi.<\/p>\n<p>Mais soyez prudents : cela peut rendre votre site extr\u00eamement attractif ou d\u00e9finitivement d\u00e9sagr\u00e9able. L\u00e0 encore, le m\u00eame m\u00e9canisme op\u00e8re &#8211; que l&rsquo;on parle d&rsquo;\u00eatres humains ou de site : <strong>la premi\u00e8re impression est d\u00e9terminante<\/strong>.<\/p>\n<h2>Au-del\u00e0 de la technique<\/h2>\n<p>Il vous incombe de penser \u00e0 cet aspect du site. D&rsquo;apr\u00e8s une ligne directrice ( le plus souvent d\u00e9cid\u00e9e dans un brief cr\u00e9atif ), vous devez pouvoir d\u00e9terminer ce qu&rsquo;exprimera le site. <strong>Doit-il \u00eatre sympathique, serein, \u00e9nergique\u2026?<\/strong><\/p>\n<p>Vous disposez alors de tout un panel de techniques css afin d&rsquo;aboutir au r\u00e9sultat escompt\u00e9, en veillant \u00e0 ne pas produire de contresens. Vous pouvez vous pencher sur les transitions, les transformations, les animations ou encore les changements de couleurs pour arriver \u00e0 vos fins. Les plus utiles seront malgr\u00e9 tout les pseudo-classes :hover et :focus.<\/p>\n<h2>Le :hover pour la suggestion<\/h2>\n<p>Prenons l&rsquo;exemple d&rsquo;un accord\u00e9on.<\/p>\n<p>Il est de bon ton d&rsquo;indiquer visuellement l&rsquo;existence de l&rsquo;accord\u00e9on par une fl\u00e8che vers le bas, ou encore un \u00ab\u00a0+\u00a0\u00bb. On ajoute en g\u00e9n\u00e9ral au :hover un <em style=\"cursor: pointer;\">curseur pointeur<\/em>, qui sugg\u00e8re l&rsquo;interaction potentielle avec cet \u00e9l\u00e9ment.<\/p>\n<p>Ceci est le comportement classique : il induit pour l&rsquo;internaute que s&rsquo;il clique \u00e0 cet endroit, quelque chose se passera. <strong>Pourquoi ne pas pousser un peu plus loin cette suggestion ?<\/strong><\/p>\n<div class=\"exemple\"><a id=\"ouvrir\"><\/a>+<\/p>\n<div>Suspense !! Que va-t&rsquo;il se passer si je clique ?<\/div>\n<\/div>\n<p>Dans cet exemple, on sugg\u00e8re effectivement l&rsquo;interaction mais on d\u00e9voile \u00e9galement l&rsquo;\u00e9tape suivante. D\u00e9voiler pour attirer l&rsquo;action : il s&rsquo;agit du <strong>m\u00e9canisme de la s\u00e9duction<\/strong>.<\/p>\n<h2>Le :focus pour la signalisation<\/h2>\n<p>L&rsquo;int\u00e9r\u00eat majeur du :focus concerne les \u00e9l\u00e9ments de formulaires : il permet d&rsquo;indiquer quel est le champ s\u00e9lectionn\u00e9 ( \u00e0 savoir : celui qui se remplira si on pianote sur son clavier, m\u00eame debout ). C&rsquo;est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous, mais c&rsquo;est un facteur d\u00e9terminant lors de la saisie d&rsquo;un formulaire. Et s\u00e9mantiquement parlant, cela signifie que <strong>le site est attentif \u00e0 vous<\/strong> et \u00e0 ce que vous souhaitez.<\/p>\n<p>Le comportement basique des navigateurs bas\u00e9s sur Webkit est d&rsquo;appliquer une ombre port\u00e9e lors du :focus. Il s&rsquo;agit d&rsquo;un minimum syndical &#8211; dont le seul but est la signalisation de l&rsquo;\u00e9tat &#8211; et n&rsquo;a aucune pr\u00e9tention de communication. Malheureusement une partie s\u00e9mantique est comprise dans les css, dont le choix des intitul\u00e9s des pseudo-classes. Focus signifie, dans la langue de Shakespeare, concentration, mise au point. Hors appliquer une ombre port\u00e9e est l&rsquo;exacte inverse : cela rend la forme diffuse.<\/p>\n<p>Voila ce que donnerait le comportement inverse :<\/p>\n<div class=\"exemple\"><input id=\"f\" type=\"text\" value=\"Mise au point\" \/><\/div>\n<p>une ombre port\u00e9e qui s&rsquo;intensifie au :hover, et disparait au :focus. Saupoudrez-y un peu de transition, et ce champ qui r\u00e9agit \u00e0 votre passage semble r\u00e9ellement faire une mise au point lorsque vous le s\u00e9lectionnez. L&rsquo;ombre est aspir\u00e9e de mani\u00e8re fluide, et ce champ grossier devient organique, vivant. <strong>Il vous \u00e9coute<\/strong>.<\/p>\n<h2>Toujours plus loin<\/h2>\n<p>Au-del\u00e0 de la m\u00e9taphore du vivant, ces interactions basiques d\u00e9finissent la personnalit\u00e9 d&rsquo;un site : il convient alors de ma\u00eetriser ces aspects afin d&rsquo;am\u00e9liorer l&rsquo;exp\u00e9rience utilisateur en v\u00e9hiculant des sentiments. C&rsquo;est que je tente humblement de faire sur ce site, en amenant un peu de fra\u00eecheur et de surprise sur chaque page.<\/p>\n<p>Cette probl\u00e9matique me donne mati\u00e8re \u00e0 r\u00e9flexion tous les jours, mais par bonheur certains grands designers m&rsquo;inspirent r\u00e9guli\u00e8rement. Voici deux articles et un livre qui m&rsquo;ont particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9 sur le sujet :<\/p>\n<ul>\n<li><a href=\"http:\/\/desandro.github.com\/motion-emotion\/\" target=\"_blank\"><strong>Motion\/Emotion<\/strong> par David Desandro<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/daverupert.com\/2011\/07\/interaction\/\" target=\"_blank\"><strong>INTERACTION<\/strong> par Dave Rupert<\/a><\/li>\n<li><a href=\"http:\/\/www.abookapart.com\/products\/designing-for-emotion\" target=\"_blank\"><strong>Designing for emotion<\/strong> par Aaron Walter<\/a><\/li>\n<\/ul>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Saviez-vous que le langage entre \u00eatres humains d\u00e9pend \u00e0 80% des expressions physiques &#8211; m\u00eame infimes ? Il en va de m\u00eame pour les sites internet. Un internaute ressent &#8211; et comprend &#8211; un site gr\u00e2ce \u00e0 son comportement : mouvements, animations, changements de couleurs, etc.. Les sites ont des sentiments, eux aussi ! <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/semantique-de-l-interaction\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;S\u00e9mantique de l&rsquo;interaction&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_edit_lock":["1380791661:2"],"_edit_last":["2"],"_wp_old_slug":["bonjour-tout-le-monde"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]},{"date":"2010-10-31T18:54:49","modified":"2013-10-03T10:13:54","slug":"swirl-in-style","title":{"rendered":"Dessine-moi un bouton"},"content":{"rendered":"<p>Les boutons sont des \u00e9l\u00e9ments capitaux du graphisme web : ils appellent, sugg\u00e8rent et provoquent <strong>l&rsquo;action<\/strong>. Autrefois, les liens hypertextes \u00e9taient l&#8217;embl\u00e8me des interactions : aujourd&rsquo;hui, ce sont les boutons.<\/p>\n<h2>Une esp\u00e8ce animale<\/h2>\n<p>Il en existe de toute sorte : des grands, des petits, des noirs, des jaunes, des visuels et des textuels\u2026 Chaque bouton que vous pouvez imaginer existe certainement d\u00e9j\u00e0 quelque part.<\/p>\n<p>Pour caract\u00e9riser un bouton, on dispose de multiples crit\u00e8res : sa palette de couleur, sa forme, son volume, sa r\u00e9action au survol, son contenu, sa cible\u2026 Et comme nous, il a des mensurations : sa taille et son poids. On pourrait s&rsquo;amuser \u00e0 r\u00e9diger un <strong>bestiaire des boutons<\/strong>, les classer par esp\u00e8ces et d\u00e9terminer si certaines sont en voie d&rsquo;extinction ou d&rsquo;expansion &#8211; mais ce sera pour un autre jour.<\/p>\n<h2>L&rsquo;importance de l&rsquo;environnement<\/h2>\n<p>L&rsquo;impact &#8211; et donc l&rsquo;int\u00e9r\u00eat &#8211; d&rsquo;un bouton d\u00e9pend autant de lui que de son environnement. Ce dernier d\u00e9termine l&rsquo;espace disponible, la libert\u00e9 de mouvements &#8211; mais c&rsquo;est \u00e9galement de lui dont d\u00e9pend le caract\u00e8re du bouton : s&rsquo;il est discret ou exub\u00e9rant, calme ou agit\u00e9, agressif ou doux comme un agneau\u2026<\/p>\n<h2>Le sens de la vie<\/h2>\n<p>Pour certains, ce sera 42 ; pour tous les autres, il faudra se d\u00e9finir un r\u00f4le afin de donner un sens \u00e0 sa vie. Les boutons ont \u00e9galement une raison d&rsquo;\u00eatre l\u00e0 &#8211; et c&rsquo;est vous, son cr\u00e9ateur, qui devez la lui fournir. Quelle est sa raison d&rsquo;\u00eatre ?<\/p>\n<p>Ne vous y trompez pas : pour ce bouton qui vient de na\u00eetre, vous \u00eates Dieu le p\u00e8re. Vous venez de le cr\u00e9er, et vous allez d\u00e9cider de qui il sera : un s\u00e9ducteur, un commercial, un \u00e9vang\u00e9liste, un \u00e9lu, un fonctionnaire&#8230;<\/p>\n<h2>La guerre des boutons<\/h2>\n<p>Un bouton doit \u00eatre une solution, pas un probl\u00e8me : s&rsquo;il n&rsquo;est pas utilis\u00e9 avec mod\u00e9ration il perd sa valeur d&rsquo;appel \u00e0 action. Car s&rsquo;il y a de l&rsquo;action partout, vous faites un feu d&rsquo;artifice, pas un site web.<\/p>\n<p>Un site internet est un v\u00e9ritable microcosme, et la plupart des lois de la nature y sont applicables. <strong>Y compris l&rsquo;\u00e9volution.<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Les boutons sont des \u00e9l\u00e9ments capitaux du graphisme web : ils appellent, sugg\u00e8rent et provoquent l&rsquo;action. Autrefois, les liens hypertextes \u00e9taient l&#8217;embl\u00e8me des interactions : aujourd&rsquo;hui, ce sont les boutons. Une esp\u00e8ce animale Il en existe de toute sorte : des grands, des petits, des noirs, des jaunes, des visuels et des textuels\u2026 Chaque bouton [&hellip;] <a href=\"https:\/\/www.ffoodd.fr\/swirl-in-style\/\" aria-hidden=\"true\">Lire la suite de \u00ab&nbsp;Dessine-moi un bouton&nbsp;\u00bb <span class=\"meta-nav\">&rarr;<\/span><\/a><\/p>\n","protected":false},"format":"standard","metadata":{"_wp_old_slug":[""],"_edit_lock":["1380791550:2"],"_edit_last":["2"],"_ffeeeedd__metabox__titre":[""],"_ffeeeedd__metabox__description":[""],"_ffeeeedd__metabox__canonical":[""]},"acf":[]}]